<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Quaestio 1 [Lyon 1518 Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Quaestio 1 [Lyon 1518 Transcription]</title>
          <date when="2020-01-10">January 10, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="Lyon1518">Lyon 1518</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-10" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="45-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rh-l2q1">
        <head xml:id="rh-l2q1-Hd1e97">Liber 2, Quaestio 1 [Lyon 1518 Transcription]</head>
        <head xml:id="rh-l2q1-Hd1e100" type="question-title"/>
        <div xml:id="rh-l2q1-Dd1e102">
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e104">
            <!--089.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--45rb -->
            <lb ed="#L" n="48"/>UTrum creator  
            <lb ed="#L" n="49"/>generis huani iustae gu 
            <lb ed="#L" n="50"/>bernet genus hunanum:
          </p>
          </div>
          <div xml:id="rh-l2q1-Dd1e119" type="rationes-principales">
            <head xml:id="rh-l2q1-Hd1e121">Rationes principales</head>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e124">
              Quod  
              <lb ed="#L" n="51"/>non: quia deus iniuste punit  
              <lb ed="#L" n="52"/>homines et praemiat: ergo deus  
              <lb ed="#L" n="53"/>genus humanum non iuste  
              <lb ed="#L" n="54"/>gubernat. consequentia patet. Antecedens probo primo de 
              <lb ed="#L" n="55"/>punitione multipliciter.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e137">
              Primo pono quod  
              <lb ed="#L" n="56"/>sit dare summam penam quam anima humana  
              <lb ed="#L" n="57"/>possit sustinere. et hoc est verisimile: cum sit  
              <lb ed="#L" n="58"/>potentiae finitae tam in agendo quam in patier 
              <lb ed="#L" n="59"/>do. sint ergo sortes et plato duo infideles  
              <lb ed="#L" n="60"/>aequales in naturalibus per omnia: et peccet sor 
              <lb ed="#L" n="61"/>tes donec sibi correspondeat summa poena  
              <lb ed="#L" n="62"/>quam potest sustinere: peccet similiter plato  
              <lb ed="#L" n="63"/>aequaliter omnino cum sorte: ita quod inter illos non  
              <lb ed="#L" n="64"/>sint differentiae in peccatis: tamen ponatur cum istis quod  
              <lb ed="#L" n="65"/>sortes moriatur ante platonem per annum. tunc  
              <lb ed="#L" n="66"/>arguo sic. gravius punietur sortes quam plato  
              <lb ed="#L" n="67"/>et tamen non peccavit gravius quam plato. ergo in- 
              <lb ed="#L" n="68"/>suste punietur. Prima pars antecedentis pro- 
              <lb ed="#L" n="69"/>batur. quia sortes punietur in inferno per annum 
              <lb ed="#L" n="70"/>ante mortem platonis: et semper post mortem  
              <lb ed="#L" n="71"/>platonis aequaliter punietur cum platone. ergo  
              <lb ed="#L" n="72"/>gravius punietur quam plato. Praeterea prius pu 
              <lb ed="#L" n="73"/>nietur quod plato: et postea aequaliter eum plato  
              <lb ed="#L" n="74"/>ne in aeternum. ergo gravius quod plato. Item sub  
              <lb ed="#L" n="75"/>hac forma. pena tutura post instans mor- 
              <lb ed="#L" n="76"/>tis platonis est sufficiens pro peccato platonis  
              <lb ed="#L" n="77"/>alio quin plato insufficienter puniretur a deo.  
              <lb ed="#L" n="78"/>ergo eadem poena est sufficiens pro peccato sortis  
              <lb ed="#L" n="79"/>ergo tota pena qua praecessit in sorte: est supersiva 
              <lb ed="#L" n="80"/>igitur iniusta. nec pott dici quod plato quia tardius 
              <lb ed="#L" n="81"/>moritur quam sortes: per aliquod tepus intesius affi 
              <lb ed="#L" n="82"/>getur: vt fiat aequelitas unius ad penam alterius: quia  
              <lb ed="#L" n="83"/>positum est quod sortes meruit summam poenam et 
              <lb ed="#L" n="84"/>plato similiter. ergo illa non potestintendi in plato  
              <lb ed="#L" n="85"/>ne.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e205">
              Secundo sic. accipio poenam vnius paruuli  
              <lb ed="#L" n="86"/>decedentis in peccato originali: et sit a: et penam  
              <lb ed="#L" n="87"/>alicuius adulti decedentis in peccato actuali 
              <lb ed="#L" n="88"/>mortali: sit b. tunc constat quod b est maior a. 
              <lb ed="#L" n="89"/>aut ergo in infinitum: et hoc non. aut in aliqua 
              <lb ed="#L" n="90"/>proportione finita: et hoc est falsum. quia sit b 
              <lb ed="#L" n="91"/>maior a in decuplo: pono ergo quod sit aliquis 
              <lb ed="#L" n="92"/>viator qui in decuplo minus peccet quam istae ad  
              <lb ed="#L" n="93"/>ultus datus iam damnatus. ergo in decuplo mini- 
              <lb ed="#L" n="94"/>punietur. ergo aequaliter punietur istae pro actuali 
              <lb ed="#L" n="95"/>sicut infans pro orix inali. consequens est falsum.  
              <lb ed="#L" n="96"/>igitur.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e231">
              Tertio arguitur sic. decedat sortes in 
              <lb ed="#L" n="97"/>peccato veniali et mortali: et puniatur in perpe- 
              <lb ed="#L" n="98"/>tuum pro vtroque. ergo plus puvietur et intensio- 
              <!--090.xml-->
              <pb ed="#L" n="45-v"/>
              <cb ed="#L" n="a"/>
              <lb ed="#L" n="1"/>ti pena quam si careret veniali. si ergo pena cor- 
              <lb ed="#L" n="2"/>respondens sorti decedenti cum mortali et vo 
              <lb ed="#L" n="3"/>niali a. et sit prna quae correspondeat peccato 
              <lb ed="#L" n="4"/>suo scilicet mortali cule praecise b. tunc a excedit  
              <lb ed="#L" n="5"/>b. quia alias nihil pateret pro peccato veniali. sit  
              <lb ed="#L" n="6"/>istae excessus c. tunc arguo sic c est poena cer- 
              <lb ed="#L" n="7"/>ti gradus debita pro veniali: ergo c aliquoties  
              <lb ed="#L" n="8"/>sumpta reddet penam aequalem b. consequentia patet: quia i  
              <lb ed="#L" n="9"/>est poena finita. et c est poena alicuius gradus  
              <lb ed="#L" n="10"/>ergo toties posset c pena mintiplicari: quod red- 
              <lb ed="#L" n="11"/>deret penam totalem aequalem b. sit ergo gratia ecempliquod  
              <lb ed="#L" n="12"/>c centies replicata reddat penam aequalem b. et ca 
              <lb ed="#L" n="13"/>pio unum viatorem qui sit d. et decedat in pecca 
              <lb ed="#L" n="14"/>to mortali aequali peccato sortis iam damnati et pu- 
              <lb ed="#L" n="15"/>niti pena b. pro suo peccato mortali cum centum  
              <lb ed="#L" n="16"/>venialibus aequalibus veniali eiusdem sortis. tunc  
              <lb ed="#L" n="17"/>arguitur sic. d in duplo punitur gravius quam sor- 
              <lb ed="#L" n="18"/>tes: et peccavit praecise mortaliter aequaiter cum 
              <lb ed="#L" n="19"/>sorte: ergo medietas poene sibi correspon- 
              <lb ed="#L" n="20"/>det pro venialibus ergo tantum punitur pro veniali 
              <lb ed="#L" n="21"/>bus quantum pro mortali. haec consequentia patet. quia hac  
              <lb ed="#L" n="22"/>tota pena punitur pro omnibus peccatis suis : et me- 
              <lb ed="#L" n="23"/>dietate pro suo mortali. ergo reliquao medieta 
              <lb ed="#L" n="24"/>te punit pro vemalibus tantum. sed constat quod vna 
              <lb ed="#L" n="25"/>medietas est aequels alteri. ergo aequaliter pu 
              <lb ed="#L" n="26"/>nitur sicut pro mortali. ergo ita grave fuit con 
              <lb ed="#L" n="27"/>mittere multa venialia sicut peccare mor 
              <lb ed="#L" n="28"/>taliter. consequens est falsum. Quod autem istae quod punie  
              <lb ed="#L" n="29"/>tur gravius in daplo quam sortes pro peccato mor 
              <lb ed="#L" n="30"/>tali: probo: quia tantum pro solo peccato mortali sicui 
              <lb ed="#L" n="31"/>sortes pro suo morali: quia sunt aequalia. et ce- 
              <lb ed="#L" n="32"/>ties tantum prnietur pro venialibus quantum sor- 
              <lb ed="#L" n="33"/>tes pro uno solo veniali. igitur iste o patietur  
              <lb ed="#L" n="34"/>pro suis venialibus centies tatam penam quanta  
              <lb ed="#L" n="35"/>est poena c. et tanta poena centies quanta c est:  
              <lb ed="#L" n="36"/>est aqualis pene b qua est poena sortis debitas-  
              <lb ed="#L" n="37"/>mortali. ergo bis tantam penam patitur d quanta  
              <lb ed="#L" n="38"/>sortes pro suo mortali. ergo in duplo punietur  
              <lb ed="#L" n="39"/>b plus quod sortes pro suo mortali: quod est iniu 
              <lb ed="#L" n="40"/>stu.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e332">
              Quarto sic. sit sortes in gratia: et plato  
              <lb ed="#L" n="41"/>similiter: sed in maiori grtra. et peccet aequaeliter et dece- 
              <lb ed="#L" n="42"/>dant: tunc isti aequaliter peccant: et inequa iter punt 
              <lb ed="#L" n="43"/>untur . Probo: quia tanta pena sensus insligi 
              <lb ed="#L" n="44"/>tur platoni quanta sorti: et maior pena da 
              <lb ed="#L" n="45"/>ni: quia maiori bono privatum gravius punt 
              <lb ed="#L" n="46"/>tur eo quod maiori bono pruat. patet: quia maio- 
              <lb ed="#L" n="47"/>ri gratia. igitur etc.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e350">
              Quinto sic. creet deus ali 
              <lb ed="#L" n="48"/>quem in puris naturalibus: et volo quod vivat per 
              <lb ed="#L" n="49"/>aliquam horam: sic tamenquod non peccet nec habeat  
              <lb ed="#L" n="50"/>gratiam: et post horam moriatur. quo posito: quaero  
              <lb ed="#L" n="51"/>utrum talis salvabitur: an damnabitur: an neu 
              <lb ed="#L" n="52"/>trum: ultimum non potest dari: quia non sunt nisi  
              <lb ed="#L" n="53"/>duo loca perpetua scilicet celum et inferuus. ergo  
              <!--090.xml-->
              <cb ed="#L" n="b"/><!--45vb-->
              <lb ed="#L" n="54"/>oparet quod vadat ad alterum. si ad celum: ergo ex  
              <lb ed="#L" n="55"/>puris naturalibus posset mereri vita aeter  
              <lb ed="#L" n="56"/>nam. si ad infernum: ergo vel ad penam damni:  
              <lb ed="#L" n="57"/>vel sensus. secundum non potest dari: quia nunquam  
              <lb ed="#L" n="58"/>peccauit si ad poenam damni: ergo peccato ori 
              <lb ed="#L" n="59"/>ginali nulla correspondent poena. Probo: quoa 
              <lb ed="#L" n="60"/>si contratisset peccatum originale: non plus pu- 
              <lb ed="#L" n="61"/>niretur quam modo. ergo etc. ergo deus iniuste  
              <lb ed="#L" n="62"/>puniret et insufficienter isto casu posito.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e391">
              <lb ed="#L" n="63"/>Sexto est dare proportionem maiorem inter  
              <lb ed="#L" n="64"/>poenas punitorum quam inter peccata eorundem. 
              <lb ed="#L" n="65"/>ergo pene non iuste proportionantur. consequentia patet  
              <lb ed="#L" n="66"/>quia qualis est proportio inter culpas: talis debet  
              <lb ed="#L" n="67"/>esse inter poenas secundum iustitiam distributivam  
              <lb ed="#L" n="68"/>b. Ethicorum. Antecedens probatur: quia aliquod pec 
              <lb ed="#L" n="69"/>catum est in infinitum gravius quocumque alio  
              <lb ed="#L" n="70"/>ergo illi deberet correspondere poena in infi 
              <lb ed="#L" n="71"/>nitum maior quacumque alia poena. sed nulla  
              <lb ed="#L" n="72"/>talis est possibilis: quia creatura non posset  
              <lb ed="#L" n="73"/>eam iustinere. ergo. Assumptum probo per An 
              <lb ed="#L" n="74"/>selimum. ii. cur deus homo capitulo xiiii ubi vult quod pec 
              <lb ed="#L" n="75"/>catum factum in personam christi per modicam  
              <lb ed="#L" n="76"/>violentiam / est gravius quod facere omnia peccata quae  
              <lb ed="#L" n="77"/>cogitari possent extra personam christi et ita  
              <lb ed="#L" n="78"/>incomparabiliter superat omne peccatum etc.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e428">
              <lb ed="#L" n="79"/>Septimo deus pro peccato finitae malitit  
              <lb ed="#L" n="80"/>infligit poenam infinitam: et pro temporalipecca 
              <lb ed="#L" n="81"/>to penam aeternam. ergo iniuste. quia poena in pro  
              <lb ed="#L" n="82"/>portione excedit culpam. Quod autem peccatum  
              <lb ed="#L" n="83"/>sit finitae malitiae / probatur per Anselmum libro  
              <lb ed="#L" n="84"/>icur deus homo. c. ii. Peccare non est aliud  
              <lb ed="#L" n="85"/>nisi non reddere deo honorem debitum. sed ho- 
              <lb ed="#L" n="86"/>nor debitus deo ab homine non est infinitus:  
              <lb ed="#L" n="87"/>quia talem non posset homo soluere. ergo fini 
              <lb ed="#L" n="88"/>tus tantum. igit non reddere deo illum honorem  
              <lb ed="#L" n="89"/>est malum finitum: sed pro peccato temporali infligitur  
              <lb ed="#L" n="90"/>a deo poena aeterna sive infinita. patet Mat  
              <lb ed="#L" n="91"/>xxiu c. Ibunt in supplicium aeternum etc.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e459">
              Octa  
              <lb ed="#L" n="92"/>vo accipio duas animasequaliter puniendatr  
              <lb ed="#L" n="93"/>in purgatorio: et sint a et b. et debeatur a ma 
              <lb ed="#L" n="94"/>ior gloria in aeternum et b minor. tunc arguo  
              <lb ed="#L" n="95"/>sic. a peccavit aequaliter cum b. et gravius punie  
              <lb ed="#L" n="96"/>tur. ergo iniuste. Assumptum quantum ad pri  
              <lb ed="#L" n="97"/>mam parte patet. et partem secundam probo. nam a per to 
              <lb ed="#L" n="98"/>tum tempus privatur maiori bono quod b. quia  
              <lb ed="#L" n="99"/>ista tota beatitudine quam haberet a si non  
              <lb ed="#L" n="100"/>essent illa peccata venialia: et illa esset maior  
              <lb ed="#L" n="101"/>goria quam glia quam habebit b. igitur maiori 
              <lb ed="#L" n="102"/>pono privatur. ergo plus punitur.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e485">
              Item eodem:  
              <lb ed="#L" n="103"/>casu posito: fiant orones ab ecclia militan 
              <lb ed="#L" n="104"/>te pro una anima: et non pro alia: tunc illa pro qua prae 
              <lb ed="#L" n="105"/>ces fiunt / citius liberabitur: vel tolerabilius  
              <lb ed="#L" n="106"/>atietur: sed hoc est iniustum. quia non meretur per  
              <!--091.xml-->
              <pb ed="#L" n="46-r"/>
              <cb ed="#L" n="a"/>
              <lb ed="#L" n="1"/>meritum viventis plus quam alia.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e506">
              Item peccatum  
              <lb ed="#L" n="2"/>veniale punitum in purgatorio / gravius pu 
              <lb ed="#L" n="3"/>nitur quam peccatum mortale punitum sufficien 
              <lb ed="#L" n="4"/>ter per contritionem et satisfactionem in praesenti.  
              <lb ed="#L" n="5"/>ergo iniuste ordinatur illud. consequentia patet: minor 
              <lb ed="#L" n="6"/>culpa multo gravius punitur. antecedens  
              <lb ed="#L" n="7"/>probo: quia impediri a fruitione per unam ho- 
              <lb ed="#L" n="8"/>ram est gravior pena quam impediri a quacumque deus 
              <lb ed="#L" n="9"/>lectatione huius vire praesentis per totam  
              <lb ed="#L" n="10"/>vitam hominis. cuius probat o est: quia videre deum  
              <lb ed="#L" n="11"/>beatisicae per unam horam / est melius quam fiu 
              <lb ed="#L" n="12"/>quacumque delectatione praesenti peri centum  
              <lb ed="#L" n="13"/>anos. ergo gravius punit deus peccatum  
              <lb ed="#L" n="14"/>veniale quod mortale secundum legen statutam: igitur  
              <lb ed="#L" n="15"/>iniuste. patet ergo prima pars antecedentis: quod  
              <lb ed="#L" n="16"/>deus iniuste homines punit: quae fuit prima 
              <lb ed="#L" n="17"/>pars ancedentis.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e543">
              Secunda pars eiusdem: videlicet 
              <lb ed="#L" n="18"/>quod iniuste praemiat: etiam posset probari multis  
              <lb ed="#L" n="19"/>pliciter.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e550">
              Primo sic. deus aequaliter praemiat  
              <lb ed="#L" n="20"/>aliquem qui nunquam habuit vsum liberi arbi  
              <lb ed="#L" n="21"/>trii nec meruit: sicut adultum qui meruit. er 
              <lb ed="#L" n="22"/>go iniuste. consequentia patet: quia praemia debent corre 
              <lb ed="#L" n="23"/>ipondere meritis antecedens probatur: quia capio praemium  
              <lb ed="#L" n="24"/>Lini adulti: et praemium unius de innocent bus:  
              <lb ed="#L" n="25"/>praemium Lini aut est maius / aut minus / aut  
              <lb ed="#L" n="26"/>aequale. si minus vel aequale: habeo proposi 
              <lb ed="#L" n="27"/>tum si maius: non in infinitum: constat. sit igitur quod  
              <lb ed="#L" n="28"/>in triplo. capio ergo vnum viatorem qui me- 
              <lb ed="#L" n="29"/>retur in triplo minus quam Linus meruit: et deus  
              <lb ed="#L" n="30"/>cedat: tunc istae praemiabitur praecise in triplo plus- 
              <lb ed="#L" n="31"/>quam ille qui numquam meruit. videlicet innocens. ergo  
              <lb ed="#L" n="32"/>istae qui meruit et qui fuit adultus: praemiabitur pr 
              <lb ed="#L" n="33"/>cise cum illo qui numquam meruit: quod non videtur iu- 
              <lb ed="#L" n="34"/>sium.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e585">
              Secundo sic capio duos viatores id ie et er  
              <lb ed="#L" n="35"/>et sit sortes melius et multo plus disposits  
              <lb ed="#L" n="36"/>in naturalibus quam plato: et sit plat.o maioris me 
              <lb ed="#L" n="37"/>riti apud deum. tuc arguo sic. beatitudo non  
              <lb ed="#L" n="38"/>destruit naturam: nec mutat subam hominis:  
              <lb ed="#L" n="39"/>ergo in btitudinem sortes. hembit meliora natura- 
              <lb ed="#L" n="40"/>lia quam plato ergo plus diliget deum quam plato.  
              <lb ed="#L" n="41"/>Ista consequentia patet: quia quilibet beatus diligit deum ex  
              <lb ed="#L" n="42"/>toto corde etc. quia secundum beatum Augustinim in libro de per 
              <lb ed="#L" n="43"/>fectione iustitiae. tunc primo impletur illud praece 
              <lb ed="#L" n="44"/>ptum. sed vltra sequitur: plus diliget deum quod pla 
              <lb ed="#L" n="45"/>to: igitur plus diligetur a deo. et vltra. ergo plus  
              <lb ed="#L" n="46"/>recipriet de btitudine. et tamen minus meruit  
              <lb ed="#L" n="47"/>per casum. igitur qui minus meruit: magis praemi 
              <lb ed="#L" n="48"/>bitur.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e618">
              Tertio sub hac forma: capio duos  
              <lb ed="#L" n="49"/>aequaeles fideles aequalis meriti apud deu cilce  
              <lb ed="#L" n="50"/>sortem et platonem: et sit sortes simplex: plato  
              <lb ed="#L" n="51"/>sapiens: et decedant. quaero tunc vtrum praemiabum 
              <lb ed="#L" n="52"/>tur aequaliter an inaequaliter: si inaequaliter:  
              <lb ed="#L" n="53"/>habeo propositum. si aequaliter: ergo aequalis beati  
              <!--091.xml-->
              <cb ed="#L" n="b"/><!--46rb-->
              <lb ed="#L" n="54"/>tudo dabitur utrique: ergo et aequalis cogni 
              <lb ed="#L" n="55"/>tio. sed si inaequalibus addantur aequalia: quae re- 
              <lb ed="#L" n="56"/>sultant / erunt inaequalia. igitur cum sortes et  
              <lb ed="#L" n="57"/>plato prius fuerunt inaequales: et aequelis cognitio  
              <lb ed="#L" n="58"/>eis addatur: erunt adhuc inequales in cognitione  
              <lb ed="#L" n="59"/>sicut prius. ergo sicut prius plato erit sapientior  
              <lb ed="#L" n="60"/>quam sortes. igitur si praemiabuntur aequaliter: praemia 
              <lb ed="#L" n="61"/>buntur inaequaliter
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e654">
              Item si isti duo deberent  
              <lb ed="#L" n="62"/>aequaliter praemiari: ergo sortes erit in praemio aequa  
              <lb ed="#L" n="63"/>lis platoni. et vltra. igitur erit aequalis in co- 
              <lb ed="#L" n="64"/>gnitione. sit igitur gradus istius aequalitatis a.  
              <lb ed="#L" n="65"/>et arguo sic. platoni non dabitur de cognitio  
              <lb ed="#L" n="66"/>ne pius nisi quantum sibi deficit de a gradu 
              <lb ed="#L" n="67"/>et tantum praecise nec plus sorti dabitur de cogni 
              <lb ed="#L" n="68"/>tione scilicet quantum sibi deficit de a praecise: sed pl- 
              <lb ed="#L" n="69"/>deficit sortide a quam platoni: ergo plus da 
              <lb ed="#L" n="70"/>bitur sorti quam platoni. ergo inaequaliter da 
              <lb ed="#L" n="71"/>bitur eis: igitur si praemiabuntur aequaliter: praemia 
              <lb ed="#L" n="72"/>buntur inaequaliter. ergo iniuste. quod est propositum
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e681">
              <lb ed="#L" n="73"/>Quarto sic. deus iniuste praemiat christi  
              <lb ed="#L" n="74"/>igitur. Assumptum probo. quia quaero vtrum tantum da 
              <lb ed="#L" n="75"/>bitur christo et hunano generi quantum chrisius me- 
              <lb ed="#L" n="76"/>ruit: quia ehrisius non meruit sibi btitudinem:  
              <lb ed="#L" n="77"/>sed nobis an non dabitur tantum sibi et nob etem:  
              <lb ed="#L" n="78"/>si non: igitur sibi minus dabitur quam debetur. igitur si 
              <lb ed="#L" n="79"/>bi iniuriatur. si sic: sit tota mltitudo saluan 
              <lb ed="#L" n="80"/>dorum a. tunc erit haec vera. tantum datur a quantum  
              <lb ed="#L" n="81"/>chrisius meruit. ex quo sequitur primo quod si tunc  
              <lb ed="#L" n="82"/>aliquis eorum generaret filum qui contraheret peccatum ori- 
              <lb ed="#L" n="83"/>ginale: ille non posset mundari virtute sa- 
              <lb ed="#L" n="84"/>cramenti: nec virtute pess onis christi. Se- 
              <lb ed="#L" n="85"/>cundo sequeretur si hoc sit verum: quod tot homines pos- 
              <lb ed="#L" n="86"/>sent esse circa finem mundi: quod meritum christi  
              <lb ed="#L" n="87"/>non sufficeret ad satisfaciendum pro eis: nec sa 
              <lb ed="#L" n="88"/>cramenta ecclie haberent efficacia. Probo con- 
              <lb ed="#L" n="89"/>se quantiam: quia sit tota mititudo consupta a prae 
              <lb ed="#L" n="90"/>ter quinque ante finem mundi: et sint adhuc centum  
              <lb ed="#L" n="91"/>homines. tunc arguitur sic. Meritum tempori sufficien- 
              <lb ed="#L" n="92"/>ter praemiatur per h quod datur tempuo in a. ergo de toto- 
              <lb ed="#L" n="93"/>praemio xpri correspondente non deest nisi salus:  
              <lb ed="#L" n="94"/>quinque hominim ergo merito xempori non debetur de in- 
              <lb ed="#L" n="95"/>re niii salus quanquam hominim sed centum homines nunc 
              <lb ed="#L" n="96"/>sunt in mundo. igitur de merito xpri nihil potest 
              <lb ed="#L" n="97"/>iptiri nisi solum illis quinque.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e738">
              Quinto arguitur si 
              <lb ed="#L" n="98"/>accipio aliquem viatore qui sit a. et pono quod  
              <lb ed="#L" n="99"/>mereatur praecise aequaliter cum anima boni latronis:  
              <lb ed="#L" n="100"/>quae fuit praemiata iam per mille amnos. tunc arguitur  
              <lb ed="#L" n="101"/>sic. si a debet aequaliter praemiari cum ista anima: opartet quod  
              <lb ed="#L" n="102"/>ei fiat recompensatio beatitudinis et gaudui quod  
              <lb ed="#L" n="103"/>iste habuit iam per totum tempus praeteriium: quia a partem  
              <lb ed="#L" n="104"/>durationis in posterum nihil potest addi: quia si  
              <lb ed="#L" n="105"/>mul gaudebunt sine fine. ergo optet quod a per al quod  
              <lb ed="#L" n="106"/>tempus gaudeat gaudio intesiori quod illa anima tam  
              <!--092.xml-->
              <pb ed="#L" n="46-v"/>
              <cb ed="#L" n="a"/>
              <lb ed="#L" n="1"/>beata. et quod videat deum clarius: et intensius perci- 
              <lb ed="#L" n="2"/>piat lume glorie: et post transacta illa hora 
              <lb ed="#L" n="3"/>remittatur ad aequalitatem gaudii quod non habet  
              <lb ed="#L" n="4"/>alia anima boni latronis. sed videt hoc inconve 
              <lb ed="#L" n="5"/>niens propter multa.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e777">
              Primo quia sequeretur  
              <lb ed="#L" n="6"/>quod charitas beati posset minui. et sic beatus  
              <lb ed="#L" n="7"/>ille aut vellet diminutionem suae beatitudi- 
              <lb ed="#L" n="8"/>nis: quod non videtur possibile: vel saltem videtur 
              <lb ed="#L" n="9"/>multum irrationabile. vel nollet: et tunc tristare  
              <lb ed="#L" n="10"/>tur si hoc conciperet. Si dicitur quod hoc lateret eum:  
              <lb ed="#L" n="11"/>quod sua btitudo diminueret: igitur deciperetur  
              <lb ed="#L" n="12"/>quia si videt suam beatitudinem: ergo credit eam esse  
              <lb ed="#L" n="13"/>aeternam: et non erit: ergo decipitur.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e797">
              Secundo tunc quia  
              <lb ed="#L" n="14"/>postea posset recordari se fuisse beatiorem quod  
              <lb ed="#L" n="15"/>post: et magis dilexisse deum: et tunc gauderet  
              <lb ed="#L" n="16"/>de hoc quod minus diligeret deum: et de hoc quod  
              <lb ed="#L" n="17"/>sua btitudo est diminuta. consequentia patet: quia beatus  
              <lb ed="#L" n="18"/>nihil habebit vnde non debeat gaudere: sicut 
              <lb ed="#L" n="19"/>dicit Anselmum de beati capitulo vii Tu inquitur isto  
              <lb ed="#L" n="20"/>gudio perfrueris: quia nihil vnde gaudere non  
              <lb ed="#L" n="21"/>debeas habebis.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e817">
              Tertio ex alia parte si hoc  
              <lb ed="#L" n="22"/>esset verum quod gaudium istius qui tardius me 
              <lb ed="#L" n="23"/>ruit deberet sibi recompensari per intensionem  
              <lb ed="#L" n="24"/>gudii sui: vt aequaretur totaliter praemium suum  
              <lb ed="#L" n="25"/>praemio alterius qui iam fuit beatus per mille  
              <lb ed="#L" n="26"/>vel quoscumque annos in praeterito: sequeretur 
              <lb ed="#L" n="27"/>quod si pater assumeret unam naturam humanam  
              <lb ed="#L" n="28"/>aequem humanitati christi: et illa tantum mererelur 
              <lb ed="#L" n="29"/>sicut natura quae in christo meruit: illa foret  
              <lb ed="#L" n="30"/>praemianda intesiqui merito per aliquod tempus quam  
              <lb ed="#L" n="31"/>anima christi conseqentia patet: quia cum ista tantum meruit  
              <lb ed="#L" n="32"/>quantum anima christi ergo debet aequaliter praemiar. ergo  
              <lb ed="#L" n="33"/>non sufficit quod praemietur modo et deiceps aequaliter 
              <lb ed="#L" n="34"/>cum anima christi: nisi fiat ei recompensatio pro beati 
              <lb ed="#L" n="35"/>tudine praeterita quam iam habuit anima christi  
              <lb ed="#L" n="36"/>sed hoc fieri non potest: nisi per intensionem gaudit  
              <lb ed="#L" n="37"/>sicut dicit haec responsio. ergo opet quod per aliquod tempus  
              <lb ed="#L" n="38"/>intensius gaudeat quam anima christi. Simile ar 
              <lb ed="#L" n="39"/>gumentum potest fieri de angelo: si cretur modo 
              <lb ed="#L" n="40"/>unus aequalis beatissimo in naturalibus:  
              <lb ed="#L" n="41"/>qui tantum mereatur quantum ad omnes circumsta 
              <lb ed="#L" n="42"/>tias sicut istae meruit: talis nullo modo posst 
              <lb ed="#L" n="43"/>iuste praemiari.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e867">
              Secundo ad principale sic. deus  
              <lb ed="#L" n="44"/>non gubernat genus humanum. ergo non iu- 
              <lb ed="#L" n="45"/>ste gubernat. conseqentia patet antecedens probatur: quia si  
              <lb ed="#L" n="46"/>gubernaret genus huanum: ordinaret omnem  
              <lb ed="#L" n="47"/>hominem ad vitamaeternam. consequentia patet: quia omnis gu- 
              <lb ed="#L" n="48"/>bernans alium si sapientergubernat: ordi- 
              <lb ed="#L" n="49"/>nat eum ad finem suum naturalem: sed finis hominis  
              <lb ed="#L" n="50"/>naturalis est beatitudo secundm Anselmum monolo.  
              <lb ed="#L" n="51"/>cclxix Rationalis creatura ad hoc facta est:  
              <lb ed="#L" n="52"/>ut sine fine amet summam essentiam. Item idem 
              <lb ed="#L" n="53"/>secundo. cur deus homo c. i ergo deus vult  
              <!--092.xml-->
              <cb ed="#L" n="b"/><!--46vb-->
              <lb ed="#L" n="54"/>voluntate beneplaciti quemlibet hominem habere  
              <lb ed="#L" n="55"/>beatitudinem. consequens est falsum: ergo illud ex 
              <lb ed="#L" n="56"/>quo sequitur. igitur deus non gubernat mun  
              <lb ed="#L" n="57"/>dum seu genus humanum.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e906">
              Confirmatur 
              <lb ed="#L" n="58"/>quia deus voluntate beneplaciti creat istam animam  
              <lb ed="#L" n="59"/>ergo voluntate beneplaciti vult eam esse. aut igitur  
              <lb ed="#L" n="60"/>vult eam esse voluntate beneplaciti propter finem:  
              <lb ed="#L" n="61"/>aut non. si non: tunc deus in agendo non attenderet  
              <lb ed="#L" n="62"/>finem. si sic: aut vult animam humanam fieri beatam  
              <lb ed="#L" n="63"/>vel non. si non: igitur non fecit eam propter bea  
              <lb ed="#L" n="64"/>titudinem. si sic: et ipsa non erit beata: ponatur.  
              <lb ed="#L" n="65"/>gitur non gubernat eam.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e926">
              Item sub alia for 
              <lb ed="#L" n="66"/>ma sic. Sub sapiente gubernatore nihil ac  
              <lb ed="#L" n="67"/>cidit praeter intentionem gubernantis: nequam  
              <lb ed="#L" n="68"/>aliquis periclitatur sub sua gubernatione:  
              <lb ed="#L" n="69"/>sed multi homines periclitantur. igitur non sunt  
              <lb ed="#L" n="70"/>sub divina gubernatione.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e939">
              Item nihil inten  
              <lb ed="#L" n="71"/>tum a natura accidit vt in paucioribus: sed  
              <lb ed="#L" n="72"/>semper vel frequenter ii physicrim et deficit vt in  
              <lb ed="#L" n="73"/>paucioribus. sed homines attingere ad bati- 
              <lb ed="#L" n="74"/>tudinem accidit vt in paucioribus. igitur  
              <lb ed="#L" n="75"/>non est intentum a natura: igitur nec a deo. 
              <lb ed="#L" n="76"/>ergo nec est finis naturalis hominis.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e955">
              Item inconue 
              <lb ed="#L" n="77"/>niens est nobilissimam creaturam gubernari 
              <lb ed="#L" n="78"/>et frustrari fine suo in perpetuo: sed maior 
              <lb ed="#L" n="79"/>pars generis humani frustratur beatiiudi- 
              <lb ed="#L" n="80"/>ne. ergo est sine dei gubernatione.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e966">
              <!-- left off-->
              Tertio prin 
              <lb ed="#L" n="81"/>cipaliter sic. nullus acceptator personarum  
              <lb ed="#L" n="82"/>iustae gubernat personas: quarum alteram acce 
              <lb ed="#L" n="83"/>ptetat: et alteram reprobat sine merito vel de- 
              <lb ed="#L" n="84"/>merito. sed deus sic gubernat homines quod vnum  
              <lb ed="#L" n="85"/>acceptat et alterum reprobat etc. Malacbumr. ic.  
              <lb ed="#L" n="86"/>Iacob dilexi: Esau autem odio habui. et simi 
              <lb ed="#L" n="87"/>lis ratio in aliis. neque valet dicere quod istum re- 
              <lb ed="#L" n="88"/>probauit: quia vidit eius malitiamfuturam: et  
              <lb ed="#L" n="89"/>istum elegit: quia vidit eius merita futura: quia  
              <lb ed="#L" n="90"/>hoc retractauit beatus Augustinus dicens spem fu 
              <lb ed="#L" n="91"/>turam et futuram fidem procedere ex gratia divi- 
              <lb ed="#L" n="92"/>na libro ii capitulo xxiii
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e997">
              Item sic. nullus sponte:  
              <lb ed="#L" n="93"/>et de mera sua voluntate et gratia eligens ali 
              <lb ed="#L" n="94"/>os ad honores et praemia: et reprobans ali 
              <lb ed="#L" n="95"/>os ad poenas et supplicia: iuste eos guber- 
              <lb ed="#L" n="96"/>nat: sed deus non propter futuram fidem et me- 
              <lb ed="#L" n="97"/>rita elegit hos homines ab aeterno ad gloriam:  
              <lb ed="#L" n="98"/>et alios praesciuit ad penam aeternam. igitur non iu- 
              <lb ed="#L" n="99"/>ste sed voluntarie eligit quos vult: et quos  
              <lb ed="#L" n="100"/>vult reprobat.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1018">
              Item arguitur sic. sint duo  
              <lb ed="#L" n="101"/>cras nascituri: unus praedestinatus quae sit a. et alii 
              <lb ed="#L" n="102"/>praescitus quae sit b. quaero quando deus creauit animam b. 
              <lb ed="#L" n="103"/>vtrum ordinauit eam ad vitam aeternam: an ad pe 
              <lb ed="#L" n="104"/>nam aeternam: non potest dici quod ad neutrum: quia ipe 
              <lb ed="#L" n="105"/>ordinat quod quaelibet anima ibitad alterum. et per 
              <lb ed="#L" n="106"/>consequens quod haec anima ibit adalterum. et hoc  
              <!--093.xml-->
              <pb ed="#L" n="47-r"/>
              <cb ed="#L" n="a"/>
              <lb ed="#L" n="1"/>ordinat non intelligendo ilusd scilicet ad quod anima 
              <lb ed="#L" n="2"/>ordinatur hoc disiunctum vita aeterna vel pe- 
              <lb ed="#L" n="3"/>na aeterna. immo determinate anima ordinatur et  
              <lb ed="#L" n="4"/>ab eo praescitur ad alteram partem disiunctive. Si  
              <lb ed="#L" n="5"/>dicatur quod ordinatur animam b. ad vitam aeternam  
              <lb ed="#L" n="6"/>igitur non praescit animam b. ad penam. cuius op 
              <lb ed="#L" n="7"/>positum ponit casus. Si dicatur quod ordinat eam  
              <lb ed="#L" n="8"/>ad penam aeternam: sequuntur inconvenientia.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1057">
              <lb ed="#L" n="9"/>Primo quod non ordinat omnem naturam rationa 
              <lb ed="#L" n="10"/>lem vt fruatur deo finaliter: cuius oppositum di- 
              <lb ed="#L" n="11"/>cit Anselmum secundo cur deus homo capitulo v et monolo.  
              <lb ed="#L" n="12"/>xix et sic sequitur quod vita aeterna non sit finis  
              <lb ed="#L" n="13"/>rationalis creature.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1070">
              Secundo sequitur quod libere  
              <lb ed="#L" n="14"/>creat istam animam nulla necessitate coactus:  
              <lb ed="#L" n="15"/>neque alia bona ratione inductus: vt damnetur. quod  
              <lb ed="#L" n="16"/>non videtur aliquam iustitiam importare nec mise  
              <lb ed="#L" n="17"/>ricordiam. cum tamen dicatur quod omnes vie eius ntmnia et  
              <lb ed="#L" n="18"/>veritas.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1083">
              Item arguitur sic. qui nullam proportio  
              <lb ed="#L" n="19"/>nem attendit inter meritum et praemium quantum ad  
              <lb ed="#L" n="20"/>illos quis honorat: nec demeritum et suppli- 
              <lb ed="#L" n="21"/>cium quantum ad illos quis reprobat et punit:  
              <lb ed="#L" n="22"/>non videtur eos iuste gubernare: sed sic videtur  
              <lb ed="#L" n="23"/>esse de deo. ad foma. ix. Cui vult miseretur:  
              <lb ed="#L" n="24"/>et quem vult indurat. sicut figulus facit vas  
              <lb ed="#L" n="25"/>unum in honorem: et aliud in contumeliam. hoc  
              <lb ed="#L" n="26"/>est exemplum apostoli. Et certum est quod figulus nec  
              <lb ed="#L" n="27"/>iuste nec iniuste gubernat vasa sic de eis  
              <lb ed="#L" n="28"/>ordinando: ergo eodem modo deus nec iuste  
              <lb ed="#L" n="29"/>nec iniuste: sed mere libere videtur guberna 
              <lb ed="#L" n="30"/>re genus humanum.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1112">
              Item deus ab aeterno  
              <lb ed="#L" n="31"/>praeparavit res sicut contingent a creatione 
              <lb ed="#L" n="32"/>mundi: et continuae gubernat. ita quod demon- 
              <lb ed="#L" n="33"/>tratis omnibus beatis futuris: et nullis aliis:  
              <lb ed="#L" n="34"/>haec est vera. solum istis praeparavit vitam aeter- 
              <lb ed="#L" n="35"/>nam: igitur nullum alium ab istis ordinauit ad vi 
              <lb ed="#L" n="36"/>tam aeternam. similiter demonstratis damnatis omnibus  
              <lb ed="#L" n="37"/>solum: haec est vera: solum istis praeparavit poenam  
              <lb ed="#L" n="38"/>aeterna. Tunc arguitur sic. omnes istos praeparavit  
              <lb ed="#L" n="39"/>ad vitam: ergo nullum istorum potuit gubernare ad  
              <lb ed="#L" n="40"/>alium fine. patet consequentia: quia non potuit gubernare  
              <lb ed="#L" n="41"/>contra suam pordinationem. et sic sequitur quod non omnes  
              <lb ed="#L" n="42"/>homines ordinantur ad eundem finem.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1141">
              Quarto  
              <lb ed="#L" n="43"/>principaliter sic. nullus iuste gubernans ali 
              <lb ed="#L" n="44"/>os punit eos pro eisdem operibus quae vult eos fa 
              <lb ed="#L" n="45"/>cere: sed deus facit sic. ergo. maior patet: quia si  
              <lb ed="#L" n="46"/>iuste gubernans vult eos facere aliquid: vult  
              <lb ed="#L" n="47"/>eos praemiari: si hoc fecerint: et non puniri.  
              <lb ed="#L" n="48"/>Minor probatur multipliciter.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1158">
              Primo sic. om- 
              <lb ed="#L" n="49"/>ne quod deus facit sicut causa totalis vel partia  
              <lb ed="#L" n="50"/>lis in homine: deus vult fieri tale opus: sed om- 
              <lb ed="#L" n="51"/>ne opus hominis deus causat sicut totalis caus  
              <lb ed="#L" n="52"/>vel partialis in homine: ergo tale opus vult  
              <lb ed="#L" n="53"/>fieri: sed aliquod peccatum est opus hominis: sicut fu- 
              <!--093.xml-->
              <cb ed="#L" n="b"/><!--47rb-->
              <lb ed="#L" n="54"/>rari et occidere. ergo deus vult istos actus  
              <lb ed="#L" n="55"/>fieri. et pro eisdem punit homine. ergo pro eo  
              <lb ed="#L" n="56"/>dem punit hominem quod vult ab homine fieri 
              <lb ed="#L" n="57"/>Mhaior istius rationis patet: quia omnie quod deus facit  
              <lb ed="#L" n="58"/>volendo facit: et per electionem. vnde eligit hoc  
              <lb ed="#L" n="59"/>fieri: et magis vult hoc fieri quam dimitti quod  
              <lb ed="#L" n="60"/>ipse facit. Minor probatur. quia esa xxvi Omnia  
              <lb ed="#L" n="61"/>opera nostra operatus es in nob. Et Actuum. xvii  
              <lb ed="#L" n="62"/>In quo vivimus mouemur et ssumus. vnde  
              <lb ed="#L" n="63"/>sicut est continua causa vite nostre: ita est cau  
              <lb ed="#L" n="64"/>sa motionum nostrarum. Unde <ref xml:id="rh-l2q1-Rd1e1200" corresp="#rh-l2q1-Qd1e1205">Augustinus iii de  
              <lb ed="#L" n="65"/>tri capitulo iiii.</ref> <quote xml:id="rh-l2q1-Qd1e1205" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e400">Uoluntas dei prima et summa causa  
              <lb ed="#L" n="66"/>est omnium corporalium specierum atque motionum</quote>  
              <lb ed="#L" n="67"/>ergo motionis qui quis occiditur: et motionis qua 
              <lb ed="#L" n="68"/>occidens vult illum occidere: voluntas dei est  
              <lb ed="#L" n="69"/>summa causa. sed illa volitio peccatum est. ergo deus  
              <lb ed="#L" n="70"/>est causa peccati.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1214">
              Secundo ad idem. deus vult  
              <lb ed="#L" n="71"/>omnes illos facere illud quod est necessarium ad  
              <lb ed="#L" n="72"/>finem de eis pordinatum: et ad quodlibet quod est  
              <lb ed="#L" n="73"/>pvisum a se mansurum in perpetuum. sed deus or- 
              <lb ed="#L" n="74"/>dinauit infernum ab aeterno et in aeternum esset 
              <lb ed="#L" n="75"/>ergo vult omne illud quod est ad hoc ordinatum.  
              <lb ed="#L" n="76"/>sed si nemo peccaret: infernus foret frustra 
              <lb ed="#L" n="77"/>ergo vult homines peccare quibus internum prae 
              <lb ed="#L" n="78"/>paravit: et pro peccatis puniet eos. ergo etc.  
              <lb ed="#L" n="79"/>Quod autem malis praeparauit infernum: dicit Ful 
              <lb ed="#L" n="80"/>gentius. et allegat magister primo sento distit  
              <lb ed="#L" n="81"/>xi cac. iiii. Praeparauit inquit deus malis ignem 
              <lb ed="#L" n="82"/>aeternum. Illis vtique quis iuste praeparauit ad  
              <lb ed="#L" n="83"/>luenda supplicia. et Mat xxv. Ite maledi 
              <lb ed="#L" n="84"/>cti etc. Et constat quod non solum illis demonibus  
              <lb ed="#L" n="85"/>sed malis hominibus: istis videlicet demonstratis  
              <lb ed="#L" n="86"/>omnibus damnatis. ergo istos et nullos alios vult  
              <lb ed="#L" n="87"/>esse tales ut ad xinem istum vadant.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1253">
              Tertio sic.  
              <lb ed="#L" n="88"/>deus vult quicquid est ad decorem universi: et ac  
              <lb ed="#L" n="89"/>manifestationem suae iustitiae. sed mala fieri- 
              <lb ed="#L" n="90"/>peccata puniriest ad decorem universi: et ad  
              <lb ed="#L" n="91"/>manifestationem divinae iustitiae: ergo deus 
              <lb ed="#L" n="92"/>vult peccata puniri. sed peccata puniri non  
              <lb ed="#L" n="93"/>possunt nisi ab hominbus committantur. neque di- 
              <lb ed="#L" n="94"/>vina iustitia in eorum punitione manifestari 
              <lb ed="#L" n="95"/>posset: nisi peccata perpetrarentur. ergo vult peccata per 
              <lb ed="#L" n="96"/>petrari: vt sua iustivia manifestetur ad deco 
              <lb ed="#L" n="97"/>rem uniuersi. Sed minor principalis rationis  
              <lb ed="#L" n="98"/>patet per Augustini in Enciorum cul x. Malum bene 
              <lb ed="#L" n="99"/>rdinatum et suo loco positum eminentius con- 
              <lb ed="#L" n="100"/>mendat bona. Item eodem libro. Melius ordi- 
              <lb ed="#L" n="101"/>navit deus de malis bona facere: quam mala 
              <lb ed="#L" n="102"/>nulla permittere.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1288">
              Quarto sic. illud quod deus  
              <lb ed="#L" n="103"/>prelegit: illud vult magis fieri quam non fieri: sed  
              <lb ed="#L" n="104"/>deus praelegit mala fieri quam ea impedire:  
              <lb ed="#L" n="105"/>ergo deus magis vult fieri mala: quam non fieri 
              <lb ed="#L" n="106"/>nequam puniri. Quod si non: tunc quaero an melius:  
              <!--094.xml-->
              <pb ed="#L" n="47-v"/>
              <cb ed="#L" n="a"/>
              <lb ed="#L" n="1"/>est mala non fieri neque puniri: an mala fie- 
              <lb ed="#L" n="2"/>ri et puniri: Non potest dici primum: quia si esset  
              <lb ed="#L" n="3"/>melius illud deus elegisset. consequentia patet ex isto  
              <lb ed="#L" n="4"/>dicto Augustinus iii de libero arbitrio capitulo vii Quicquid enim 
              <lb ed="#L" n="5"/>tibi in illa ratione melius occurrerit: scias fe- 
              <lb ed="#L" n="6"/>cisse deum tamquam bonorum omnim conditorem. ergo me 
              <lb ed="#L" n="7"/>lius est mala fieri et puniri: quod illa non fieri  
              <lb ed="#L" n="8"/>nec puniri. sed ho: totum est a deo volitum. scilicet  
              <lb ed="#L" n="9"/>mala puniri. Si dicatur quod deus non vult ma- 
              <lb ed="#L" n="10"/>la fieri et puniri: sed vult quod mala puniantur 
              <lb ed="#L" n="11"/>si fiant: non tamen vult quod fiant: contra aut vult abso:  
              <lb ed="#L" n="12"/>lute aliquam penam: aut non. si dicatur quod non: hoc  
              <lb ed="#L" n="13"/>non potest stare. si sic: ergo vult peccatum fieri. quia opr 
              <lb ed="#L" n="14"/>peccatum praecedere penam: saltem ordine aliquo.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1336">
              <lb ed="#L" n="15"/>Quinto sic. omnis pene deus est auctor. Amos 
              <lb ed="#L" n="16"/>iii: Non est malum in ciuitate quod deus non fece 
              <lb ed="#L" n="17"/>rit. sed aliquod peccatum est poena alterius peccati: vt patet  
              <lb ed="#L" n="18"/>per bratum Praego. et Augustinus et allegat macister  
              <lb ed="#L" n="19"/>iii sententia distintione xxxi c. vi vii et viii usque ad finem 
              <lb ed="#L" n="20"/>dicit enim magister capitulo viii quod aliqua peccata  
              <lb ed="#L" n="21"/>sunt pene peccatorum. et dicit Augustinus i. retracta capitulo 
              <lb ed="#L" n="22"/>ix quod omnis pena peccati iusta est: et a deo infi- 
              <lb ed="#L" n="23"/>gitur. Capio ergo vnum peccatum quod sit poena al 
              <lb ed="#L" n="24"/>terius praecedentis peccati. sit a. Et arguo sic.  
              <lb ed="#L" n="25"/>omnis poena est volita a deo: a est pena: ergo  
              <lb ed="#L" n="26"/>a est volitum a deo. Et vltra. a est volitu a 
              <lb ed="#L" n="27"/>deo: a est peccatum: ergo aliquod peccatum est volitum a  
              <lb ed="#L" n="28"/>dro. igitur deus est causa peccati et auctor ipsius
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1369">
              <lb ed="#L" n="29"/>Sexto sic deus voluit chr:stum occidi a Iu 
              <lb ed="#L" n="30"/>deis. igitur voluit Iudeos occidere christum.  
              <lb ed="#L" n="31"/>consequentia patet. quia idem praecise significatur per 
              <lb ed="#L" n="32"/>antecedens et consequens. quia quicquid significatur per hanc propo- 
              <lb ed="#L" n="33"/>sitionem deus voluit christum occidi a Iudeis  
              <lb ed="#L" n="34"/>sietur per isam deus voluit Iudeos occidere  
              <lb ed="#L" n="35"/>christa. nec est alia dria nisi vocatur et gra- 
              <lb ed="#L" n="36"/>maticalis: et contradictionem includit quod ita  
              <lb ed="#L" n="37"/>esset sicut denotatur per consequens. sed interfectio chri 
              <lb ed="#L" n="38"/>sti apud Iudeos fuit maximum peccatum. igitur.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1394">
              <lb ed="#L" n="39"/>Septimo sic opus vel effectus instrument  
              <lb ed="#L" n="40"/>debet imputari principali agenti: sed in persecution 
              <lb ed="#L" n="41"/>bus sctorum toramni sunt instrumenta dei. et di- 
              <lb ed="#L" n="42"/>tunt scium quod deus per malos affligit bonos. ig  
              <lb ed="#L" n="43"/>tur persecutio illa est a deo auctore principa- 
              <lb ed="#L" n="44"/>l. sed ista persecutio est peccatum igitur est a deo  
              <lb ed="#L" n="45"/>auctore. quod omnino vitari vult beatus Augustinus  
              <lb ed="#L" n="46"/>itin lxxxiii quia quiao iiii et in aliis locis sicut alle- 
              <lb ed="#L" n="47"/>gat magister sententia distinctione xlvi.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1416">
              Confirmat. quia de 
              <lb ed="#L" n="48"/>voluit aliquis: et praedessinauit eos: vt propter  
              <lb ed="#L" n="49"/>patientiam persecutionis et martu: in mereren 
              <lb ed="#L" n="50"/>tur vitam aeternam. ergo voluit patientiam  
              <lb ed="#L" n="51"/>illam esse medium salutis eorum et nihil aliud.  
              <lb ed="#L" n="52"/>ergo voluit esse illud sine quo passio illa  
              <lb ed="#L" n="53"/>non habetur. sed sine persecutione iniusta non  
              <!--094.xml-->
              <cb ed="#L" n="b"/><!-- 47vb-->
              <lb ed="#L" n="54"/>potest esse passio iusta. igitur voluit esse perseci  
              <lb ed="#L" n="55"/>tionem iniustam.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1441">
              Octavo sic deus ab aeter- 
              <lb ed="#L" n="56"/>non voluit beatum Stephanum habere aureo  
              <lb ed="#L" n="57"/>lam martviii. igitur voluit esse illud quod scivit  
              <lb ed="#L" n="58"/>esse medium ad illam obtinendam. ergo voluit par- 
              <lb ed="#L" n="59"/>secutionem malorum. igitur malam volitionem eo- 
              <lb ed="#L" n="60"/>rundem.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1454">
              Nono sic deus voluit diabolum vinci 
              <lb ed="#L" n="61"/>a christo quando christum tentauit. igitur voluit eum  
              <lb ed="#L" n="62"/>tentari. immo plane dicitur Msat. iiii. Ductus est  
              <lb ed="#L" n="63"/>Iesus in desertum a spum. et exponitur de spun- 
              <lb ed="#L" n="64"/>scto: vt tentaretur a diabolo. et constat quod dia- 
              <lb ed="#L" n="65"/>boli tentatio fuit vitium: sicut sunt omnes suae 
              <lb ed="#L" n="66"/>operationes. igitur deus voluit illum iliam vitio- 
              <lb ed="#L" n="67"/>sam operationem exercere in christum.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1472">
              Decimo  
              <lb ed="#L" n="68"/>sic deus voluit Paulum mereri per suam conuer 
              <lb ed="#L" n="69"/>sionem et per suam poenitentiam de persecutione quam  
              <lb ed="#L" n="70"/>fecerat ecclie: et voluit quod miraculosa eius  
              <lb ed="#L" n="71"/>conversio esset ad edificationem ecclie. igitur vo 
              <lb ed="#L" n="72"/>luit omne illud quod sciuit esse medium necessarium  
              <lb ed="#L" n="73"/>alillam conuersionem et ecclie edificationem. Con 
              <lb ed="#L" n="74"/>firmatur. quia deus vult illud esse quod est medium  
              <lb ed="#L" n="75"/>necessarium ad complendum effectum praedestina- 
              <lb ed="#L" n="76"/>tionis circa eosdem. igitur etc. Minor probatur  
              <lb ed="#L" n="77"/>quia quidam nunquam fuissent saluati: nisi per peni 
              <lb ed="#L" n="78"/>tetiam et humilitatem quam de peccatis prius commis- 
              <lb ed="#L" n="79"/>sis conceperunt: secundum illud Augustinum. Expedit su- 
              <lb ed="#L" n="80"/>perbis cadere in aliquod peccatum etc.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1503">
              Quinto  
              <lb ed="#L" n="81"/>principaliter deus non facit omne illud quod ad iu 
              <lb ed="#L" n="82"/>stum iudicem partinet. igitur non iuste gubernaur  
              <lb ed="#L" n="83"/>consequentia patet. Antecedes probatur.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1513">
              Primo sic  
              <lb ed="#L" n="84"/>ad iustum gubernatorem pertinet non permitto  
              <lb ed="#L" n="85"/>re mala fieri a subditis: sed omnia debet im 
              <lb ed="#L" n="86"/>pedire: si possit ea impedire: sed deus permit  
              <lb ed="#L" n="87"/>tit gratis mala fieri a subditis: quae omnia pos 
              <lb ed="#L" n="88"/>set impedire. Constat: et expresse habetur primo  
              <lb ed="#L" n="89"/>senten. dist xlvi ergo deus non facit omne il- 
              <lb ed="#L" n="90"/>lud quod partinet ad iustum gubernatorem.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1531">
              Con 
              <lb ed="#L" n="91"/>firmatur. quia maxie iustum decet cavere iniu- 
              <lb ed="#L" n="92"/>sta et impedire si possit: quia sicut haber in decre. 
              <lb ed="#L" n="93"/>di lxxxiii c. error. error cui non resistitur: ap- 
              <lb ed="#L" n="94"/>probatur: et veritas cum minime defensatur: op 
              <lb ed="#L" n="95"/>primitur. Negligere quippe cum possis partur- 
              <lb ed="#L" n="96"/>pare paruersos: nihil aliud est quod fouere. ne- 
              <lb ed="#L" n="97"/>que scrupulo caret societatis occulte: qua ma 
              <lb ed="#L" n="98"/>nifesto facinori desiunit obuiare.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1551">
              Secundo quia  
              <lb ed="#L" n="99"/>deus remittit partem pene vel forte tota  
              <lb ed="#L" n="100"/>liter: et semper punit citra condignum. igitur sem 
              <lb ed="#L" n="101"/>per recedit ab aequalitate proportionis debi 
              <lb ed="#L" n="102"/>te inter culpam et penam. Quod autem hoc repugnet  
              <lb ed="#L" n="103"/>iustitiae probatur: quia in tali casu non punitur quod  
              <lb ed="#L" n="104"/>puniri deberet quantum puniri deberet.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1567">
              <lb ed="#L" n="105"/>Confirmatur per illud Anselmi prio. cur deus  
              <lb ed="#L" n="106"/>homo aic. xii RNecte ordinare peccatum non  
              <!--095.xml-->
              <pb ed="#L" n="48-r"/>
              <cb ed="#L" n="a"/>
              <lb ed="#L" n="1"/>est nisi punire. si non punitur: inordinatum di 
              <lb ed="#L" n="2"/>mittitur. et infra capit.o xx. secundum mensuram peccati opicet sa 
              <lb ed="#L" n="3"/>tisfactionem esse: aliter aliquatenus inordina- 
              <lb ed="#L" n="4"/>tum manet peccatum : quod esse non potest si deus ni- 
              <lb ed="#L" n="5"/>hil relinquit inordinatum in regno suo
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1591">
              <lb ed="#L" n="6"/>Tertio si gubernat: nihil inordinatum re 
              <lb ed="#L" n="7"/>linquit in regno suo. secundum quod dicit Anselmum secundo  
              <lb ed="#L" n="8"/>cur deus homo capitul xii et xiii sed multa sunt in- 
              <lb ed="#L" n="9"/>ter homines deordinata: et multa peccata impu 
              <lb ed="#L" n="10"/>nita: igitur deus eos non gubernat.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1604">
              Quarto  
              <lb ed="#L" n="11"/>sic. tanta est distantia pene temporalis ad acternam:  
              <lb ed="#L" n="12"/>quanta est aeterne ad temporalem. patet iii physico  
              <lb ed="#L" n="13"/>rum. Tanta est via Athenis etc. Sint igitur sor 
              <lb ed="#L" n="14"/>tes et plato duae personae quae peccauerunt sic:  
              <lb ed="#L" n="15"/>quod sortes meruit penam temporalem quae sit a. et  
              <lb ed="#L" n="16"/>plato penam aeternam quae sit b. tunc arguitur sic.  
              <lb ed="#L" n="17"/>tanta est iustitia quod plato habeat b. sic quod sor- 
              <lb ed="#L" n="18"/>tes habeat a. et econverso. ergo tanta iniustitia  
              <lb ed="#L" n="19"/>est quod plato habeat a et non b. sicut quod sortes 
              <lb ed="#L" n="20"/>habeat b et non a. sed talia facit deus. nam illi  
              <lb ed="#L" n="21"/>cui debetur poena aeterna: facit commutationem 
              <lb ed="#L" n="22"/>in penam temporalem per sactum penitentiae. igitur fa 
              <lb ed="#L" n="23"/>cit tantam iniustitiam: quantam faceret si com- 
              <lb ed="#L" n="24"/>mutaret penam temporalem in aeternam. consequentia patet: quia  
              <lb ed="#L" n="25"/>aeque iustum est quod plato habeat b. sicut quod sor- 
              <lb ed="#L" n="26"/>tes habeat a. cum sit aequalitas proportionis  
              <lb ed="#L" n="27"/>geometricae inter sortem et a. et platonem etb. 
              <lb ed="#L" n="28"/>igitur tantum recedit ab ista aequalitate dando  
              <lb ed="#L" n="29"/>platoni a. sicut dando sorti b. quod est proposi 
              <lb ed="#L" n="30"/>tum.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1651">
              Quinto sic. ad iustum iudicem partinet  
              <lb ed="#L" n="31"/>nihil principere nisi quod vult fieri: nec aliquid pro 
              <lb ed="#L" n="32"/>hibere nisi quod vult non fieri quia sic finge- 
              <lb ed="#L" n="33"/>ret se velle quod non vult: et deciperet subditos.  
              <lb ed="#L" n="34"/>sed deus prinecipit quandoque hominibus illud quod non  
              <lb ed="#L" n="35"/>vult eos facere: et prohibet quibusdam illud quod  
              <lb ed="#L" n="36"/>vult eos facere. vn magister id est sentiane dist xiv 
              <lb ed="#L" n="37"/>et xlvii in fine dicit. Quaedam praecepit deus  
              <lb ed="#L" n="38"/>in nova et veteri lege: qui ab eis quibus praece 
              <lb ed="#L" n="39"/>pit fieri noluit. vt Abrae de immolatione fi 
              <lb ed="#L" n="40"/>lii. Den xxii et in euangelio quibusdam cu- 
              <lb ed="#L" n="41"/>ratis quibus praecepit ne alicui dicerent.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1677">
              <lb ed="#L" n="42"/>Sexto principaliter sic. nullus detinens  
              <lb ed="#L" n="43"/>a subdito illud quod omnino sibi sufficienter de 
              <lb ed="#L" n="44"/>betur et meruit: subditum illum iustae gubernat:  
              <lb ed="#L" n="45"/>sed deus sic se habet ad subditum. probo . capio 
              <lb ed="#L" n="46"/>gudium illud quod debetur animabus iam existen- 
              <lb ed="#L" n="47"/>tibus in celo: et quod habebunt resumptis cor 
              <lb ed="#L" n="48"/>poribus post die iudicii: et sit a. tunc a tam  
              <lb ed="#L" n="49"/>meritis eorum quam pro meritis christi est sufficae- 
              <lb ed="#L" n="50"/>ter comparatum. igitur est sufficienter et de iusti- 
              <lb ed="#L" n="51"/>tia eis debitum.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1701">
              Confirmatur ratio ista. sub iu- 
              <lb ed="#L" n="52"/>sto gubernatore unus non debet damnari neque lu 
              <lb ed="#L" n="53"/>ere peccatum alterius cuius nullo modo est pari 
              <!--095.xml-->
              <cb ed="#L" n="b"/><!--48rb-->
              <lb ed="#L" n="54"/>cepa nec dccasio: sed ille animae luunt propter  
              <lb ed="#L" n="55"/>peccata viuentium damnatorum: quia si illi  
              <lb ed="#L" n="56"/>non damnarentur: foret citius iudicium et resur- 
              <lb ed="#L" n="57"/>rectio generalis. et per consequens impletio  
              <lb ed="#L" n="58"/>gaudii electorum. ergo iste animae et etiam bea 
              <lb ed="#L" n="59"/>ti angeli modo habent culpas peccantium.  
              <lb ed="#L" n="60"/>Quod autem eorum gaudium et beatitudo augebi 
              <lb ed="#L" n="61"/>tur post diem iudicii: expresse dicit beatus  
              <lb ed="#L" n="62"/>Augustinus super Gena. et allegatur in fine quar 
              <lb ed="#L" n="63"/>ti senten dist xliiii et. xlix.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1735">
              Et confirmatur
              <lb ed="#L" n="64"/>ista ratio. quia istud damnum quod sustinent si  
              <lb ed="#L" n="65"/>ne eorum culpa: nunquam recompensabitur. igiut  
              <lb ed="#L" n="66"/>fit eis iniustitia.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1744">
              Septimo sic. nullus iu 
              <lb ed="#L" n="67"/>ste gubernans subditos exigit ab eis quoc  
              <lb ed="#L" n="68"/>non vult fieri ab eis. sed deus hoc facit: quia  
              <lb ed="#L" n="69"/>exigit a reprobis quod servent finaliter iusti  
              <lb ed="#L" n="70"/>tiam. ergo.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1755">
              Item quod deus iniuste guber  
              <lb ed="#L" n="71"/>nat genus humanum: probatur sic. Duobus 
              <lb ed="#L" n="72"/>pecctoribus decedentibus in peccatis et dam  
              <lb ed="#L" n="73"/>natis: deus plus remittit de pena peiort 
              <lb ed="#L" n="74"/>quam alteri. ergo etc. Antecedens probo sic. Sint duo  
              <lb ed="#L" n="75"/>sortes et plato. et ponatur quod sortes peccavit  
              <lb ed="#L" n="76"/>in duplo plus quam plato. igitur pena condigna 
              <lb ed="#L" n="77"/>sortis erit dupla ad penam condignam plato:  
              <lb ed="#L" n="78"/>nis. sit igitur pena sortis duodecupla: et pe- 
              <lb ed="#L" n="79"/>na platonis sextupla: et supponatur quod de 
              <lb ed="#L" n="80"/>us semper puniat citra condignum: et per con- 
              <lb ed="#L" n="81"/>sequens aliquid remittit de condigno. quae 
              <lb ed="#L" n="82"/>ro igitur an remittat istis aequaliter secundum  
              <lb ed="#L" n="83"/>quantitatem: an aequaliter secundum proportio- 
              <lb ed="#L" n="84"/>nem: Si primum: sit gratia exempli quod re 
              <lb ed="#L" n="85"/>mittat utrique duos gradus: ergo remittit  
              <lb ed="#L" n="86"/>uni tertiam partem: et alteri non nisi sextam:  
              <lb ed="#L" n="87"/>et tamen aeque condigna fuit poena sextupla pla 
              <lb ed="#L" n="88"/>ioni sicut poena. xii sorti. ergo misericordius 
              <lb ed="#L" n="89"/>agit cum vno quam cum alio: ergo plus de condi 
              <lb ed="#L" n="90"/>gno remittit vni quam alteri: quia penam vnius  
              <lb ed="#L" n="91"/>reducit ad tertiam partem: et alteri infligit  
              <lb ed="#L" n="92"/>tortam poenam praeter sextam parte. ergo  
              <lb ed="#L" n="93"/>cum eo durius agit: et per consequens in 
              <lb ed="#L" n="94"/>iuste. Si detur secundum: sit igitur quod vtrique re 
              <lb ed="#L" n="95"/>mittat tertiam partem. ergo sorti remittit. iiii 
              <lb ed="#L" n="96"/>et platoni tantum secunduam. ergo minus remittir  
              <lb ed="#L" n="97"/>platoni minus malo quod iorti peiori.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1817">
              Ad  
              <lb ed="#L" n="98"/>oppositum Sapientia xiiii. Tua autem pater providem  
              <lb ed="#L" n="99"/>tia ab initio cumcta gubernat: et non nisi in 
              <lb ed="#L" n="100"/>stae: quia iustus dicens in omnibus viis suis. ergo  
              <lb ed="#L" n="101"/>iuste gubernat genus humanum.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1828">
              Item Augustinus in  
              <lb ed="#L" n="102"/>dicitur libe arbitrio capitulo iiii. Opii ne de deo ei istima- 
              <lb ed="#L" n="103"/>re verissimum est pietatis e ordium. nec quiquam  
              <lb ed="#L" n="104"/>optime de deo existimai: quae non eum omnipotente  
              <lb ed="#L" n="105"/>atque ex nulla parte commutabilem credit bono  
              <lb ed="#L" n="106"/>rum omnium creatorem et quibus ipse praestatior est.  
              <!--096.xml-->
              <pb ed="#L" n="48-v"/>
              <cb ed="#L" n="a"/>
              <lb ed="#L" n="1"/>Rectorem quoque iustissimum eorum omnium quo crea 
              <lb ed="#L" n="2"/>uit. ergo est omniut creator et omnium iustissimus  
              <lb ed="#L" n="3"/>ergo est creator generis humani et eiusdem  
              <lb ed="#L" n="4"/>gubernator. Et hoc tota scriptura sacra so- 
              <lb ed="#L" n="5"/>nat.
            </p>
          </div>
          <div xml:id="rh-l2q1-Dd1e1860">
            <head xml:id="rh-l2q1-Hd1e1862">Responsio</head>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1865">
            Circa istam quaestionem: in cuius titulo non  
            <lb ed="#L" n="6"/>est magna difficultas:
            </p>
          </div>
          <div xml:id="rh-l2q1-Dd1e1872">
            <head xml:id="rh-l2q1-Hd1e1874">Articulus 1</head>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1877">
              primo expono termi 
              <lb ed="#L" n="7"/>nos quaestionis:
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q1-d1e1882">
            et intelligo per creatorem ge- 
            <lb ed="#L" n="8"/>neris humani deum. non quod omnes homines creat: quia  
            <lb ed="#L" n="9"/>nullum hominem creat: sed animas tantum. Unde ad  
            <lb ed="#L" n="10"/>formam quaestionis dici debet negative quod est fal 
            <lb ed="#L" n="11"/>sa: quia implicativa falsi: sed dicitur vulgaritet  
            <lb ed="#L" n="12"/>creator generis hueani: quia creatur animas: et quia  
            <lb ed="#L" n="13"/>creavit animam primi hominis: similiter corpuscd i  
            <lb ed="#L" n="14"/>primam materia: vnde fecit corpus. si tamen nihil  
            <lb ed="#L" n="15"/>esset in homine nisi materia prima: et anima intel- 
            <lb ed="#L" n="16"/>lectiva: et totum esset suae partes: deberet con 
            <lb ed="#L" n="17"/>cedi: quocumque homine demonstrato: iste hom  
            <lb ed="#L" n="18"/>fuit creatus a deo: vt vitr: sed de hoc modo non  
            <lb ed="#L" n="19"/>curo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e1911">
            Similiter per genus humanum non inte  
            <lb ed="#L" n="20"/>ligo aliquam intentionem secundam: quae tamen voca 
            <lb ed="#L" n="21"/>ri possit genus humanum: sed intelligo per ge 
            <lb ed="#L" n="22"/>nus humanum idem quod omnes homines.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e1920">
            Tertio  
            <lb ed="#L" n="23"/>distinguo de islo aduerbio iuste. Potest enim  
            <lb ed="#L" n="24"/>deus tripliciter dici iuste gubernare. Primo modo 
            <lb ed="#L" n="25"/>ideo quia gubernat sicut debet: et sicut tenetur. sic  
            <lb ed="#L" n="26"/>enim in quobusdam locutionibus exponimus  
            <lb ed="#L" n="27"/>istum terminum iuste. iste homo iuste se habet quando fa 
            <lb ed="#L" n="28"/>cit illud quod debet et ad quod ex officio obligatur et  
            <lb ed="#L" n="29"/>tenetur. et sic multipliter loquitur Anselmus soto vitate  
            <lb ed="#L" n="30"/>ic. xii vbi dicit quod duo sunt necessaria volun 
            <lb ed="#L" n="31"/>tati ad iustitia scilicst velle quod debet et nolle quod non  
            <lb ed="#L" n="32"/>debet. et prosols x.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e1945">
            Denique quod non iuste fit: neque  
            <lb ed="#L" n="33"/>debet fieri. et quod non debet fieri: non iuste fit. Secundo  
            <lb ed="#L" n="34"/>modo potest intelligi quod deus iuste gubernat: quia  
            <lb ed="#L" n="35"/>aequaliter gubernat: sic videlicet quod in dando  
            <lb ed="#L" n="36"/>ramia et poenaus: quod partinet ad iustitiam distri 
            <lb ed="#L" n="37"/>butivam: servat aequalitatem proportionis intel 
            <lb ed="#L" n="38"/>meritum et praemium: et similiter inter culpam et sup 
            <lb ed="#L" n="39"/>plicium. ita quod aeque bonum sit praemium sicut meri- 
            <lb ed="#L" n="40"/>tum: et econverso: et aeque malum poena sicut cui 
            <lb ed="#L" n="41"/>pa: et econtrario. et sic ur iustitia accipi coni- 
            <lb ed="#L" n="42"/>ter apud loquentes de iustis iudicibus: quia vi 
            <lb ed="#L" n="43"/>delicet commensurate et aequaliter adequant pe 
            <lb ed="#L" n="44"/>nas culpis et praemia meritis. Tertio modo ptr 
            <lb ed="#L" n="45"/>dici deus iuste gubernare creaturam: si libet iu- 
            <lb ed="#L" n="46"/>ste exponatur id est. sicut decet deum: et conuenit crea- 
            <lb ed="#L" n="47"/>turae: et hoc est generaliter sicut ipse vult. Unde isti  
            <lb ed="#L" n="48"/>termini convertuntur: hoc est iustum: et deus  
            <lb ed="#L" n="49"/>vult hoc. et sic accipit Ansel iustum prosolies xi  
            <lb ed="#L" n="50"/>Uere inquitur universae vie diceni enmia et veritas  
            <lb ed="#L" n="51"/>et tamen iustus dicens in omnibus viis suis. et vtique  
            <lb ed="#L" n="52"/>sine repugnantia: quia quos vis punire non  
            <lb ed="#L" n="53"/>est iustum salvari: et quibus vis parcere non  
            <!--096.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--48vb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>est iustum damnari. Nam illud solum est iustum  
            <lb ed="#L" n="55"/>quod vis: et non iustum quod non vis. igitur secundum eum  
            <lb ed="#L" n="56"/>deum velle hoc: et hoc esse iustum: conuertuntur:  
            <lb ed="#L" n="57"/>Exponendo igitur diversimode istam determi- 
            <lb ed="#L" n="58"/>nationem: iuste: diversimode dicendum est ad  
            <lb ed="#L" n="59"/>questionem. Exponendo primo modo: deus iu- 
            <lb ed="#L" n="60"/>ste gubernat id est. sicut debet: et quia debet: quia in quibus  
            <lb ed="#L" n="61"/>dam operationibus divinis circa homines fac iustae  
            <lb ed="#L" n="62"/>in quiobusdam non iuste ad illum intellectum. facit  
            <lb ed="#L" n="63"/>autem iuste primo modo id est quod debet et quia debet: cer  
            <lb ed="#L" n="64"/>te quando punit hominem pro culpa: et praemiat ho 
            <lb ed="#L" n="65"/>minem pro bono opere.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2024">
            Similiter quando infundit grata 
            <lb ed="#L" n="66"/>tiam se bene disponenti: et quando auget gratiam  
            <lb ed="#L" n="67"/>benden operanti: et quando subtrahit peccanti: 
            <lb ed="#L" n="68"/>omnia ista deus debet: et ad ista tenetur. In 
            <lb ed="#L" n="69"/>quibusdam autem operationibus non facit iu- 
            <lb ed="#L" n="70"/>ste illo modo: sicut quando creauit mundum: quam  
            <lb ed="#L" n="71"/>do instituit homini tales leges sicut modo  
            <lb ed="#L" n="72"/>habemus: quando ordinauit ista sacramenta fo 
            <lb ed="#L" n="73"/>re media ad nostram salutem: et ad nihil eorum 
            <lb ed="#L" n="74"/>tenebatur: et nihil istorum iuste fecit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2046">
            Ad  
            <lb ed="#L" n="75"/>istum intellectum datum quod alicui non sit incon- 
            <lb ed="#L" n="76"/>veniens isto modo loqui de deo: dicendo  
            <lb ed="#L" n="77"/>deum debitorem creaturae: et quod deus facit quod  
            <lb ed="#L" n="78"/>debet: et sicut debet. Probo sic. hoc est ver 
            <lb ed="#L" n="79"/>de deo. igitur non est inconveniens deo. consequentia  
            <lb ed="#L" n="80"/>patet: quia medium inconveniens deo est impossi- 
            <lb ed="#L" n="81"/>bile secundum Anselmum Antecedens probo sic omne  
            <lb ed="#L" n="82"/>communicans alteri communicatione politi- 
            <lb ed="#L" n="83"/>ca debet alteri quod sibi promittit: sed deus coni 
            <lb ed="#L" n="84"/>cat hominbus conicatione ciuili: sicut dicens ser- 
            <lb ed="#L" n="85"/>vis: et eis multa promittit. igitur post promiss 
            <lb ed="#L" n="86"/>onem est vere debitor.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2075">
            Confirmatur ratio: quia non  
            <lb ed="#L" n="87"/>est inconveniens ponere in deo illud sine quo  
            <lb ed="#L" n="88"/>fidelitas servari non potest neque eius veri  
            <lb ed="#L" n="89"/>tas: sed si promisit et non est debitor: non est  
            <lb ed="#L" n="90"/>fidelis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2086">
            Secundo sic. homo potest mereri 
            <lb ed="#L" n="91"/>apud deum. igitur potest deum facere debi 
            <lb ed="#L" n="92"/>torem suum. consequentia patet. quia mereri non est  
            <lb ed="#L" n="93"/>aliud quam quod aliquis faciat sibi debitum: vel 
            <lb ed="#L" n="94"/>quod faciat sibi idem vel magis vel alio mo 
            <lb ed="#L" n="95"/>do debitum seu multiplicius debitum. ita quod  
            <lb ed="#L" n="96"/>in diffinitione istius termini mereri inclu  
            <lb ed="#L" n="97"/>ditur facere aliquod debitum. ergo homo me 
            <lb ed="#L" n="98"/>rendo apud deum facit aliquem sibi debi 
            <lb ed="#L" n="99"/>torem: et non nisi deum. igitur etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2108">
            Tertio par 
            <lb ed="#L" n="100"/>idem primo senten. vbi sicdincitur. Multiplicem 
            <lb ed="#L" n="101"/>et involutam intelligentiam tenet: nec deo pro- 
            <lb ed="#L" n="102"/>prie competit: quo non est debitor nobis nisi  
            <lb ed="#L" n="103"/>forte ex promisso. ex quo arguitur sic. si non  
            <lb ed="#L" n="104"/>est nobis proprie debitor nisi ex promissa: et 
            <lb ed="#L" n="105"/>go est nobis proprie debitor . consequentia te- 
            <lb ed="#L" n="106"/>net ab exceptiva ad suam affirmativam ex- 
            <!--097.xml-->
            <pb ed="#L" n="49-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ponentem. Sic dico ad questionem exponem  
            <lb ed="#L" n="2"/>do libet iuste primo modo. videlicet quod in qui 
            <lb ed="#L" n="3"/>busdam deus iuste gubernat: et in quibusdam  
            <lb ed="#L" n="4"/>non: quia quandoque facit quod debet et sicut debet quand scilicet cii 
            <lb ed="#L" n="5"/>ca nos implet illud quod promisit: et qundoque fa 
            <lb ed="#L" n="6"/>cit illud quod nullo modo debet: exponendo lie iu- 
            <lb ed="#L" n="7"/>ste debet obligatorie. Exponendo vero licet iu- 
            <lb ed="#L" n="8"/>ste gubernare secundo modo: sic dico similiterqo  
            <lb ed="#L" n="9"/>quandoque iustae gubernat: et quandoque non. nam ali 
            <lb ed="#L" n="10"/>quando maxime de malis hominibus qui nul- 
            <lb ed="#L" n="11"/>lum praemium recipiunt nisi in praesenti: for- 
            <lb ed="#L" n="12"/>te posset contingere quod aliquis praecise tantum  
            <lb ed="#L" n="13"/>bonum recipit quantum meruit de bonis tempora- 
            <lb ed="#L" n="14"/>libus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2164">
            Similiter forte aliquando contingit in prae 
            <lb ed="#L" n="15"/>senti quod homo aequaliter punitur sicut culpa 
            <lb ed="#L" n="16"/>requirebat: licet hoc non servetur communter. Et  
            <lb ed="#L" n="17"/>certe sic loquendo de iustitia isto secundo modo 
            <lb ed="#L" n="18"/>est difficile nimis salvare. immo impossibi- 
            <lb ed="#L" n="19"/>le est in omnibus operationibus divinis ser 
            <lb ed="#L" n="20"/>vare iustitiam: quamuis etiam isto secundo modo sitcre  
            <lb ed="#L" n="21"/>denda quaedam ratio iustitiae in divinis opera 
            <lb ed="#L" n="22"/>tionibus nobis incompraehensibilis. Tertio  
            <lb ed="#L" n="23"/>modo exponendo lier iuste absolute dico quod sic:  
            <lb ed="#L" n="24"/>quia deus sic gubernat sicut decet et sicut con 
            <lb ed="#L" n="25"/>venit hominibus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2190">
            Ad primum principale di 
            <lb ed="#L" n="26"/>com pro materia argumenti istius quod assigna 
            <lb ed="#L" n="27"/>re maximam penam quam natura huenana pos- 
            <lb ed="#L" n="28"/>sit sustinere: potest intelligi dupliter. Uno modo 
            <lb ed="#L" n="29"/>simpliciter et absolute. Alio modo sub certis cir- 
            <lb ed="#L" n="30"/>cumstantiis et dispositionibus. Dico igitur 
            <lb ed="#L" n="31"/>loquendo absolute: quod non est dare summam  
            <lb ed="#L" n="32"/>penam quam natura humana possit sustine 
            <lb ed="#L" n="33"/>re: quia quocumque afflictivo dato / deus potest  
            <lb ed="#L" n="34"/>creare maius et activius. similiter quacumque ap 
            <lb ed="#L" n="35"/>raehensione pene deus potest creare maio- 
            <lb ed="#L" n="36"/>rem: et sic de quibuscumque causis ipsius pene. 
            <lb ed="#L" n="37"/>et sic deus intendendo causas bene potest qua 
            <lb ed="#L" n="38"/>cumque data causare maiorem. Dico tamen quod est  
            <lb ed="#L" n="39"/>sunima poena quae potest causari in hac natu 
            <lb ed="#L" n="40"/>ra existente sub istis dispositionibus ab ob 
            <lb ed="#L" n="41"/>iecto tali et cum talibus circumstantiis. Tunc  
            <lb ed="#L" n="42"/>ad formam argumenti admitto totum casum.  
            <lb ed="#L" n="43"/>et quando arguitur quod sortes gravius punitur pla 
            <lb ed="#L" n="44"/>tone: potest negari: quia deus potest sorte in- 
            <lb ed="#L" n="45"/>tensius punire platonem qui tardius obiit 
            <lb ed="#L" n="46"/>ad certa mensuram donec fiat aequalis recon- 
            <lb ed="#L" n="47"/>pensatio pene quam sustinuit sortes an mor 
            <lb ed="#L" n="48"/>tem platonis: et sic aequaliter puniretur. vel ne 
            <lb ed="#L" n="49"/>getur possibilitas casus: quia plato per annum  
            <lb ed="#L" n="50"/>non stabit indifferenter: quia aut merebitur aur 
            <lb ed="#L" n="51"/>demerebitur: et tunc puniet plus vel minus  
            <lb ed="#L" n="52"/>Si autem argueretur sic. sortes punitur plus quam  
            <lb ed="#L" n="53"/>plato: et post aequaliter cum platone. igitur du 
            <!--097.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--49rb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>tius. consequentia non valet. concedo tamen quod si plato  
            <lb ed="#L" n="55"/>non puniretur intensius per aliquod tempus: sed  
            <lb ed="#L" n="56"/>semper aequaliter cum sorte ab instanti suae mor 
            <lb ed="#L" n="57"/>tis: tunc puniretur minus graviter quam sortes 
            <lb ed="#L" n="58"/>et si hoc fieret: negaretur tamen quod hoc iniuste fit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2270">
            <lb ed="#L" n="59"/>Ad secundum quando dicitur quod pena paruuli decedem  
            <lb ed="#L" n="60"/>tis quae sit a. et adulti damnati quae sit b. di- 
            <lb ed="#L" n="61"/>com quod a et b non sunt pene eiusdem rationis: cum 
            <lb ed="#L" n="62"/>vna sit damni tantum: et alia sit damni et sensus. et  
            <lb ed="#L" n="63"/>ideo b excedit a in infinitum: sicut corpus su- 
            <lb ed="#L" n="64"/>perficiem vel linea punctum. et ideo licet a in- 
            <lb ed="#L" n="65"/>finities replicaretur: quod tamen fieri non posset  
            <lb ed="#L" n="66"/>cum sit quaedam privatio : quod nihil est dictum etc.  
            <lb ed="#L" n="67"/>Ad tertium quando arguitur de decedente cum  
            <lb ed="#L" n="68"/>peccato mortali et veniali etc. concedo quod venia  
            <lb ed="#L" n="69"/>le coniunctum mortali punietur pena perpetua:  
            <lb ed="#L" n="70"/>quia nulla penitentia potest illud peccatum dilue- 
            <lb ed="#L" n="71"/>re: cum desit gratia sine qua nullum peccatum re- 
            <lb ed="#L" n="72"/>mitti potest et quando dicitur quod gravius punitur 
            <lb ed="#L" n="73"/>pro mortali et veniali quam pro mortali solo.  
            <lb ed="#L" n="74"/>concedo. et quando capitur ille excessus: et sit c. ca 
            <lb ed="#L" n="75"/>sum admitto. et quando arguitur c est aliquanti  
            <lb ed="#L" n="76"/>gradus: igitur aliquoties replicata reddet  
            <lb ed="#L" n="77"/>b vel maius. nego consequentiam quia iste excessus  
            <lb ed="#L" n="78"/>nulla multiplicatione replicatus reddet b.  
            <lb ed="#L" n="79"/>Nam aeternitas poene infligitur pro mortali. et  
            <lb ed="#L" n="80"/>ioeo concedo quod intensius patit per excessum c.  
            <lb ed="#L" n="81"/>qui excessus notat gradum intesiorem: et istae  
            <lb ed="#L" n="82"/>gradus non foret aeternus nisi propter mor- 
            <lb ed="#L" n="83"/>tale peccatum et ideo si per considerationem di 
            <lb ed="#L" n="84"/>stinguamus illud quod infligitur praecise pro veni 
            <lb ed="#L" n="85"/>ali ab illo quod praecise insligitur pro mortali: non  
            <lb ed="#L" n="86"/>sunt eiusdem rationis: nec coparabilia adinui 
            <lb ed="#L" n="87"/>tem: sic quod c aliquoties replicata reddat b 
            <lb ed="#L" n="88"/>sicut neque linea infinities replicata redde  
            <lb ed="#L" n="89"/>ret superficiem. et ideo nunquam tantum punitur quis  
            <lb ed="#L" n="90"/>pro venialibus sicut pro mortali: etiam si habe- 
            <lb ed="#L" n="91"/>ret infinita venialia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2344">
            Ad quartum cum dicitur 
            <lb ed="#L" n="92"/>quod peccent sortes et plato aequaliter: sit tamen sor- 
            <lb ed="#L" n="93"/>tes in maiori gratia etc. Admitto casum:  
            <lb ed="#L" n="94"/>et concedo quod sortes gravius punitur. quia ma 
            <lb ed="#L" n="95"/>iori bono privatur. et quando infertur / igitur in- 
            <lb ed="#L" n="96"/>iuste. nego consequentiam. quia punitur sicut deus sta- 
            <lb ed="#L" n="97"/>tuit: et vult hominem privari grtia quantumcumque  
            <lb ed="#L" n="98"/>intensa in eo per quodcumque mortale.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2362">
            Ad quinto 
            <lb ed="#L" n="99"/>tum quand arguitur de homine creato sine origi- 
            <lb ed="#L" n="100"/>nali etc. nihil habemus dicere secundum legen sta 
            <lb ed="#L" n="101"/>tutam nunc: deus tamen posset multipliciter or 
            <lb ed="#L" n="102"/>dinare sicut sibi placeret: vel adnihilando  
            <lb ed="#L" n="103"/>ipsum: vel conservando sibi vitam aeternam sine 
            <lb ed="#L" n="104"/>meritis. et non valet. ponitur in celo sine me- 
            <lb ed="#L" n="105"/>ritis: igitur homo potest mereri celum ex puris  
            <lb ed="#L" n="106"/>naturalibus. sicut patet. et poset eum ponere  
            <!--098.xml-->
            <pb ed="#L" n="49-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>in inferno si vellet: vel posset eum manutene 
            <lb ed="#L" n="2"/>re extra pro semper sicut vellet. et quicquid face 
            <lb ed="#L" n="3"/>ret: iuste fieret tertio modo exponendo libe 
            <lb ed="#L" n="4"/>iustae.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2397">
            Ad sextam quando arguitur. deus non atten  
            <lb ed="#L" n="5"/>dit proportionem inter culpas et penas malo 
            <lb ed="#L" n="6"/>rum et praemia et merita iustorum. igitur iniuste  
            <lb ed="#L" n="7"/>nego istam consequentiam. Nam si statim ab initio ho 
            <lb ed="#L" n="8"/>minem creasset: et eum in celo sine merito po 
            <lb ed="#L" n="9"/>suisset: nullius iniustitiae reus esset. similiter si eum  
            <lb ed="#L" n="10"/>in perpetuo supplicio posuisset. et pari ratione 
            <lb ed="#L" n="11"/>non obligaretur ad attendendum proportionem in 
            <lb ed="#L" n="12"/>ter poenas et culpas / vel inter praemium et meri 
            <lb ed="#L" n="13"/>tum Aliter potest dici negando assumptum: quia illt  
            <lb ed="#L" n="14"/>quod ipse rependit pro culpa / est proportionatum:  
            <lb ed="#L" n="15"/>eo ipso quod vult quod sit pro tali culpa repensum.  
            <lb ed="#L" n="16"/>et quando probatur antecedens: videlicet quod sit aliquam culpa quae  
            <lb ed="#L" n="17"/>quamlibet earum improportionabiliter excedit.  
            <lb ed="#L" n="18"/>puta qualibet malitia commissa contra personam chri 
            <lb ed="#L" n="19"/>sti secundum Anselmus ii. cur deus homo capit. xiiii.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2433">
            Ad istud  
            <lb ed="#L" n="20"/>potest dici quod vnum peccatum esse gravius altere  
            <lb ed="#L" n="21"/>potest dupliter intelligi. Uno modo quod duo peccata 
            <lb ed="#L" n="22"/>comparabilia et eiusdem speciei sic se haberent  
            <lb ed="#L" n="23"/>quod vnum excederet aliud sine proportione. Alio  
            <lb ed="#L" n="24"/>modo quod vnum quod est minus / infinities ire- 
            <lb ed="#L" n="25"/>plicatum non redderet aliud: et tamen aliud foret  
            <lb ed="#L" n="26"/>finitum. et hoc includit contradictionem.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2451">
            Ad se- 
            <lb ed="#L" n="27"/>ptimum quanod dicitur pro peccato finitae malitiae deus  
            <lb ed="#L" n="28"/>infigit poenam infinitam: et pro peccato temporali pe 
            <lb ed="#L" n="29"/>nam aeternam.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2460">
            Ad difficultatem istius argu 
            <lb ed="#L" n="30"/>menti respondet quidam doctor ponendo tres  
            <lb ed="#L" n="31"/>conclusiones.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2467">
            Prima est quod peccatum est ma- 
            <lb ed="#L" n="32"/>lum in se finitum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2472">
            Secunda: quod peccatum in damna- 
            <lb ed="#L" n="33"/>tis manet perpetuum: sicut dilectio dei ma- 
            <lb ed="#L" n="34"/>net in sanctis perpetua. et ideo debetur peccato  
            <lb ed="#L" n="35"/>pena perpetua seu infinita in duratione:  
            <lb ed="#L" n="36"/>quia peccatum manet: et damnati manent. et pec 
            <lb ed="#L" n="37"/>cans aeternaliter in infinitum durabit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2485">
            Ter 
            <lb ed="#L" n="38"/>tia: quod peccato mortali finiti temporis non debe 
            <lb ed="#L" n="39"/>tur poena infinita secundum tempus: sed finita tam.  
            <lb ed="#L" n="40"/>tum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2495">
            Prima conclusio probatur sic. tantum  
            <lb ed="#L" n="41"/>est peccatum praecise / quantus est honor debitus  
            <lb ed="#L" n="42"/>deo per peccantem subtractus: sed honor debitus  
            <lb ed="#L" n="43"/>deolab homine est tantum finitus. igitur et peccatum  
            <lb ed="#L" n="44"/>quod est eius subtractio / est finitum. Maior  
            <lb ed="#L" n="45"/>patet per Anselmus. primo cur deus homo capitulo ii 
            <lb ed="#L" n="46"/>quia peccare non est aliud quam non reddere deo 
            <lb ed="#L" n="47"/>debitum honore. Minor probatur: quia si ho 
            <lb ed="#L" n="48"/>vor debitus deo a natura finita foret infi 
            <lb ed="#L" n="49"/>nitus: sequitur quod tantum teneretur ista creatu- 
            <lb ed="#L" n="50"/>ra natura honorare deum sicut deus seipsum  
            <lb ed="#L" n="51"/>vel filius parem. et si honor debitus deo sit  
            <lb ed="#L" n="52"/>ififinitus: tunc aliqua creatura tenetur ad  
            <lb ed="#L" n="53"/>operationem quae excedit in infinitum naturam  
            <!--098.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--49vb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>operantem.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2533">
            Secundo arguitur sic. si peccatum foret  
            <lb ed="#L" n="55"/>infinitae malitiae intensive: tanta esset mali 
            <lb ed="#L" n="56"/>tia voluntatis: quanta est bonitas dei. quod non  
            <lb ed="#L" n="57"/>bene capit intellectus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2542">
            Tertio arguitur sic.  
            <lb ed="#L" n="58"/>quia nisi sic: deus non posset punire sufficien- 
            <lb ed="#L" n="59"/>ter illud peccatum. quia non per penam finitam: quia tunc  
            <lb ed="#L" n="60"/>esset debita proportio inter peccatum et penam: quia  
            <lb ed="#L" n="61"/>velle peccare per unum diem mereretur poenam infi 
            <lb ed="#L" n="62"/>nitam intensive: sed velle peccare per tempus infini 
            <lb ed="#L" n="63"/>tum in infinitum maius malum est quod velle pec 
            <lb ed="#L" n="64"/>care per unum diem. ergo velle peccare per tempus infi 
            <lb ed="#L" n="65"/>nitum mereretur poenam infinitam intensiue: sed  
            <lb ed="#L" n="66"/>hanc non potest natura tolerare. igitur etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2564">
            Secunda  
            <lb ed="#L" n="67"/>conclusio probatur sic. voluntas rationalis rema 
            <lb ed="#L" n="68"/>net obligata ad diligendum deum super omnia post  
            <lb ed="#L" n="69"/>mortem sicut in vita: sed damnati hoc nunquam facient:  
            <lb ed="#L" n="70"/>igitur continue peccabunt. Maior patet: quia aliter  
            <lb ed="#L" n="71"/>homo in patria non teneretur deum diligere super  
            <lb ed="#L" n="72"/>omnia. consequens est falsum. quia secundum Augustinum de perfectione.  
            <lb ed="#L" n="73"/>iustitiae illud praeceptum de diligendo deum su- 
            <lb ed="#L" n="74"/>omnia non impletur nisi in patria. ergo in patria beati  
            <lb ed="#L" n="75"/>tenebuntur implere.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2586">
            Secundo sic peccatum est aufer- 
            <lb ed="#L" n="76"/>re a deo honorem qui sibi debetur in via ergo pec 
            <lb ed="#L" n="77"/>catum maius est auferre sibi maiorem honorem.  
            <lb ed="#L" n="78"/>sed maior honor debetur deo in parferia quod in via:  
            <lb ed="#L" n="79"/>quia impletio totalis illius praecepti sicut dicit  
            <lb ed="#L" n="80"/>Augustinus erit in patria. ergo damnati gravius peccant  
            <lb ed="#L" n="81"/>in morte quam in vita. Et hoc confirmatur per magistrum  
            <lb ed="#L" n="82"/>ention iiii lii distintione vl ubi dicit. Sane tenebre ex  
            <lb ed="#L" n="83"/>teriores intelligi possunt quodam malignitas  
            <lb ed="#L" n="84"/>odii et voluntas qui tunc excrescit in metibus  
            <lb ed="#L" n="85"/>reproborum. vult dicere quod in mentibus repro 
            <lb ed="#L" n="86"/>borum maior est malignitas post mortem quam i  
            <lb ed="#L" n="87"/>vita fuit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2615">
            Tertia conclusio asseritur ad euacu 
            <lb ed="#L" n="88"/>ationem istius argumenti. Peccato mortali fini 
            <lb ed="#L" n="89"/>to secundum tempus / debetur poena infinita secundum tempus ergo  
            <lb ed="#L" n="90"/>peccato mortali in duplo secundum tempus / debet in du 
            <lb ed="#L" n="91"/>plo pena maior. et non in duplo maior secundum  
            <lb ed="#L" n="92"/>tempus: quia alteri debetur infinita secundum tempus. igitur  
            <lb ed="#L" n="93"/>maior in duplo intensivae. igitur maiori in qua 
            <lb ed="#L" n="94"/>druplo secundum tempus debetur maior intensivae. igitur  
            <lb ed="#L" n="95"/>infinito peccato secundum tempus debetur poena infinita  
            <lb ed="#L" n="96"/>intensiue. igitur pari ratione gaudium infinitum bea  
            <lb ed="#L" n="97"/>tis. et per consequens tantum gaudet quilibet beatus sicut  
            <lb ed="#L" n="98"/>deus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2642">
            Ad istam rationem respondetur negando illud cui to 
            <lb ed="#L" n="99"/>tum argumentum innititur scilicet quod peccato finito secundum  
            <lb ed="#L" n="100"/>tempus debetur poena infinita secundum tempus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2649">
            Contra 
            <lb ed="#L" n="101"/>hanc opi. et primo contra primam conclu. qui tamen apparet  
            <lb ed="#L" n="102"/>magis rationabilis: arguitur probando quod peccans 
            <lb ed="#L" n="103"/>sit infinitae malitiae intensivae sic tantae malitiae  
            <lb ed="#L" n="104"/>est peccatum / quantae bonitatis foret illud pro qugo  
            <lb ed="#L" n="105"/>non deberet fieri peccatum si esset: sed pro infinitis  
            <lb ed="#L" n="106"/>mundis saluandis non deberet fieri peccatum  
            <!--099.xml-->
            <pb ed="#L" n="50-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>secundum Anselmus cur deus homo c. xiiii ergo tante  
            <lb ed="#L" n="2"/>malitiae est peccatum quante bonitatis forent in 
            <lb ed="#L" n="3"/>finiti mundi: sed illi forent infinitae bonitatis  
            <lb ed="#L" n="4"/>intensivae: igitur secundum auctoritatem Anselmi pec 
            <lb ed="#L" n="5"/>catum mortale est infinitae malitiae intensive. 
            <lb ed="#L" n="6"/>Praeterea si peccatum on sit maioris malitio  
            <lb ed="#L" n="7"/>quod honor subtractus est bonus: igitur non  
            <lb ed="#L" n="8"/>est gravius peccatum occidere quam ille honor est  
            <lb ed="#L" n="9"/>bonus quem homo facit deo quando no occidit.  
            <lb ed="#L" n="10"/>sed seruando hoc negativum praeceptum paruum  
            <lb ed="#L" n="11"/>honorem faciet deo. igitur etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2695">
            Tertia conclu 
            <lb ed="#L" n="12"/>sio videtur magis periculosa: quia videtur esse dire 
            <lb ed="#L" n="13"/>cte contra intentionem sctorum: nam <ref xml:id="rh-l2q1-Rd1e2707">Augustinus xxi de ci  
            <lb ed="#L" n="14"/>vitate dei per totum</ref> hoc intendit probare: quod pro 
            <lb ed="#L" n="15"/>peccato mortali et momentaneo secundum tempus debetur  
            <lb ed="#L" n="16"/>poena aeterna: spaliter autem capitulo vi ubi inquat.  
            <lb ed="#L" n="17"/>Octo genera poenarum in legibus esse scribit Tul 
            <lb ed="#L" n="18"/>lius etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2713">
            Confirmatur. nam leges humanae qua dicunt  
            <lb ed="#L" n="19"/>iustae: pro peccato momentaneo infligunt poenas  
            <lb ed="#L" n="20"/>perpetuas. sicut patet de exilio perpetuo: quod perpe 
            <lb ed="#L" n="21"/>tuum foret si persona perpetuo maneret. similiter de  
            <lb ed="#L" n="22"/>mutilatione et morte. ergo non est contra rationem senti  
            <lb ed="#L" n="23"/>re hoc de divino iudicio. Item probat Araeg 
            <lb ed="#L" n="24"/>iiii libro dialog. Ad magnam iustitiam iudi 
            <lb ed="#L" n="25"/>cis partinet ut numquam careant supplicio quai nun 
            <lb ed="#L" n="26"/>quam carere voluernt peccato.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2733">
            Contra secundam  
            <lb ed="#L" n="27"/>conclusionem Si damnati continue peccarent: ergo  
            <lb ed="#L" n="28"/>et beati mererer tur continue. et oporteret sic  
            <lb ed="#L" n="29"/>imaginari quod beatitudo essentialis auge- 
            <lb ed="#L" n="30"/>bitur continue. et sic nullus esset perfecte beatus  
            <lb ed="#L" n="31"/>Similiter arguo contra eum sic. ipse ponit quod est dare 
            <lb ed="#L" n="32"/>maximum gradum quem deus potestdare illi natu 
            <lb ed="#L" n="33"/>re. sit istae gradus a. tunc quaero vtrum habet a. an 
            <lb ed="#L" n="34"/>non: si habet: ergo non potest plus mereri. si non habet  
            <lb ed="#L" n="35"/>a tunc arguo sic. Linus continuae meretur: ergo pro  
            <lb ed="#L" n="36"/>vna die sibi debetur aliquod praemium. sit b ergo pro  
            <lb ed="#L" n="37"/>secunda die debetur sibi tantundae: quia non est verisile  
            <lb ed="#L" n="38"/>quod minus haberet pro die secundo quam pro primo. ergo a 
            <lb ed="#L" n="39"/>gradus non distat in infinitum a praemio quod modo 
            <lb ed="#L" n="40"/>habet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2766">
            Aliquando etiam erit verum dicere quod Linus haet  
            <lb ed="#L" n="41"/>a ergo post illud instans non poterit mereri. Co  
            <lb ed="#L" n="42"/>dem modo arguo de damnato: sit summus gradus  
            <lb ed="#L" n="43"/>pene quam Iudas potest sustinere a. et capio  
            <lb ed="#L" n="44"/>peccatum diurnum Iudae: et penam correspondentem:  
            <lb ed="#L" n="45"/>quia sicut continue peccat: ita optet quod continue pe 
            <lb ed="#L" n="46"/>na sua intendatur. ergo erit devenire necessario i 
            <lb ed="#L" n="47"/>aliquam tempore finito ad gradum poene a. Si dicatur  
            <lb ed="#L" n="48"/>quod punitur per aeternitatem: non per intensionem: contra: tun  
            <lb ed="#L" n="49"/>periret dria doctorum inter veniale et mor- 
            <lb ed="#L" n="50"/>tale: quia mortali correspondet pena perpetua 
            <lb ed="#L" n="51"/>quia manet semper usque ad mortem: veiali ten- 
            <lb ed="#L" n="52"/>poralr.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2796">
            Si dicatur quod ideo mortali corresponde- 
            <lb ed="#L" n="53"/>ret pena perpetua: quia manet semper usque ad  
            <!--099.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--50rb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>mortem. Contra. eadem ratione veniali deb  
            <lb ed="#L" n="55"/>tur pena perpetua si manet sine mortali vs- 
            <lb ed="#L" n="56"/>que ad mortem. Praeterea si sic: tunc nunquam ali 
            <lb ed="#L" n="57"/>quis scatuns commisit peccatum mortale: quia in nul 
            <lb ed="#L" n="58"/>lo secto permansit peccatum usque ad mortem.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2817">
            Prae 
            <lb ed="#L" n="59"/>terea quae consiteretur de peccato mortali et con- 
            <lb ed="#L" n="60"/>tereretur: et diceret se peccasse mortaliter:  
            <lb ed="#L" n="61"/>mentiretur. nam sequitur. conteritur: ergo non  
            <lb ed="#L" n="62"/>est in mortali. et vltra. ergo non manet in eo  
            <lb ed="#L" n="63"/>usque ad mortem. et vltra. ergo non fuit morta 
            <lb ed="#L" n="64"/>le. et sciuit se contritum: et per consequens sciuit peccatum  
            <lb ed="#L" n="65"/>suum dimissum cum ceteris circumstantiis. er 
            <lb ed="#L" n="66"/>go mentiretur confitendo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2837">
            Praeterea contra 
            <lb ed="#L" n="67"/>hoc quod dicit actum peccati manere. pono  
            <lb ed="#L" n="68"/>viatorem damnatum propter voluntarium homio  
            <lb ed="#L" n="69"/>dium. quaero quis actus semper manet: nont  
            <lb ed="#L" n="70"/>velle occidere: manifestum est. nec velle occi 
            <lb ed="#L" n="71"/>disse: quia tristabitur de hoc quod voluit: licet non  
            <lb ed="#L" n="72"/>virtuose poenitebit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2853">
            <sic>Propterea</sic> quae ratione  
            <lb ed="#L" n="73"/>unum peccatum maneret: et aliud. et sic omnes ma- 
            <lb ed="#L" n="74"/>le voluntates manerent continue in peccan 
            <lb ed="#L" n="75"/>tibus. consequens falsum est: igitur nihil est dicere  
            <lb ed="#L" n="76"/>quod peccatum on manet quantum ad actum: sed  
            <lb ed="#L" n="77"/>iolum quantum ad reatum: sicut dicit magi- 
            <lb ed="#L" n="78"/>ster sentem libro ii distintione xiii capitulo v
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2872">
            Praeterea si ali 
            <lb ed="#L" n="79"/>quis homo nimis diligat socium deordina 
            <lb ed="#L" n="80"/>te fruendo eo: et eundem postea odiat: sicui 
            <lb ed="#L" n="81"/>convenit aliquando: quia secundum Senecam idem  
            <lb ed="#L" n="82"/>est exitus odu et amoris insani. iite damna- 
            <lb ed="#L" n="83"/>tur propter illa peccata tantum. ergo isti actus par- 
            <lb ed="#L" n="84"/>petuae manebunt in eo. et sic eundem nimis  
            <lb ed="#L" n="85"/>odiet et nimis diliget in aeternum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2890">
            Praeter- 
            <lb ed="#L" n="86"/>ea damnetur aliquis: quia deum non dilexit pro- 
            <lb ed="#L" n="87"/>pter se: iste actus est peccatum mortale: dam- 
            <lb ed="#L" n="88"/>netur igitur propter hoc: tunc secundum eandem opi 
            <lb ed="#L" n="89"/>nionem iste actus diligendi deum summe propter  
            <lb ed="#L" n="90"/>se prim manebit in aeternum. et sic idem odibit  
            <lb ed="#L" n="91"/>deum: quia constat quod omnes damnati odibunt deum.  
            <lb ed="#L" n="92"/>et diliget deum intensivae et sub eadem inten  
            <lb ed="#L" n="93"/>tione appraehensum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2911">
            Praeterea sunt quaedam  
            <lb ed="#L" n="94"/>peccata omissionis quae nullum actum requi 
            <lb ed="#L" n="95"/>runt ponatur ergo quod aliquis damnetur propterta  
            <lb ed="#L" n="96"/>lem omissionem. igitur nihil in perpetuum rema 
            <lb ed="#L" n="97"/>net. Si dicatur quod damnatus approbat quod omi 
            <lb ed="#L" n="98"/>sit : hoc non videtur. Cum quia ista approbatio est 
            <lb ed="#L" n="99"/>nouum peccatum Tum quia dolebit de ista omissio- 
            <lb ed="#L" n="100"/>ne: licet non virtuose.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2929">
            Ad rationes quando argui 
            <lb ed="#L" n="101"/>tur pro patria conclusione: tantae malitiae est peccatum  
            <lb ed="#L" n="102"/>quantae bonitatis est honor subtractus deo a  
            <lb ed="#L" n="103"/>peccante: nego istam propositionem super quam fundatur  
            <lb ed="#L" n="104"/>totum argumentum. Quia vel ipsa est vna vniuer  
            <lb ed="#L" n="105"/>sal: et tunc in casu est falsa: vel est vna indefini 
            <lb ed="#L" n="106"/>ta: et sic argimentum peccat in forma. Quod aute 
            <!--100.xml-->
            <pb ed="#L" n="50-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>possit esse falsa patet. Nam quis minus pec 
            <lb ed="#L" n="2"/>cando potest substrabere deo maiorem honorem  
            <lb ed="#L" n="3"/>et magis peccando minorem. velbi gratia. Esto  
            <lb ed="#L" n="4"/>quod teneor sub pena peccatipenialis celebrare 
            <lb ed="#L" n="5"/>hodie unam missam: ita quod peccem venialite:  
            <lb ed="#L" n="6"/>si non celebrauero.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2964">
            Et similiter quod teneor dicere  
            <lb ed="#L" n="7"/>orationem dnenicam sub poena peccati mortalis  
            <lb ed="#L" n="8"/>tunc simul pono quod omittam vtrumque. Tunc ar- 
            <lb ed="#L" n="9"/>guitur sic. magis pecco omittendo orationem 
            <lb ed="#L" n="10"/>dnenicam quam omittendo missam. igitur maior 
            <lb ed="#L" n="11"/>honor est subtractus deo per hanc omissionem.  
            <lb ed="#L" n="12"/>consequens est falsum. quia sic maior honor esset deo  
            <lb ed="#L" n="13"/>quod aliquis diceret unam oronem dnenicam / quam quod ce 
            <lb ed="#L" n="14"/>lebraret missam.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2984">
            Si dicatur ad istud quod ex 
            <lb ed="#L" n="15"/>casu concedendum est quod maior honor sit deoc  
            <lb ed="#L" n="16"/>obediendo eius praecepto de leuando sciliet festucam:  
            <lb ed="#L" n="17"/>quam faciendo quodcumque opus bonum de consilio 
            <lb ed="#L" n="18"/>puta de edificando eccliam.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e2995">
            Contra. igitur 
            <lb ed="#L" n="19"/>beatus Petrus plus honorauit deum quando serva 
            <lb ed="#L" n="20"/>uit sabbatum in iudaismo: quam quando obtulit se 
            <lb ed="#L" n="21"/>spoteste ad moriendum pro fide ecclie. consequentia patet:  
            <lb ed="#L" n="22"/>quia unum fecit de praecepto: alterum de consilio.  
            <lb ed="#L" n="23"/>Forte aliter posset dici quod honor subtra- 
            <lb ed="#L" n="24"/>tus deo: est infinitus: saltem duratione.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3011">
            Nam homo  
            <lb ed="#L" n="25"/>tenetur ex praecepto servare charitatem in aeter- 
            <lb ed="#L" n="26"/>num: et deum diligere in sempiternum. et ideo qui 
            <lb ed="#L" n="27"/>privat se charitate: privat se bono infini- 
            <lb ed="#L" n="28"/>to saltem secundum durationem. et ideo subtractio il- 
            <lb ed="#L" n="29"/>lius est infinitum malum intensivae eo modo qua pri- 
            <lb ed="#L" n="30"/>uatio potest dici malum infinitum. et ideo quando argui 
            <lb ed="#L" n="31"/>tur in argumento / quod honor deo debitus a  
            <lb ed="#L" n="32"/>creatura non est infinitus intensivae: conceditur. et  
            <lb ed="#L" n="33"/>tunc negol istam consequentiam. igitur subtractio illius  
            <lb ed="#L" n="34"/>honoris non est malum infinitum intensiue. et  
            <lb ed="#L" n="35"/>concedo quod privatio cuiussibet boni perpetui 
            <lb ed="#L" n="36"/>potest dici malum infinitum intensivae veraciter.  
            <lb ed="#L" n="37"/>Et vltra ad argumentum: quando arguitur quod si homo  
            <lb ed="#L" n="38"/>tenetur ad infinitum honore: tenetur tantum hono  
            <lb ed="#L" n="39"/>rare deum sicut filius prarem in divinis. dici potest  
            <lb ed="#L" n="40"/>quod nusquam legitur quod filius tenetur honorare pa- 
            <lb ed="#L" n="41"/>trem nec spuesictus: cum sint vnus dicens. Unde non  
            <lb ed="#L" n="42"/>tenetur filius honorare nisi secundum humnanitatem a  
            <lb ed="#L" n="43"/>sumptam: sed est impropria vel falsa locutio-
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3056">
            <lb ed="#L" n="44"/>Ad secundum quando arguitur: si malitia peccati foret  
            <lb ed="#L" n="45"/>infinita intesive: ergo foret tanta quanta est bo  
            <lb ed="#L" n="46"/>nitas dei. Dici potest distinguendo consequens. tanta  
            <lb ed="#L" n="47"/>est haec malitia quanta est dei bonitas secundum  
            <lb ed="#L" n="48"/>amphibologiam: eo quod potest accipi propriae: et  
            <lb ed="#L" n="49"/>tunc est falsa. denotatur enim quod malitia peccati sit  
            <lb ed="#L" n="50"/>aliquid: et bonitas dei aliquid. et neutrum istorum 
            <lb ed="#L" n="51"/>maius alio. et hoc est falsum: quia malitia est  
            <lb ed="#L" n="52"/>terminus negatiuus. et non est magis res in anima 
            <lb ed="#L" n="53"/>ubi deberet esse bonitas quam in lapide: sic- 
            <!--100.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--50vb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>ut dicit Anselmum de contraceptu verginali capitulo v Alio  
            <lb ed="#L" n="55"/>modo potest accipi ista propositio improprie: prout 
            <lb ed="#L" n="56"/>ista et consimili termino vtimur quando bene responde 
            <lb ed="#L" n="57"/>mus ad quaestionem factam per quanta est de bonita  
            <lb ed="#L" n="58"/>te: per quantum est de peccto mortali: et per quanta  
            <lb ed="#L" n="59"/>est de bonitate dei. et hoc est verum. Dicimus  
            <lb ed="#L" n="60"/>enim quod vtraque est infinita intensiue: sed diuer  
            <lb ed="#L" n="61"/>simode: quia bonitas dei est infinita intensi 
            <lb ed="#L" n="62"/>ve: peccati malitia est prevatio boni infiniti secundum  
            <lb ed="#L" n="63"/>durationem. ideo aliquo modo duratio est in 
            <lb ed="#L" n="64"/>finita intensiue.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3110">
            Ad tertium quand arguitur. si  
            <lb ed="#L" n="65"/>peccatum foret infinitae malitiae: deus non posse 
            <lb ed="#L" n="66"/>sufficienter punire illud. nego consequentiam. Et ad  
            <lb ed="#L" n="67"/>probationem quando arguitur / velle peccare per unum  
            <lb ed="#L" n="68"/>diem meretur poenam infinitam intensive: sed velle  
            <lb ed="#L" n="69"/>peccare per tempus infinitum est in infinitum maius 
            <lb ed="#L" n="70"/>malum quam velle peccare per unum diem tantum: igitur  
            <lb ed="#L" n="71"/>velle peccare per tempus infinitum meretur poenam  
            <lb ed="#L" n="72"/>infinitam intensiue: sed talem non potest natura to- 
            <lb ed="#L" n="73"/>lerare.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3132">
            Ad istud potest dici negando minorem:  
            <lb ed="#L" n="74"/>quia impossibile est quod aliquis ita graviter pec 
            <lb ed="#L" n="75"/>cet volendo peccare per unum die tantum / sicut il- 
            <lb ed="#L" n="76"/>le quai vult peccare per tempus infinitum. Ponatur  
            <lb ed="#L" n="77"/>enim pro exemplo quod hic sint duo homines: quorum  
            <lb ed="#L" n="78"/>unus statuat poenes se hodie volo occidere:  
            <lb ed="#L" n="79"/>christum vel hodie volo destruere eccliam  
            <lb ed="#L" n="80"/>dei et alius poenes se statuat siliter volo odi 
            <lb ed="#L" n="81"/>re sortem in aeternum. non est dubium quin peccatum prae- 
            <lb ed="#L" n="82"/>mi foret gravius. Nam circumstantia quaedam est a  
            <lb ed="#L" n="83"/>parte voliti in volitione primi: quo praeponderat  
            <lb ed="#L" n="84"/>circumstantiis de infinitis temporibus in volitione  
            <lb ed="#L" n="85"/>secundu. et ideo potest dici quod minor accepta est fal 
            <lb ed="#L" n="86"/>sa.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3163">
            Et si arguatur sic. Contra. velle odire deum  
            <lb ed="#L" n="87"/>per diem meretur poenam infinitam secundum tempus: et velle  
            <lb ed="#L" n="88"/>odire deum per duos dies meretur maiorem. et  
            <lb ed="#L" n="89"/>velle odire deum per tres adhuc maiorem. ergo vel 
            <lb ed="#L" n="90"/>le odire deum per tempus infinitum meretur poenam in 
            <lb ed="#L" n="91"/>finitam intensiue. Dici potest quodr consequentia de forma  
            <lb ed="#L" n="92"/>non valet: quia si fiat processus in augendo secundm  
            <lb ed="#L" n="93"/>eandem proportionem et secundum aequelem quantitatem: erit  
            <lb ed="#L" n="94"/>processus in infinitum: et ideo non sequitur / infinita  
            <lb ed="#L" n="95"/>quantitas: sicut patet dividendo vnum lignum  
            <lb ed="#L" n="96"/>pedale secundum tres partes proportionabiles: et  
            <lb ed="#L" n="97"/>apponendo alteri continuo pedali: erit proces 
            <lb ed="#L" n="98"/>sus apponendi in infinitum: et tamen numquam illudcui 
            <lb ed="#L" n="99"/>fit additio / erit duorum pedum: quia nunquam to- 
            <lb ed="#L" n="100"/>tum de quae fit appositio totum consumetur. et ideo for 
            <lb ed="#L" n="101"/>ma illa arguendi non valet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3198">
            Si vero arguitur  
            <lb ed="#L" n="102"/>sic. velle peccare per unum diem est malitiae ali- 
            <lb ed="#L" n="103"/>quantae: et velle peccare per duos dies est du 
            <lb ed="#L" n="104"/>plae malitiae: et per tres triplae: et sic de ceteris  
            <lb ed="#L" n="105"/>igitur velle peccare per tempus infinitum est infini 
            <lb ed="#L" n="106"/>tae malitiae intensivae.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3211">
            Potest dici quod anectens es 
            <!--101.xml-->
            <pb ed="#L" n="51-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>falsum: quia sicut alias dictum fuit: nullum peccatum  
            <lb ed="#L" n="2"/>est in duplo gravius alio simpliciter loquendo: et  
            <lb ed="#L" n="3"/>pensando quatitatem peccati secundum penam corrudem 
            <lb ed="#L" n="4"/>tem de lege ordinata. nam sint a et b due 
            <lb ed="#L" n="5"/>pene aeterne: tun dicis quod a est dupla ad b. 
            <lb ed="#L" n="6"/>tunc arguo sic omne duplum ad aliud est diui 
            <lb ed="#L" n="7"/>sibile in duo: quorum vtrumque est aequele illi cui 
            <lb ed="#L" n="8"/>est duplum: sed a est duplum ad b. ergo a potest divi- 
            <lb ed="#L" n="9"/>di in duo: quorum vtrumque est aequele ipsib. igiul  
            <lb ed="#L" n="10"/>a componitur ex duobus infinitis. Nec valet  
            <lb ed="#L" n="11"/>ista consequentia / a est in duplo intensior b. ergo est 
            <lb ed="#L" n="12"/>in duplo maior b. sicut non sequitur / sortes est  
            <lb ed="#L" n="13"/>in duplo longior platone: ergo est in duplo  
            <lb ed="#L" n="14"/>malor platone: quia stat cum hoc quod plato sit  
            <lb ed="#L" n="15"/>simpliciter maior: quia latior et spissior. Praeter 
            <lb ed="#L" n="16"/>ea a est aqualis b in aeternitate pene quae 
            <lb ed="#L" n="17"/>sit c. et vtraque est aeterna: ergo si a sit dupla 
            <lb ed="#L" n="18"/>ad b. oportet imaginari quod in a sit adhuc 
            <lb ed="#L" n="19"/>aliud a c aequale c. quia in c aequantur. ergo ali- 
            <lb ed="#L" n="20"/>qua intensio pene vel gradus foret quae aequm  
            <lb ed="#L" n="21"/>retur aeternitati pene a. alius ab aeternitate c.  
            <lb ed="#L" n="22"/>et sic non foret aeternitas pen. c potissima  
            <lb ed="#L" n="23"/>portio pene a. consequens est falsum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3271">
            Contra istud  
            <lb ed="#L" n="24"/>arguitur sic. Omne quod est in infinitum maius  
            <lb ed="#L" n="25"/>alio / est plusquem duplum ad illud: et plusque tri 
            <lb ed="#L" n="26"/>plum ad illud: et sic in infinitum. sed unum peccatum  
            <lb ed="#L" n="27"/>est in infinitum maius alio secundum Anselmum ii. cur 
            <lb ed="#L" n="28"/>deus homo capiculo xiiii. Omne peccatum commissum 
            <lb ed="#L" n="29"/>in personam christi est in infinitum gravius  
            <lb ed="#L" n="30"/>quocumque alio peccato alterius generis. er 
            <lb ed="#L" n="31"/>go tale peccatum est plusque in duplo gravi 
            <lb ed="#L" n="32"/>et plusquod in triplo gravius: licet non praecise 
            <lb ed="#L" n="33"/>quocumque alio.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3295">
            Ad istud potest dici negando  
            <lb ed="#L" n="34"/>minorem: quae est Anselmi sicut allegant: et po 
            <lb ed="#L" n="35"/>test dici quod Anselmus loquitur hbuesperbolice- 
            <lb ed="#L" n="36"/>ad insinuandum summum honore quem homo 
            <lb ed="#L" n="37"/>debet illi personae. et quod non omne peccatum illatum im 
            <lb ed="#L" n="38"/>mediate illi personae sit in infinitum maius  
            <lb ed="#L" n="39"/>quolibet alio: patet: quia possibile essetquam aliquis 
            <lb ed="#L" n="40"/>per errorem occideret christum: et tunc si error 
            <lb ed="#L" n="41"/>istae foret invincibilis: nullum foret peccatum. Si  
            <lb ed="#L" n="42"/>vero error foret peccatum veniale: talis mole- 
            <lb ed="#L" n="43"/>stia illata christo iniuste foret veniale pec 
            <lb ed="#L" n="44"/>catum solum. Similiter potest dici et exponi sic Anselmus 
            <lb ed="#L" n="45"/>quod per istam cathegoricam hoc peccatum est incon- 
            <lb ed="#L" n="46"/>parabile cuilibet alteri: intelligit istam pro- 
            <lb ed="#L" n="47"/>positionem habet potheticam: si tota gravitas  
            <lb ed="#L" n="48"/>peccati esset ex circumstantia nobilitatis ob 
            <lb ed="#L" n="49"/>iecti contra quod immediate et corporaliter  
            <lb ed="#L" n="50"/>peccatur: et aliquis tunc peccaret corpora- 
            <lb ed="#L" n="51"/>liter molestando christum: suum peccatum foret  
            <lb ed="#L" n="52"/>incomparabile cuilibet alteri peccato distin- 
            <lb ed="#L" n="53"/>gto secundum speciem: quo quidem peccato iniuria 
            <!--101.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!-- 51rb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>tur cuilibet alteri persone corporaliter. et  
            <lb ed="#L" n="55"/>hoc est verum. Modo non sequitur. hoc est in  
            <lb ed="#L" n="56"/>infinitum gravius illo secundum hanc circumstan- 
            <lb ed="#L" n="57"/>tiam: ergo hoc in infinitum est gravius illo: sed  
            <lb ed="#L" n="58"/>est fallacia secundum quid ad simpliciter. sicut non  
            <lb ed="#L" n="59"/>sequitur / a est in infinitum longius b. ergo a  
            <lb ed="#L" n="60"/>est in infinitum maius b simpliciter secundum omnem di 
            <lb ed="#L" n="61"/>mensionem. vnde sit b una quatitas bipeda 
            <lb ed="#L" n="62"/>lis longitudine et latitudine: et a quatitas  
            <lb ed="#L" n="63"/>pedalis in latitudine ex vna extremitate.  
            <lb ed="#L" n="64"/>extensa: ponendo partem proportionabilem iu- 
            <lb ed="#L" n="65"/>xta parte: ita quod sequens semper sit aequelis praece 
            <lb ed="#L" n="66"/>denti immediate in longitudine: subdupla in  
            <lb ed="#L" n="67"/>latitudine: sicut contingit imaginari quan 
            <lb ed="#L" n="68"/>titatem pedalem extendi in infinitum. et sic a est in  
            <lb ed="#L" n="69"/>infinitum logius b: et tamen aequele in magnitudine  
            <lb ed="#L" n="70"/>Similiter aliud exemplum. sit b vna linea infinita:  
            <lb ed="#L" n="71"/>et a unum corpus pedale. non sequitur a est in infi 
            <lb ed="#L" n="72"/>nitum longius b. ergo est in infinitum maius  
            <lb ed="#L" n="73"/>b. immo stat quod b sit in infinitum maius a.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3390">
            <lb ed="#L" n="74"/>Quantum ad quantitatem peccati mortalis de  
            <lb ed="#L" n="75"/>quae est tota difficultas argumenti principalis  
            <lb ed="#L" n="76"/>videtur probabiliter posse dici quod omne peccatum mor- 
            <lb ed="#L" n="77"/>tale sit infinitae malitiae intesive: eo modo quo 
            <lb ed="#L" n="78"/>infinitas intensiva ponit privationem. Cuius  
            <lb ed="#L" n="79"/>causa potest sic assignari. Possumus privationem  
            <lb ed="#L" n="80"/>commensurare ex habitu: et malum secundum bonum  
            <lb ed="#L" n="81"/>quod privat. pruat autem peccatum gratiam quam in per 
            <lb ed="#L" n="82"/>petuum homo tenetur in se servare.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3412">
            Item privat  
            <lb ed="#L" n="83"/>peccantem beatitudine quae foret perpetua. Et ideo  
            <lb ed="#L" n="84"/>cum peccatum puat tot bona infinita: opet peccatum  
            <lb ed="#L" n="85"/>aliquo modo esse malitiae infinitae: et non exten- 
            <lb ed="#L" n="86"/>sive. probo: quia non manet in infinitum. Similiter si  
            <lb ed="#L" n="87"/>privat in infinitum bono infinito extensive:  
            <lb ed="#L" n="88"/>foret malum infinitum extensive: ergo si puat modo  
            <lb ed="#L" n="89"/>homines bono infinito intensivo: videtur quod sit ma 
            <lb ed="#L" n="90"/>lum infinitum intensiue.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3432">
            Contra. Si hoc esset verum:  
            <lb ed="#L" n="91"/>nullum peccatum esset gravius alio. consequens falsum. quia  
            <lb ed="#L" n="92"/>be dicere est hereticum. consequentia patet per commentato  
            <lb ed="#L" n="93"/>rem in de celo. commentio cxxxiiii vbi deducit  
            <lb ed="#L" n="94"/>ad hoc tamquam ad inconneniens quod vnum in infi 
            <lb ed="#L" n="95"/>nitum esset maius alio.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3445">
            Ad illud respondeo quod non  
            <lb ed="#L" n="96"/>est imaginandum quod peccatum sit infinitum intensivae:  
            <lb ed="#L" n="97"/>sed quia hoc nomen peccatum significat privative vl 
            <lb ed="#L" n="98"/>negative multa: quorum aliquam sunt finita ali 
            <lb ed="#L" n="99"/>qua infinita duratione. vnde quando dico / iste pec 
            <lb ed="#L" n="100"/>cat mortaliter: denotatur quod facit vel omittit ali 
            <lb ed="#L" n="101"/>quid de nouo alio modo quod sibi est praeceptum: et quod  
            <lb ed="#L" n="102"/>io praevat se bonis infinitis secundum tempus. et ideo debet  
            <lb ed="#L" n="103"/>quod suum peccatum est infinitum intensiue: non extensi 
            <lb ed="#L" n="104"/>ue: nisi quantum ad reatum. Et esse infinitum in 
            <lb ed="#L" n="105"/>tensive in proposito / non est aliud nisi quod intrin 
            <lb ed="#L" n="106"/>seca ratione hoc est in descriptione expremete quam  
            <!--102.xml-->
            <pb ed="#L" n="51-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>titatem istius peccati debet poni istae terminus 
            <lb ed="#L" n="2"/>infinitum. et ideo istud peccatum est quodan- 
            <lb ed="#L" n="3"/>modo infinitum: et non extensiue: quia non manet  
            <lb ed="#L" n="4"/>actus. sed transit. et ideo dicitur quod est intensiue in- 
            <lb ed="#L" n="5"/>finitum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3490">
            d formam igitur argumenti nego conse 
            <lb ed="#L" n="6"/>quentiam. sicut si hic esset vna linea infinita  
            <lb ed="#L" n="7"/>et una subficies infinita: superficies foret in 
            <lb ed="#L" n="8"/>infinitum maior linea.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3499">
            Similiter si foret hic  
            <lb ed="#L" n="9"/>una superficies pedalis latitudinis: et lons  
            <lb ed="#L" n="10"/>tudinis infinitae: quae sit b. et alia bipedalis: et  
            <lb ed="#L" n="11"/>longitudinis et latitudinis infinitae: quae sit a.  
            <lb ed="#L" n="12"/>manifestum est quod ista secunda foret maior sim- 
            <lb ed="#L" n="13"/>pliciter: et tamen non foret longior. et tamen non sequi  
            <lb ed="#L" n="14"/>tur / a est aequalis b in longitudine. ergo est eo  
            <lb ed="#L" n="15"/>lis b. Codem modo dico de pecctis. hoc est infin 
            <lb ed="#L" n="16"/>tum intensivae: et illud est infinitum intensive: ergo  
            <lb ed="#L" n="17"/>neutrum est maius alio. nego consequentiam. quia potest  
            <lb ed="#L" n="18"/>esse maius malum: quia plura mala includit: vel  
            <lb ed="#L" n="19"/>quia contra maius praeceptum est. Ad commentatorem di 
            <lb ed="#L" n="20"/>com quod vult dicere quod vnum ips infinitum non est 
            <lb ed="#L" n="21"/>maius alio. hoc probat ibi: nec una linea infi 
            <lb ed="#L" n="22"/>nita maior alia: nenc unum corpus infinitum maius 
            <lb ed="#L" n="23"/>alio. Similiter aequiuocatio est de intensione quando  
            <lb ed="#L" n="24"/>probatur de peccato et de re positiva: et ideo non est si  
            <lb ed="#L" n="25"/>mile.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3538">
            Ad primum argumentum pro secunda conclusio  
            <lb ed="#L" n="26"/>ne quando arguitur quod voluntas hominis est obligata  
            <lb ed="#L" n="27"/>diligere etc. concedo silitudinem: non tamen in omnibus  
            <lb ed="#L" n="28"/>Et quando dicitur: damnatus nunquam diliget deum: igitur  
            <lb ed="#L" n="29"/>continue peccabit. nego consequentiam. potest tamen dici quod  
            <lb ed="#L" n="30"/>ista propositio / sortes peccat: et quilibet consimilis  
            <lb ed="#L" n="31"/>potest dupliciter exponi. Uno modo sic. sortes 
            <lb ed="#L" n="32"/>non fecit sicut debet: et deberet aliquid facere vel 
            <lb ed="#L" n="33"/>omittere. Alio modo sic. sortes non se habet sicui 
            <lb ed="#L" n="34"/>se habere deberet: et ideo meretur penam. et sic omnis  
            <lb ed="#L" n="35"/>qui demeretur: peccat. sed non omnis qui peccat illo  
            <lb ed="#L" n="36"/>modo: demeretur. Primo modo concedi potest quod dam- 
            <lb ed="#L" n="37"/>natus continue peccat: quia cont nue omittit il- 
            <lb ed="#L" n="38"/>lud ad quod obligatur: quia omnis natura quae dilige 
            <lb ed="#L" n="39"/>re potest: continue debet diligere deum. hoc est tenetur u 
            <lb ed="#L" n="40"/>tare omnem actum oppositum. Secundo non peccat  
            <lb ed="#L" n="41"/>damnatus: quia deus non vult quod ille actus deformis 
            <lb ed="#L" n="42"/>imputetur sibi ad demeritum: nec quod pro illo actu 
            <lb ed="#L" n="43"/>penam henat. sicut si deus hominem poneret in na 
            <lb ed="#L" n="44"/>turalibus: nec approbando facta ad beati- 
            <lb ed="#L" n="45"/>tudinem: nec rep:obando ea ad penam: tali nec  
            <lb ed="#L" n="46"/>mereretur nec demereretur: illo modo loquendo  
            <lb ed="#L" n="47"/>quo nunc schola loquitur de merito et de de 
            <lb ed="#L" n="48"/>merito. et sic anime damnate non demerentur. et tamen  
            <lb ed="#L" n="49"/>usque ad diem iudicii demones demerentur sic  
            <lb ed="#L" n="50"/>dicit Augustinus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3595">
            Ad octavum principalis quando ar- 
            <lb ed="#L" n="51"/>guitur. sint a et b duae animae aequaliter pumendem  
            <lb ed="#L" n="52"/>in purgatorio: sic tamen quod a debetur maior glia 
            <lb ed="#L" n="53"/>et brmisior: cum transierit purgatorium. Ad istud  
            <!--102.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--51vb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>potest dici quod animae punitae in purgatoris  
            <lb ed="#L" n="55"/>duplici poena puniunstr id est pena sensus et pe- 
            <lb ed="#L" n="56"/>na damni. loquendo de poena sensus: a et b aeque  
            <lb ed="#L" n="57"/>liter puniuntur intensivae et extensiue. loquendo  
            <lb ed="#L" n="58"/>de pena damni: aequaliter extensivae puniutur: et non  
            <lb ed="#L" n="59"/>intensiue. hoc est per tantum tempus punitur a sicut b 
            <lb ed="#L" n="60"/>taequaeli pena dani hoc est per tantum tempus punitur. hoc  
            <lb ed="#L" n="61"/>est ita diu retardatur a ne videat deum sicut b. 
            <lb ed="#L" n="62"/>sed non punitur pena damni aequailiter intensive: hoc  
            <lb ed="#L" n="63"/>est non a tanto bono retardatur b sicut a. nec est  
            <lb ed="#L" n="64"/>simpliciter ita malum retardari per aequale tempus a  
            <lb ed="#L" n="65"/>gloria debita b sicut a gloria debita ixsi a.  
            <lb ed="#L" n="66"/>et tunc quando arguitur. ergo iniuste punientur. ne 
            <lb ed="#L" n="67"/>go consequentiam. quia antecedens est verum et consequens fal 
            <lb ed="#L" n="68"/>sum: quia deus vult quod habentes aequalia pur 
            <lb ed="#L" n="69"/>ganda aequaliter punientur pena sensus tantum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3644">
            <lb ed="#L" n="70"/>Tunc ad aliud quando arguitur quod oretur pro a et non  
            <lb ed="#L" n="71"/>pro b. tunc a citius liberabit . concedo consequentiam.  
            <lb ed="#L" n="72"/>itrao non meretur plus quam b. Dico sicut credunt ca 
            <lb ed="#L" n="73"/>tholici: quod alius viator meretur pro eo. et ita  
            <lb ed="#L" n="74"/>est lex statuta quod viatores mereri possunt  
            <lb ed="#L" n="75"/>pro iis qui sunt in purgatorio et etiam in via: quia  
            <lb ed="#L" n="76"/>illi qui sunt in purgatorio / sunt viatores. hic  
            <lb ed="#L" n="77"/>nota quod nunquam fuit aliqua lex per quam aequali  
            <lb ed="#L" n="78"/>ter peccantibus potest aequalis poena infligi: pro 
            <lb ed="#L" n="79"/>duplo dupla: et sic consequenter: quia natura peccas  
            <lb ed="#L" n="80"/>non est capax poenarum in ista proportione: et tamen  
            <lb ed="#L" n="81"/>forte sic potest homo mortaliter peccare. Pona 
            <lb ed="#L" n="82"/>tur quod hic sint duo: quorum unus commisit vo- 
            <lb ed="#L" n="83"/>luntarium homicidium vnius personae: alius mille 
            <lb ed="#L" n="84"/>personarum. tunc tanta pena millies debetur secundo  
            <lb ed="#L" n="85"/>quanta primo et tamen per nullum potest tanta pena  
            <lb ed="#L" n="86"/>sibi infligi temporalis: et ideo iustitia punitiva 
            <lb ed="#L" n="87"/>plus relinquitur impunitum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3686">
            Ad aliud dico
            <lb ed="#L" n="88"/>quod deus habet duo fora ad punienda peccata  
            <lb ed="#L" n="89"/>unum in vita ista: aliud in futuro. et concedo  
            <lb ed="#L" n="90"/>quod multo gravius puniat in futuro venia- 
            <lb ed="#L" n="91"/>le peccatum: quia in infinitum: quam peccatum morta- 
            <lb ed="#L" n="92"/>le in vita ista. et quando arguitur: ergo iniuste: ne 
            <lb ed="#L" n="93"/>ganda est consequentia et omnis consimi 
            <lb ed="#L" n="94"/>lis. Quod autem multo gravius puniat in futu- 
            <lb ed="#L" n="95"/>ro veniale etc. satis bene osteundit argumen 
            <lb ed="#L" n="96"/>tum. 
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3709">
            Ad illud pro alia parte quando arguitur:  
            <lb ed="#L" n="97"/>deus aequaliter praemiat unum quimeruit et  
            <lb ed="#L" n="98"/>alium qui non meruit. Probatur: quia praemium Li 
            <lb ed="#L" n="99"/>ni non excedit in infrinitum praemium innocentis etc  
            <lb ed="#L" n="100"/>potest dici concedendo quod praemium Lini adulti ex 
            <lb ed="#L" n="101"/>cedit in certa proportione praemium innocen 
            <lb ed="#L" n="102"/>tis qui nunquam habuit vsum liberi arbitrii- 
            <lb ed="#L" n="103"/>et detur proportio gratia exempli multipli  
            <lb ed="#L" n="104"/>citer maior: vel suppartialiter: non curo.  
            <lb ed="#L" n="105"/>sed dico quod impossibile est si detur quod sit tri- 
            <lb ed="#L" n="106"/>plato: quod aliquis adultus viator mereatur  
            <!--103.xml-->
            <pb ed="#L" n="52-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>subtriplum praemium ad praemium Lini. Nam praemium  
            <lb ed="#L" n="2"/>datum inoceti tali confertur sibi propter meritum  
            <lb ed="#L" n="3"/>christi cuius istae pruulus efficitur praeticeps: et  
            <lb ed="#L" n="4"/>per sacramenta ecelesie idem christi meritum  
            <lb ed="#L" n="5"/>uniformitur participatur ab ipso adulto. Ude si  
            <lb ed="#L" n="6"/>habeat ultra aliquod meritum proprium: illud  
            <lb ed="#L" n="7"/>erit per gratiam: et ab homine habente vsum  
            <lb ed="#L" n="8"/>liberi arbitrumi. et ita necesse est quod plumerea 
            <lb ed="#L" n="9"/>tur quam subtriplum praemium ad praemium lini in ca 
            <lb ed="#L" n="10"/>su argumenti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3761">
            Ad secundum quando arguitur de duo  
            <lb ed="#L" n="11"/>bus viatoribus: quorum unus est alio excellen- 
            <lb ed="#L" n="12"/>tior in naturalibus etc. potest dici quantum nunc  
            <lb ed="#L" n="13"/>occurrit quod ille qui plus meruit: plus dili- 
            <lb ed="#L" n="14"/>git. et secundum opi quae ponit actum beati sicum frur- 
            <lb ed="#L" n="15"/>tionis totaliter causari a deo: et non ab intel 
            <lb ed="#L" n="16"/>lectu: facile est euadere. sed quia hoc non teneo:  
            <lb ed="#L" n="17"/>dico quod partialitur causatur actus beatificus non quod  
            <lb ed="#L" n="18"/>una pars eius causetur a deo: et alia a creatura- 
            <lb ed="#L" n="19"/>sed quia deus et creatura concurrunt ad causandum  
            <lb ed="#L" n="20"/>istum actum: sicut celum et homo concurrunt ad causa 
            <lb ed="#L" n="21"/>dum homine. Unde dico quod deus illi qui debiliora 
            <lb ed="#L" n="22"/>habet naturalia effcacius coagit: vel maius lu- 
            <lb ed="#L" n="23"/>men gliie infundendo: vel per media alia non  
            <lb ed="#L" n="24"/>ignota: vel immediate intensiorem actum causan 
            <lb ed="#L" n="25"/>do.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3796">
            Ad tertium quando arguitur de literato et sim 
            <lb ed="#L" n="26"/>plicae: conceditur quod aequaliter praemiatur. et non sequi  
            <lb ed="#L" n="27"/>tur sortes et plato praemiatur aequaliter: ergo sortes 
            <lb ed="#L" n="28"/>et plato recipient aequaliter de cognitione 
            <lb ed="#L" n="29"/>Nam posset dici quod plato sapiens minus reci 
            <lb ed="#L" n="30"/>peret de cognitione: quia plus habuit de co- 
            <lb ed="#L" n="31"/>gnitione hic in via: sed fit sibi recompensatio in 
            <lb ed="#L" n="32"/>dilectione: vnde plus recipit de dilectione: et mi- 
            <lb ed="#L" n="33"/>nus de cognitione. et sic aequaliter meruerunt  
            <lb ed="#L" n="34"/>cognoscentes et diligentes deum. Unde beatitu 
            <lb ed="#L" n="35"/>do non solum consistit in cognitione sed etiam in mul 
            <lb ed="#L" n="36"/>tis aliis: cum sic status omnim bonorum aggrega- 
            <lb ed="#L" n="37"/>tione perfectus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3825">
            Aliter potest dici quod quantumcumque  
            <lb ed="#L" n="38"/>plato sit sapiens: nullam partem habet cognitionis  
            <lb ed="#L" n="39"/>beatificae: quae est cognitio intuitiva dei. et ideo  
            <lb ed="#L" n="40"/>tantum potest recipere de cognitione beatifica 
            <lb ed="#L" n="41"/>sapientissimus sicut simplicissimus. Argumen 
            <lb ed="#L" n="42"/>tum autem procedit acsi cognitio quam homo habet hic  
            <lb ed="#L" n="43"/>in via: vel alia consimils foret pars cognitionis  
            <lb ed="#L" n="44"/>beatitur ce: quod non est verum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3843">
            Ad quartum quando  
            <lb ed="#L" n="45"/>arguitur. deus iniuste praemiat christum: ergo in- 
            <lb ed="#L" n="46"/>iuste gubernat. nego antecedens.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3850">
            Ad probationem 
            <lb ed="#L" n="47"/>quando quaeritur: dabitur christo et hunano generitantum  
            <lb ed="#L" n="48"/>quantum christus meruit per sufficientiam infinit:  
            <lb ed="#L" n="49"/>hominbus si essent credituri in eum quod possent 
            <lb ed="#L" n="50"/>saluari: licedt tot non meruit per effica:iam. et secundum  
            <lb ed="#L" n="51"/>hoc potest dici quod hoc est neganda: christo et hunano  
            <lb ed="#L" n="52"/>generi dabitur tantum quantum christus meruit per 
            <lb ed="#L" n="53"/>iufficientiam. quia non tot de humano genere salva- 
            <!--103.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--52rb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>buntur ad quit saluandos passio christi suffice 
            <lb ed="#L" n="55"/>re potest: quantum tamen meruit per efficaciam sibi da 
            <lb ed="#L" n="56"/>bitur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3881">
            Ad quintum quando arguitur de duobus aequelis  
            <lb ed="#L" n="57"/>meriti: quarum vnus praemiatus est ante alium. Dico 
            <lb ed="#L" n="58"/>pro isto artig. et multis aliis negando istam consequentia:  
            <lb ed="#L" n="59"/>istae aequaliter meruit: et inaequaliter praemiatur: ergo in  
            <lb ed="#L" n="60"/>iuste agitur cum eis. Nam esto quod sortes et plato  
            <lb ed="#L" n="61"/>per aliqua opera mihi impensa meruerunt a me 
            <lb ed="#L" n="62"/>recipere dece. et ego retribuendo do sorti. xv 
            <lb ed="#L" n="63"/>platoni. xx. nihil iniuste nec eis iniuriam fa 
            <lb ed="#L" n="64"/>cio. Nam vterque recipit quantum meruit et plus 
            <lb ed="#L" n="65"/>et in proposito sic est: quod quilibet beatus plus haen- 
            <lb ed="#L" n="66"/>bit quod meruit. hoc videtur saluator satis innue 
            <lb ed="#L" n="67"/>resMsat xix de parrefamilias conducente opera 
            <lb ed="#L" n="68"/>rios etc et in fine diei dedit singulis singu 
            <lb ed="#L" n="69"/>los denarios: qui signant vitam aeternam vnicui- 
            <lb ed="#L" n="70"/>que tribuendam: differenter tamen: quibusdam anterqui 
            <lb ed="#L" n="71"/>busdam post: quibusdam intensius: quabusdam remissius 
            <lb ed="#L" n="72"/>Unde concedi potest quod ille qui est hodie ita scatuns  
            <lb ed="#L" n="73"/>sicut ille beatus latro: principue numquam habet tantum de  
            <lb ed="#L" n="74"/>btitudine extensive et intensive sicut ille: et tantum  
            <lb ed="#L" n="75"/>henbit quantum meruit: immo plus: quia vterque pl- 
            <lb ed="#L" n="76"/>hemnbit quod meruit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3927">
            Ad secundum principale quando ar  
            <lb ed="#L" n="77"/>guitur. si deus gubernaret genus hunanum: deus or 
            <lb ed="#L" n="78"/>dinaret omnem hominem ad btitudinem etc. Dico 
            <lb ed="#L" n="79"/>pro materia istius argu. quod deum ordinare ho- 
            <lb ed="#L" n="80"/>minem ad btitudinem potest dupliter intelligi:  
            <lb ed="#L" n="81"/>Uno modo sic quod praedestinet omnem hominem ad  
            <lb ed="#L" n="82"/>gliam: conferendo ei vtrumque. Alio modo potest in  
            <lb ed="#L" n="83"/>telligi sic quod creet naturam hunanam talem qua sit  
            <lb ed="#L" n="84"/>capax betitudinis: et praebeat ei leges et statu  
            <lb ed="#L" n="85"/>ta quibus possit parvenire ad btitudinem si illas  
            <lb ed="#L" n="86"/>leges tenuerit. Primo modo non ordinat. secundo  
            <lb ed="#L" n="87"/>autem modo ordinat: hoc est creat naturam hunanam  
            <lb ed="#L" n="88"/>capacem beatitudinis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3956">
            Sed contra. finis hominis est beati  
            <lb ed="#L" n="89"/>tudo: sed maior pars hominim non consequitur illum fi- 
            <lb ed="#L" n="90"/>nem: quia plures sunt mali homines quam boni sic- 
            <lb ed="#L" n="91"/>ut dicit magister. ii sen. Et patet ex euatig. Multi  
            <lb ed="#L" n="92"/>sunt vocati etc. ergo maior pars caret perpetuo  
            <lb ed="#L" n="93"/>suo fine naturali consequens est falsum: quia nullum  
            <lb ed="#L" n="94"/>violentum est perpetuum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e3972">
            Praeterea primo de ce 
            <lb ed="#L" n="95"/>lo commentator probat quod motus mordinatus  
            <lb ed="#L" n="96"/>non potest convenire rebus per tempus infinitum. quia tunc  
            <lb ed="#L" n="97"/>mordinatio foret naturalis rebus. consequens fal 
            <lb ed="#L" n="98"/>sum . consequentia probatur: quia natura rerum est:  
            <lb ed="#L" n="99"/>sicut dicit antiqua transiatio : quod est sum- 
            <lb ed="#L" n="100"/>ma ista rerum et in summa temporis ubi dicit con- 
            <lb ed="#L" n="101"/>mentator quod res quae sunt in maiori parte subie 
            <lb ed="#L" n="102"/>cti et in maiori parte temporis: sunt naturales  
            <lb ed="#L" n="103"/>ergo illud quod convenit seu contingit pluribus  
            <lb ed="#L" n="104"/>suppositis humane naturae: et in maiori per 
            <lb ed="#L" n="105"/>te temporis: est homini naturale: sed hoc  
            <lb ed="#L" n="106"/>est carere beatitudine. ergo beatitudo non  
            <!--104.xml-->
            <pb ed="#L" n="52-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>est finis naturalis hominis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4009">
            Ad primum isto 
            <lb ed="#L" n="2"/>rum dico sicut dictum est: quod finis hominis est  
            <lb ed="#L" n="3"/>beatitudo: et quilibet homo ordinatur ad bea 
            <lb ed="#L" n="4"/>titudinem: hoc est talis natura quae est capax bea 
            <lb ed="#L" n="5"/>titudinis. vnde sicut generans graue ordinatur  
            <lb ed="#L" n="6"/>grave vt sit deorsum. et nihil aliud est di- 
            <lb ed="#L" n="7"/>ctu / hoc ordinat grave deorsum: nisi quia hoc  
            <lb ed="#L" n="8"/>dat sibi gravitatem: vel removetur prohibens.  
            <lb ed="#L" n="9"/>ita deus ideo dicitur ordinare hominem ad btitudi- 
            <lb ed="#L" n="10"/>nem: quia creat hominem naturam capacem beatitudi 
            <lb ed="#L" n="11"/>nis. et removet prohibens quantum in eo est: sta  
            <lb ed="#L" n="12"/>tuendo leges convenientes homini pro tali fine com 
            <lb ed="#L" n="13"/>sequendo. et non sic ordinat hominem ad btitu 
            <lb ed="#L" n="14"/>dinem: sicut ordinatur sagitta ad metam per arcum  
            <lb ed="#L" n="15"/>ut continue moueat vel pellat hominem in beati  
            <lb ed="#L" n="16"/>tudinem: sed sicut dictum est: quia fecit eum capacem 
            <lb ed="#L" n="17"/>btitudinis: et quia tunc est perfectissimus quando consiun 
            <lb ed="#L" n="18"/>gitur deo: ideo est deus finis hominis. Tunc ad argu 
            <lb ed="#L" n="19"/>mentum quando dicitur quod maior pars caret et carebit  
            <lb ed="#L" n="20"/>btitudine: concedo. quia sunt liberi arbitrii: et  
            <lb ed="#L" n="21"/>avertunt a fine quae consequi deberem scilicet a deo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4055">
            <lb ed="#L" n="22"/>Et quando dicitur quod nullum violentum est perpetuum: hoc debet  
            <lb ed="#L" n="23"/>negari: quia in infefno erit violeta actio sine 
            <lb ed="#L" n="24"/>corruptione.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4065">
            Contra. eadem ratione possem dice 
            <lb ed="#L" n="25"/>re quod deus ordinat hominem ad miseriam: quia fe- 
            <lb ed="#L" n="26"/>cit hominem talem naturam quae est capax miserie. 
            <lb ed="#L" n="27"/>Nego consequentiam tum quia beatitudo sive deus cuius  
            <lb ed="#L" n="28"/>homo est capax / perficit naturam: et ei summe con 
            <lb ed="#L" n="29"/>venit. et ideo naturam hominis esse talis rei capace 
            <lb ed="#L" n="30"/>est eam ad illam ordinari sicut ad finem. sicut li 
            <lb ed="#L" n="31"/>cet grave possit esse deorsum: et similiter sursum 
            <lb ed="#L" n="32"/>tamen magis conuenit naturae suae esse deorsum: et  
            <lb ed="#L" n="33"/>ibi maxime salvatur. Tum quia deus non datleges 
            <lb ed="#L" n="34"/>homini vel doctrinam quae inclinetur ad peccandum: sed  
            <lb ed="#L" n="35"/>magis ad contrarium: et ideo proprie loquendo non ordi 
            <lb ed="#L" n="36"/>nat hominem ad miseriam.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4094">
            Ad secundum quando ar- 
            <lb ed="#L" n="37"/>guitur. omnie quod accidit in pluribus suppositim etc.  
            <lb ed="#L" n="38"/>Dico quod hoc est verum de natura non libera tantum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4101">
            <lb ed="#L" n="39"/>Ad confirmationem secundi principalis quando arguitur  
            <lb ed="#L" n="40"/>sic. deus ordinat hominem ad btitudinem: ergo vo 
            <lb ed="#L" n="41"/>luntate beneplaciti creat istam animam: et vult eam  
            <lb ed="#L" n="42"/>esse. vel ergo ad finem illum: vel non. Concedo quod vo 
            <lb ed="#L" n="43"/>luntate bnplaciti vult eam esse proptur tinem illum:  
            <lb ed="#L" n="44"/>quia voluntas beneplaciti est efficat causa rerum  
            <lb ed="#L" n="45"/>et ideo nihil vult voluntate beneplaciti nisi iliud  
            <lb ed="#L" n="46"/>quod efficit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4121">
            Ad aliam formam quando arguitur: sub  
            <lb ed="#L" n="47"/>sapiente gubernatore nihil accidit praeter in- 
            <lb ed="#L" n="48"/>tentionem agentis. Concedo illam propositionem de deo:  
            <lb ed="#L" n="49"/>quia praeter intentionem suam nihil accidit. Quia sua 
            <lb ed="#L" n="50"/>voluntas vel fit de nobis: vel a nobis secundum  
            <lb ed="#L" n="51"/>Augustinus Enchi c. centesimo. Intensio sua in pro 
            <lb ed="#L" n="52"/>posito est voluntas sua. vnd non est intentio  
            <lb ed="#L" n="53"/>sua simpliciter et absolute quod omnes saluentur: sed  
            <!--104.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/> <!--52v-->
            <lb ed="#L" n="54"/>vult quod quicumque vixerit secundum leges statutas /  
            <lb ed="#L" n="55"/>saluetur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4150">
            Ad tertiam quando dicitur quod nihil intentum a  
            <lb ed="#L" n="56"/>natura accidit vt in paucioribus. verum est in  
            <lb ed="#L" n="57"/>natura intendente finem naturae solum. non autem  
            <lb ed="#L" n="58"/>a natura quae dupliter potest intenders scilicet naturaliter 
            <lb ed="#L" n="59"/>et libere. Nam secundum <ref xml:id="rh-l2q1-Rd1e4169">Augustinum xiii de tritria capitulo v</ref>. <quote xml:id="rh-l2q1-Qd1e4173" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1428">Omnes  
            <lb ed="#L" n="60"/>homines volunt naturaliter esse beati</quote>: et tamen in pau 
            <lb ed="#L" n="61"/>cioribus accidit quod aliquis sit beatus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4166">
            Ad quartam  
            <lb ed="#L" n="62"/>quando arguitur: inconveniens est gubernatori si 
            <lb ed="#L" n="63"/>nobilissimum quod ei subditur / perpetuo careat  
            <lb ed="#L" n="64"/>suo fine: nego ilud. immo inconveniens esset  
            <lb ed="#L" n="65"/>si nobilissima creatura contra propriam electio  
            <lb ed="#L" n="66"/>nem cogeretur in finem.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4180">
            Ad tertium principale quando  
            <lb ed="#L" n="67"/>arguitur. nullus perfsonarum acceptator etc. Pro 
            <lb ed="#L" n="68"/>materia istius argumenti opiet videre tria.  
            <lb ed="#L" n="69"/>Unum est: an in praedestinato sit aliquam causa suae 
            <lb ed="#L" n="70"/>praedestinationis. Secundo an in reprobato sit  
            <lb ed="#L" n="71"/>aliquam eam suae reprobationis. Tertio quis dicen 
            <lb ed="#L" n="72"/>dus est proprie acceptator personarum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4196">
            Circa  
            <lb ed="#L" n="73"/>primum primo ponam quaesdam distinctiones:  
            <lb ed="#L" n="74"/>Prima est quod istae terminus praedestinatio aequi  
            <lb ed="#L" n="75"/>uoce dicitur. Uno modo sonat in actionem alio  
            <lb ed="#L" n="76"/>modo in passionem. Tertio modo possum 
            <lb ed="#L" n="77"/>dicere quod gsfia aeterna est praedestinatio: vel  
            <lb ed="#L" n="78"/>gratia est praedestinatio. et generaliter omne do 
            <lb ed="#L" n="79"/>num collatum homini a deo / quino homo bene uti  
            <lb ed="#L" n="80"/>tur ad btitudinem / potest vocari praedessinatio  
            <lb ed="#L" n="81"/>Quarto modo istae terminus praedestinatio pro 
            <lb ed="#L" n="82"/>nulla re supponit: sicut iste terminus edifi 
            <lb ed="#L" n="83"/>catio: sed est terminus quae vtimur proptur eloquen 
            <lb ed="#L" n="84"/>tiam et breviloquium loco vnius conplexi. Unde  
            <lb ed="#L" n="85"/>istae terminus edificatio denotat aliquem ap- 
            <lb ed="#L" n="86"/>ponere et coniugere ligna et lapides et huiusmoni 
            <lb ed="#L" n="87"/>in certam figuram. et sic istae terminus praedestina 
            <lb ed="#L" n="88"/>tio accipitur loco talis conplexi / deum velle da 
            <lb ed="#L" n="89"/>re alicui vitam aeternam quam ille non habet: sed ha 
            <lb ed="#L" n="90"/>bebit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4238">
            Si igitur quaeratur an praedestinatio habe 
            <lb ed="#L" n="91"/>at aliquam causam in praedestinato. Dici potest  
            <lb ed="#L" n="92"/>quod praedestinatio primo modo loquendo nullam  
            <lb ed="#L" n="93"/>causam habet: cum sit deus. Si loquamur secun 
            <lb ed="#L" n="94"/>do modo: tunc sensus quistionis est: nunquid  
            <lb ed="#L" n="95"/>praedestinatus habeat causam sui in se. Et si loqui- 
            <lb ed="#L" n="96"/>mur de homine: maimfestum est quod sic. quia conponitur  
            <lb ed="#L" n="97"/>ex materia et forma quae sunt esse sui: sed hoc  
            <lb ed="#L" n="98"/>nihil est ad propositum. Si autem loquimur ter- 
            <lb ed="#L" n="99"/>tio modo: tunc est sensus: an sit aliqua causa ex 
            <lb ed="#L" n="100"/>parte praedestinati quare ipsre habebit gratiam  
            <lb ed="#L" n="101"/>et gloriam. Et sic videtur dicendum quod aliquis effe 
            <lb ed="#L" n="102"/>ctus praedestinationis id est predestinatus habet  
            <lb ed="#L" n="103"/>causam in praedestinato: et aliquis non: sed tota  
            <lb ed="#L" n="104"/>multitudo effectuum praedestinationis non habet  
            <lb ed="#L" n="105"/>causam in praedestinato. h patet. quia bona operatio 
            <lb ed="#L" n="106"/>hominis habet causam in homine: et in est unus effectus  
            <!--105.xml-->
            <pb ed="#L" n="53-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>praedestinationis. creatio vero animae et forman- 
            <lb ed="#L" n="2"/>tio corporis et huiusmodi non hount causam in ipso homine 
            <lb ed="#L" n="3"/>praedestinato: nec per consequens tota multitudo  
            <lb ed="#L" n="4"/>operationum quae vocat effectus praedestinationis.  
            <lb ed="#L" n="5"/>Si loquimur quaerto modo: sensus est istae. vtrum a  
            <lb ed="#L" n="6"/>pate praedestinati sit aliquam eam suae praedestinationis  
            <lb ed="#L" n="7"/>hoc est / an deus ordinauerit se alicui daturuergo  
            <lb ed="#L" n="8"/>vitam aeternam propter aliquid in praedestinato: vel  
            <lb ed="#L" n="9"/>propatur hoc quod praescit aliquid futurum in praedestinato:  
            <lb ed="#L" n="10"/>b est / an talis causalis sit viritus. deus praedesti 
            <lb ed="#L" n="11"/>navit et pordinauit Pe. ad vitam aeternam: quia  
            <lb ed="#L" n="12"/>scivit Pe. crediturum i deum et finaliter dilectu- 
            <lb ed="#L" n="13"/>rum deum: et istae sensus tractatur propriae ad pre  
            <lb ed="#L" n="14"/>positum apud doctores. et dicitur quod non. immo econ 
            <lb ed="#L" n="15"/>verso est haec causalis vira: quia scilicet deus pordi- 
            <lb ed="#L" n="16"/>navit Petrum ad vitam aeternam: ideo Petrus fuit  
            <lb ed="#L" n="17"/>crediturus in deum: et finaliter dilecturus. ita quod  
            <lb ed="#L" n="18"/>sicut ista consequentia est bona. terra directe inter- 
            <lb ed="#L" n="19"/>pontur inter solem et lunam: ergo est aeclipsis: et non  
            <lb ed="#L" n="20"/>econtrario. ita ista consequentia est bona. deus pordi 
            <lb ed="#L" n="21"/>navit Petrum ad vitam aeternam: ergo Petrus  
            <lb ed="#L" n="22"/>fuit crediturus etc. haec tamen causalis non est  
            <lb ed="#L" n="23"/>vera. ideo deus pordinauit Petrum ad vita 
            <lb ed="#L" n="24"/>aeternam: quia fuit crediturus etc. sed econtrario  
            <lb ed="#L" n="25"/>secundum sanctos. Sed aliter dicunt de reproba 
            <lb ed="#L" n="26"/>tione. Nam ideo deus praescivit Iudam damnan 
            <lb ed="#L" n="27"/>dum: et pordinauit se eidem daturum poenam: quia  
            <lb ed="#L" n="28"/>Iudas fuit peccaturus: et non econverso. et ie  
            <lb ed="#L" n="29"/>deus quae est reprobatio activa: non est causa 
            <lb ed="#L" n="30"/>quare ipse peccauit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4347">
            Isto modo loquitur Ansel 
            <lb ed="#L" n="31"/>de casu diaboli capitulo i in fine. et capitulo iii in princi.  
            <lb ed="#L" n="32"/>ubi quaerit quare angelus malus non habuit perse 
            <lb ed="#L" n="33"/>verantiam. et nititur soluere istud argumenum. si  
            <lb ed="#L" n="34"/>angelus bonus ideo non accepit: quia deus non de 
            <lb ed="#L" n="35"/>dit. Rsndet Anselmum nulla inquit est convenien 
            <lb ed="#L" n="36"/>tia. et loquens ad discipulum suum ponit ei exem 
            <lb ed="#L" n="37"/>plum tale. Porrigo inquit tibi alquid: et tu acci 
            <lb ed="#L" n="38"/>pis: non ideo do quia tu accipis: sed quia acci 
            <lb ed="#L" n="39"/>pis / ideo ego do. et datio est causa acceptionis.:  
            <lb ed="#L" n="40"/>porrigo alteri: et non accipit. ille non ideo non  
            <lb ed="#L" n="41"/>accipit: quia non do ego: sed ideo non do: quia il 
            <lb ed="#L" n="42"/>le non accipit: et statim iunvit distinctionem 
            <lb ed="#L" n="43"/>quandam de causa: quia loquimur dupliter de causa aliquando  
            <lb ed="#L" n="44"/>de causa efficiendi rem: aliquando de causa consequendi re.  
            <lb ed="#L" n="45"/>et non omne illud quod est causa consequendi rem: etiam  
            <lb ed="#L" n="46"/>est causa essendi illius rei. et ponit exemplum: sicui 
            <lb ed="#L" n="47"/>incendium non est causa ignis: sed ignis est causa incem 
            <lb ed="#L" n="48"/>dii: et tamen in consequendo incendium esse infert ignem 
            <lb ed="#L" n="49"/>esse. sic ut dicit Ansel est in proposito. deum  
            <lb ed="#L" n="50"/>non dare graram bene est causa. essendi istud: quia  
            <lb ed="#L" n="51"/>istae non accepit gertram. haec tamen camlis est falsa 
            <lb ed="#L" n="52"/>ideo istae non accepit: quia deus non pedit. sed sic dber  
            <lb ed="#L" n="53"/>calis formari veraa ido deus non dedit Iude vl- 
            <!--105.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--53rb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>diabolo graram: quia ille non accepit. Videntur 
            <lb ed="#L" n="55"/>ergo doctores aliter loqui de praedestinatione et prae 
            <lb ed="#L" n="56"/>destiato: et alitride reprobatione et reprobis  
            <lb ed="#L" n="57"/>Nam de praedestinatistales caules sui vre: quia Pe 
            <lb ed="#L" n="58"/>trus est praedestinatus Pae. salvabitur. In reprobis  
            <lb ed="#L" n="59"/>autem non debent tales concedi: quia deus Iudam re- 
            <lb ed="#L" n="60"/>probauit: ideo peccavit: et ideo damnabitur: sed econ 
            <lb ed="#L" n="61"/>trario quia Iudas erat peccaturus ideo deus eum  
            <lb ed="#L" n="62"/>reprobauit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4424">
            Tertio videndum est quis sit acces 
            <lb ed="#L" n="63"/>otator personarum. Dici potest quod ille generaliter est  
            <lb ed="#L" n="64"/>acceptator psonarum: qui unum preponit alter  
            <lb ed="#L" n="65"/>aliter quod debet. Unde si sortes et plato sint duo ec  
            <lb ed="#L" n="66"/>lis meriti omnino: et aego neutri istorum teneor 
            <lb ed="#L" n="67"/>in aliqui: volo tamen de liberalitate mea dare 
            <lb ed="#L" n="68"/>sortes decem et platoni nihil: non ideo sum acce 
            <lb ed="#L" n="69"/>ptator personarum: quia nihil subtrahoplatoni 
            <lb ed="#L" n="70"/>quod sibi debetur. Isto mo dicendum est de deo.  
            <lb ed="#L" n="71"/>quia licet velit dare isti pruulo iam nato vitam  
            <lb ed="#L" n="72"/>eternam: qui nunquam merebitur si baptivabitur et  
            <lb ed="#L" n="73"/>morietur: et paruulo alteri eodem tempore nato  
            <lb ed="#L" n="74"/>qui morietur ante baptismum / non vult dare vi- 
            <lb ed="#L" n="75"/>tam aeternam: ideo non est deus acceptator perso- 
            <lb ed="#L" n="76"/>narum: quia neutri est aliquid debitum a deo. Nec- 
            <lb ed="#L" n="77"/>potest argui de iniustitia: quia nulli subtrahi 
            <lb ed="#L" n="78"/>quod ei debetur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4461">
            His visis: ad primam forma  
            <lb ed="#L" n="79"/>argumenti dico quod deus praedestinat ante  
            <lb ed="#L" n="80"/>meritum: et reprobat ante demeritum: et tamen 
            <lb ed="#L" n="81"/>sine acceptione personarum: quia acceptio si 
            <lb ed="#L" n="82"/>gnificat in acceptis praeponere unum alte 
            <lb ed="#L" n="83"/>ri aliter quam debet: et sic subtrahere ab vno 
            <lb ed="#L" n="84"/>alquid sibi debitum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4478">
            Ad secundum quando arguitur  
            <lb ed="#L" n="85"/>nullus de mera gratia eligens aliquois ad praemium  
            <lb ed="#L" n="86"/>et alios praeparans ad supplicia / iuste eos  
            <lb ed="#L" n="87"/>gubernat: deus sic facit. ergo etc. Dico ad istu 
            <lb ed="#L" n="88"/>per distinctionem positam in positione de liber 
            <lb ed="#L" n="89"/>iuste. nam tertio modo exponendo hoc aduerbium  
            <lb ed="#L" n="90"/>iuste: sicut decet deum et convenit creaturae:  
            <lb ed="#L" n="91"/>tunc maior est falsa. Exponendo tamen primo modo- 
            <lb ed="#L" n="92"/>id est sicut debet: et sicut tenetur: vel secundo modocd i  
            <lb ed="#L" n="93"/>aequaliter secundum aequalitatem quandam inter meritum et prae 
            <lb ed="#L" n="94"/>mium inter culpam et supplicium: consequentia est vira:  
            <lb ed="#L" n="95"/>quia deus in multis suis actibus non illo modo iu 
            <lb ed="#L" n="96"/>ste gubernat: vt ibi dictum est.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4507">
            Ad tertiam  
            <lb ed="#L" n="97"/>formam: quando arguitur sic. sint duo crasnasciti  
            <lb ed="#L" n="98"/>ri: vnus praedestinatus a et alius praescitus b. quaritur 
            <lb ed="#L" n="99"/>tunc quando deus creatur animam b. vtrum ordinat  
            <lb ed="#L" n="100"/>ad vitam aeternam an ad penam aeternam: Si pri  
            <lb ed="#L" n="101"/>mum ergo etc. Dico quod admisso casu b sit praedest  
            <lb ed="#L" n="102"/>natus ad vitam aeternam nasciturus cras: quando quari 
            <lb ed="#L" n="103"/>tur an deus creando animam b ordinat eam ad vi- 
            <lb ed="#L" n="104"/>am aeternam an ad insernum: Distinguo deisto  
            <lb ed="#L" n="105"/>termino ordinat: vel de ista propositione deus  
            <lb ed="#L" n="106"/>ordinat animam b ad vitamaeternam. Ista propositio 
            <!--106.xml-->
            <pb ed="#L" n="53-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>exponi potest per istam / deus praescit animam b ad vitam 
            <lb ed="#L" n="2"/>aeternam: et vult dare sibi vitam aeternam: et tunc  
            <lb ed="#L" n="3"/>neganda est: quia repugnat casui. Nam positum  
            <lb ed="#L" n="4"/>est quod b sit praescitus ad penam aeternam. vnde suaop  
            <lb ed="#L" n="5"/>posita est concedenda: ista videlicet / deus non  
            <lb ed="#L" n="6"/>ordinatur animam b ad vitam aeternam. et ita similiter 
            <lb ed="#L" n="7"/>deus ordinat b ad poenam: et vult sibi dare pe 
            <lb ed="#L" n="8"/>nam. Alio modo potest ista propositio exponioe deus or- 
            <lb ed="#L" n="9"/>dinatur animam b ad vitam aeterna id est facit animam  
            <lb ed="#L" n="10"/>b naturam capacem betitudinis: providens de 
            <lb ed="#L" n="11"/>mediis: qua si seruet illa anima: salvabitur. et sic  
            <lb ed="#L" n="12"/>concedo istam. deus ordinatur animam b ad vitam  
            <lb ed="#L" n="13"/>aeternam. et hoc in nullo est inconveniens. Similiter 
            <lb ed="#L" n="14"/>ist i propositio / deus ordinatur animam b ad penam. pe 
            <lb ed="#L" n="15"/>test dupliter exponi. Uno modo sic deus ordi 
            <lb ed="#L" n="16"/>natur animam b ad poena cid est deus praescit animam b ad  
            <lb ed="#L" n="17"/>penam: et vult ei dare penam: et vult esse principa 
            <lb ed="#L" n="18"/>lis causa quare erit dignus poena. et illud est falsum  
            <lb ed="#L" n="19"/>si tamen non plus intelligatur per istam / deus ordinat  
            <lb ed="#L" n="20"/>animam b ad penam aeternam : quam quod velit sibi da 
            <lb ed="#L" n="21"/>re penam aeternam: pro parte concedo eam. vnde vtraque  
            <lb ed="#L" n="22"/>istarum in aliquo sensu est concedenda: deus ordinatur  
            <lb ed="#L" n="23"/>animam b ad vitam aeternam: et deus ordinatur animam  
            <lb ed="#L" n="24"/>a ad penam aeternam. Ptria tamen in vno sensu est  
            <lb ed="#L" n="25"/>contigens: et alio sensu non. sed secunda est in vero sen 
            <lb ed="#L" n="26"/>su dependens a futuro contingente: et exponitur ier  
            <lb ed="#L" n="27"/>prescitur. Unde licet deus ordinauit a ad penam: potest  
            <lb ed="#L" n="28"/>tamen nunquam ordinasse b ad penam: sicut in proxi- 
            <lb ed="#L" n="29"/>ma sequinti quaestione tractabitur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4601">
            Ad quarta for 
            <lb ed="#L" n="30"/>mam quando arguitur nullam proportionem attendit  
            <lb ed="#L" n="31"/>etc Ad istuod concedo maiorem: et nego minorem.  
            <lb ed="#L" n="32"/>Nam dico quod deus attendit proportionem aliquam  
            <lb ed="#L" n="33"/>inter culpa et penam in reprobis: et inter praemium et  
            <lb ed="#L" n="34"/>meritum in electis: quando eos praemiat: licet tales cau 
            <lb ed="#L" n="35"/>sales non sint vere. si praelegit: pelegit propi 
            <lb ed="#L" n="36"/>merita futura vel praeterita. Et ad apim videm 
            <lb ed="#L" n="37"/>da est intentio eius. dic enim sno ix sic. Cum enim non  
            <lb ed="#L" n="38"/>dum nati fuissent: aut aliquid egissent boni 
            <lb ed="#L" n="39"/>aut mali: vt secundum electionem propositum dei ma 
            <lb ed="#L" n="40"/>neret: non ex operibus sed ex vocante dictum est esi.  
            <lb ed="#L" n="41"/>quia maior hcuiet miori: sicut scripium est. Iacob 
            <lb ed="#L" n="42"/>dilexi: Esau autem odio habui. Quid ergo dice- 
            <lb ed="#L" n="43"/>mus: numquid liquitas: etapo deum: absit. Moysi 
            <lb ed="#L" n="44"/>enim dicim. Miserebor cui misertus ero: et mia- 
            <lb ed="#L" n="45"/>praestabo cui miserebor. igitur non volentis neque  
            <lb ed="#L" n="46"/>turrentis / sed miserentis est dei. et paulo post. Er- 
            <lb ed="#L" n="47"/>go cuius vult miseretur: et quem vult indurat. Di 
            <lb ed="#L" n="48"/>cis itaque micruim. Quid adhuc quaeritur: volunta- 
            <lb ed="#L" n="49"/>ti enim eius quaes resistit: O homo tu quis es qui responde 
            <lb ed="#L" n="50"/>as deo: numquid dicit figmetum eiqui sefinxit / quid  
            <lb ed="#L" n="51"/>me fecisti sic: Et istud exemplum prosequitiur: ondens  
            <lb ed="#L" n="52"/>quon figulus ex eadem massa fact unum vas inho 
            <lb ed="#L" n="53"/>norem: aliud in contumeliam. et sic deus volens onede  
            <!--106.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--53vb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>re etc. inspice glossam ibidem etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4663">
            Ad quartum  
            <lb ed="#L" n="55"/>principale nullus iuste gubernans aliquis / pu 
            <lb ed="#L" n="56"/>nit eos pro eisdem operibus quae vult eos facere.  
            <lb ed="#L" n="57"/>Pro istius arti. materia opiet videre quatuor.  
            <lb ed="#L" n="58"/>Prio quoto istae terminus voluntas dei apud  
            <lb ed="#L" n="59"/>doc. distinguitur. secundo an voluntas beneplacit  
            <lb ed="#L" n="60"/>sper impleatur. tertio an deus voluntate bnplaci 
            <lb ed="#L" n="61"/>ti velit peccatum fieri: et an sit auctor peccati.  
            <lb ed="#L" n="62"/>quaerto an viator teneatur quicquid credit deum vel- 
            <lb ed="#L" n="63"/>le voluntate beneplaciti: et vtrum in illa conformi 
            <lb ed="#L" n="64"/>tate consistat rectitudo hunane voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4687">
            <lb ed="#L" n="65"/>Circa primum sciendum quod sic concorditer dicum 
            <lb ed="#L" n="66"/>doc. iste terminus voluntas aequoce praedicatur  
            <lb ed="#L" n="67"/>de deo in diversis propositionibus in scriptura se  
            <lb ed="#L" n="68"/>cra. Nam aliquando denotat voluntatem beneplacit  
            <lb ed="#L" n="69"/>et aliquando signi: hoc est signum voluntatis. et hoc quinquam  
            <lb ed="#L" n="70"/>modis. Unde ista propositio / deus vult a fieri. expe 
            <lb ed="#L" n="71"/>nitur sex modis. Uno modo sic: placet deo quod a 
            <lb ed="#L" n="72"/>sit secundo sic: deus principit a esse. tertio modo sic:  
            <lb ed="#L" n="73"/>deus prohibet a non esse: et ideo dicitur quod vult a esse. quae  
            <lb ed="#L" n="74"/>to modo sic: deus permittit a esse. quinto: deus consu 
            <lb ed="#L" n="75"/>lit a fore. sexto modo per istam: deus operatur a. Si  
            <lb ed="#L" n="76"/>autem ista propositio / deus vult a esse. vrificetur per primam  
            <lb ed="#L" n="77"/>propositionem exponentem. videlicet per istam. placet deo 
            <lb ed="#L" n="78"/>quod a sit. tunc dicendum est secundum doctores quod deus  
            <lb ed="#L" n="79"/>vult a esse voluntate beneplaciti. Si vero verifice 
            <lb ed="#L" n="80"/>tur ista propositio / deus vult a esse per aliquam illarum  
            <lb ed="#L" n="81"/>quinque exponentium: tunc dicendum est secundum eos quod  
            <lb ed="#L" n="82"/>deus vult b voluntate signi. et dicuntur signa 
            <lb ed="#L" n="83"/>iue voluntatis. sicut dicit magr distintione xleu ac. i et re 
            <lb ed="#L" n="84"/>tinentur communiter per hunc versum. Uult: iubet: ac  
            <lb ed="#L" n="85"/>prohibet: permittit: consulit: implet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4735">
            Secundo scien 
            <lb ed="#L" n="86"/>dum quod voluntas beneplaciti apud doctores dicitur 
            <lb ed="#L" n="87"/>dupliciter. Nam est voluntas beplaciti antecetens: et vo 
            <lb ed="#L" n="88"/>luntas beneplaciti consequens. Qua distinctionem si 
            <lb ed="#L" n="89"/>explanant. quia iste terminus voluntas beneplaci 
            <lb ed="#L" n="90"/>ti anencens habet tale quid nominis. Uoluntas antece 
            <lb ed="#L" n="91"/>dens dei est illa quae dat alicui naturalia vel 
            <lb ed="#L" n="92"/>antecedentia quibus potest aliquid consequi: cui 
            <lb ed="#L" n="93"/>deus paratus est coagere si ille velit: nec sibi  
            <lb ed="#L" n="94"/>contrarium manifestabit: cum praecepto vel consi- 
            <lb ed="#L" n="95"/>lio permittendi eum libere agere ad consecutio- 
            <lb ed="#L" n="96"/>nem suae salutis. Per istam particulam / cui deus pa 
            <lb ed="#L" n="97"/>ratus est coagere si alius velit: nec sibi contrarium re 
            <lb ed="#L" n="98"/>velabit. excluditur instantia de Abraam: quem deus  
            <lb ed="#L" n="99"/>noluit immolare filium suum: et tamen dederat ei 
            <lb ed="#L" n="100"/>naturalia quibus potuit eum immolasse: et praeceptum  
            <lb ed="#L" n="101"/>vt immolaret: sed reuelauit sibi contrarium postea.  
            <lb ed="#L" n="102"/>Per mediam particulam excluditur ix. stantia de 
            <lb ed="#L" n="103"/>malis: quia licet deus dederit malis antecedem  
            <lb ed="#L" n="104"/>tia vel naturalia quibus possunt facere mala: quia  
            <lb ed="#L" n="105"/>tamen non principit nec consulit quod peccent: sed  
            <lb ed="#L" n="106"/>praecipit et consulit contrarium: ideo non dicitur anteceden- 
            <!--107.xml-->
            <pb ed="#L" n="54-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ter velle malum: sed dicitur antecedenter homines velle  
            <lb ed="#L" n="2"/>mereri et bene agere. et sic intelligitur illa au 
            <lb ed="#L" n="3"/>ctoritas Apliter. i. Linmato ii. Deus vult omnes ho 
            <lb ed="#L" n="4"/>mines saluos feri. quia dat eis antecedentia  
            <lb ed="#L" n="5"/>quibus possunt consequi salutem cum praecepto et con 
            <lb ed="#L" n="6"/>silio consequendi: et numquam eis principiet contrarium 
            <lb ed="#L" n="7"/>et eis paratus est coagere: permittens eos libere  
            <lb ed="#L" n="8"/>velle agere ad consecutione salutis suae. Per  
            <lb ed="#L" n="9"/>vltimam particulam excluditur instantia qua posset  
            <lb ed="#L" n="10"/>fieri de damnatis: quis deus non vult saluos fic  
            <lb ed="#L" n="11"/>ri etiam asicedenter. Uoluntas autem placiti con 
            <lb ed="#L" n="12"/>sequens est illa quae deus vult aliquid efficaciter po 
            <lb ed="#L" n="13"/>nendo illud in esse. hoc Oncliam super. i sententeni distintione 
            <lb ed="#L" n="14"/>xlvi. diou
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4821">
            Sed contra. hoc est dubium: quia secundum istud deus  
            <lb ed="#L" n="15"/>non vult paruulos salvari voluntate antece 
            <lb ed="#L" n="16"/>dente. quia non dat eis nalia vel aentia quibus possunt 
            <lb ed="#L" n="17"/>consequi salutem: neque praecepta neque consequenlia. igr etc.  
            <lb ed="#L" n="18"/>Item non vr quod illa descptio conueniat volunta- 
            <lb ed="#L" n="19"/>ti beneplaciti: sed magis voluntati signi. vic i pr  
            <lb ed="#L" n="20"/>ticula dicit divinam o perationem: media praeceptio  
            <lb ed="#L" n="21"/>nem et prohibitionem: vltima permissionem: quoi omnia  
            <lb ed="#L" n="22"/>partinet ad voluntatem signi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4841">
            Ideo potest dici quod hoc  
            <lb ed="#L" n="23"/>propositio / deus vult omnes homines saluos fieri- 
            <lb ed="#L" n="24"/>debet intelligi de voluntate signi: et non de volun 
            <lb ed="#L" n="25"/>tate beneplaciti. sensus est iste. deus fecit omnes  
            <lb ed="#L" n="26"/>homines capaces salutis. et statuit praecepta quo  
            <lb ed="#L" n="27"/>si omnes homines facerent: salui forent. et non plus in  
            <lb ed="#L" n="28"/>portatur per illam quam per hanc compulativam. Aliter eam  
            <lb ed="#L" n="29"/>exponit magister: dices deus vult omnes homines etc  
            <lb ed="#L" n="30"/>i. nullus salvatur nisi quem deus vult salvari.
          </p>
          </div>
        <div xml:id="rh-l2q1-Dd1e4862">
          <head xml:id="rh-l2q1-Hd1e4864">Articulus 2</head>
          <!-- left off -->
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4869">
            <lb ed="#L" n="31"/>De secundo videlicet an voluntas beneplaciti sem 
            <lb ed="#L" n="32"/>per impleatur: dicendum est quod sic: quia voluntas bne- 
            <lb ed="#L" n="33"/>placiti denotat deum velle aliquid proprie lo quin 
            <lb ed="#L" n="34"/>do. voluntas vero signi non: quia denotat deum ali 
            <lb ed="#L" n="35"/>quid velle mediante signo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4882">
            Probatur primum. nam  
            <lb ed="#L" n="36"/>si voluntas beneplaciti potest impediri: sequitur  
            <lb ed="#L" n="37"/>primo quod deus non esset omnipotens nec infinitae  
            <lb ed="#L" n="38"/>virtutis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4891">
            Secundo sequitur quod deus potest tristari:  
            <lb ed="#L" n="39"/>quia omnis voluntas nata est tristari quando impeditur  
            <lb ed="#L" n="40"/>ne fiat quod ipsa vult: et sic deus non esset beatus
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4899">
            <lb ed="#L" n="41"/>Tertio patet idem per magistrum sentention it dist xlv in si 
            <lb ed="#L" n="42"/>ubi dicit sic. Consonat rerum effectibus bene- 
            <lb ed="#L" n="43"/>placitum dei: et ipsi effectus rerum ab illo non  
            <lb ed="#L" n="44"/>discordant. fit enim omne quod beneplacito vult  
            <lb ed="#L" n="45"/>fieri: et omne quod non vult fieri: nequaquam fit.
            <lb ed="#L" n="46"/>Item dis xlvii in prin. Uoluntas quippe der  
            <lb ed="#L" n="47"/>semper efficax est vt fiat omne quod velit: et ni- 
            <lb ed="#L" n="48"/>hil fiat quod non velit: quo de homine semper impleum  
            <lb ed="#L" n="49"/>quocumque se vertat. nihil enim ut ait Augustini in  
            <lb ed="#L" n="50"/>de libe. arb. constitutum superat voluntatem dei 
            <lb ed="#L" n="51"/>hoc idem sonat scriptura sacra ubique.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l2q1-Dd1e4926">
          <head xml:id="rh-l2q1-Hd1e4928">Articuls 3</head>
          <head xml:id="rh-l2q1-Hd1e4931" type="question-title">An deus velit peccatum fieri et an Deus sit autor peccati</head>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4934">
            Ter  
            <lb ed="#L" n="52"/>tio restat videre an deus velit peccatum fieri: et  
            <lb ed="#L" n="53"/>an sit auctor peccati.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4941">
            et iste articuius ut mihi vi 
            <!--107.xml-->
            
            <cb ed="#L" n="b"/><!--54rb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>detur: dependet ex duabus propositionibus:  
            <lb ed="#L" n="55"/>quarum prima est: an deus sit causa et auctor  
            <lb ed="#L" n="56"/>omnis rei quae fit. Secunda est. an peccatum sit res  
            <lb ed="#L" n="57"/>aliqua: sicut communiter dicitur quod peccatum commissio- 
            <lb ed="#L" n="58"/>nis sit actus voluntatis elicitus vel impera 
            <lb ed="#L" n="59"/>tus: et maxime primum peccatum dicitur actus elicit  
            <lb ed="#L" n="60"/>voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e4964">
            Quantum ad primum: est sententia com 
            <lb ed="#L" n="61"/>munis omnim theologorum: quod deus est causa im 
            <lb ed="#L" n="62"/>mediata omnis rei producte: sic quod omni creaturae  
            <lb ed="#L" n="63"/>agenti: sive sit natura sive voluntas: deus coa- 
            <lb ed="#L" n="64"/>git. et sic imaginandum est quod in omni actione crea 
            <lb ed="#L" n="65"/>turae quao aliquid producitur: deus et creatura sunt  
            <lb ed="#L" n="66"/>duae causae partiales illius producti: non sic ima 
            <lb ed="#L" n="67"/>ginando quod deus producit vnam partem effectus: et cre 
            <lb ed="#L" n="68"/>atura aliam: et ob hoc dicatur causa partialiter. sicut qui- 
            <lb ed="#L" n="69"/>dam rudes imaginantur: sed ideo oir concurrunt in 
            <lb ed="#L" n="70"/>agendo vel causando: vt alias ostendetur. vnde tam  
            <lb ed="#L" n="71"/>causa vlis quam particularis dicitur communiter causa partialius.  
            <lb ed="#L" n="72"/>et ideo etiam solet homo sunt duae causae partiales ho 
            <lb ed="#L" n="73"/>minis generandi: et similiter vir et mulier: quia ad hoc  
            <lb ed="#L" n="74"/>quod aliquid dicitur causa partiali: sufficit quod sit tale quod  
            <lb ed="#L" n="75"/>propter ipsum et quodam aliud vel quaedam alia res 
            <lb ed="#L" n="76"/>ponatur in esse: sic quod illis positis res est: et ali 
            <lb ed="#L" n="77"/>quo istorum ablato res non fiet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5004">
            Ad hoc addu- 
            <lb ed="#L" n="78"/>ci potest dictum Anselmum de cor cac. xviii. Ipsa vero.  
            <lb ed="#L" n="79"/>id est voluntas: se suis affectionibus mouet:  
            <lb ed="#L" n="80"/>unde dici potest instrumentum seipsum movens. Di- 
            <lb ed="#L" n="81"/>co voluntatem instrumentum omnes voluntarios mo- 
            <lb ed="#L" n="82"/>tus facere. sed si diligenter consideremus: deus ipse 
            <lb ed="#L" n="83"/>verius dicitur facere omne quod facit natura au  
            <lb ed="#L" n="84"/>voluntas: quia facit naturam instrumentum volen 
            <lb ed="#L" n="85"/>di cum affectionibus suis: sine quibus istud  
            <lb ed="#L" n="86"/>instrumuntum nihil facit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5026">
            Ad idem libro de casu diabo 
            <lb ed="#L" n="87"/>li capitulo xx quod deus facit singulas actiones quae fiunt  
            <lb ed="#L" n="88"/>mera / alias mala voluntate. Supponatur ergo quod  
            <lb ed="#L" n="89"/>haec sit vera. deus agit in omni actione natu 
            <lb ed="#L" n="90"/>re et voluntatis. Supponatur etiam haec propoteo 
            <lb ed="#L" n="91"/>quod aliquod peccatum sit res: quia aliquod peccatum est  
            <lb ed="#L" n="92"/>actus voluntatis. quibus suppositis sequi- 
            <lb ed="#L" n="93"/>tur necessario quod deus sit immediata causa pecca 
            <lb ed="#L" n="94"/>ti sub duplici forma arguendi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5046">
            Nam sequitur  
            <lb ed="#L" n="95"/>in darii. cuiuslibet actus voluntatis deus est  
            <lb ed="#L" n="96"/>causa aliquod peccatum est actus voluntatis: ergo alicui- 
            <lb ed="#L" n="97"/>peccati deus est causa similiter sequitur per syllogismum  
            <lb ed="#L" n="98"/>expositorium: huius acius deus est causa: hic actus  
            <lb ed="#L" n="99"/>est peccatum: ergo huius peccati deus est causa.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5059">
            Consi 
            <lb ed="#L" n="100"/>mili modo contingit probare quod deus est prise 
            <lb ed="#L" n="101"/>cipalior causa peccati quam voluntas creata: quia quam  
            <lb ed="#L" n="102"/>cumque rem deus et natura causant / deus prin 
            <lb ed="#L" n="103"/>cipalius causat. Ex eodem sequitur quod deus  
            <lb ed="#L" n="104"/>voluntate beneplaciti vult peccatum esse etfieri.  
            <lb ed="#L" n="105"/>qui arguitur sic. omne illud cuius deus est  
            <lb ed="#L" n="106"/>causa effectiva: deus vult esse voluntate bene 
            <!--108.xml-->
            <pb ed="#L" n="54-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>placiti: sed peccati deus est causa effectiva: ergo pecca 
            <lb ed="#L" n="2"/>tum deus vult esse. Sed tunc ad istam propositionem /  
            <lb ed="#L" n="3"/>deus est auctor peccati: quam semper negat Augustinus  
            <lb ed="#L" n="4"/>quo erit dicendum: investigat enim Augustinum libro  
            <lb ed="#L" n="5"/>lxxxiii aiui qpia iiii et iiii de causa peccati: etsimiliter pi xii eo 
            <lb ed="#L" n="6"/>rit vttum deus sit auctor mali. In qua conclu 
            <lb ed="#L" n="7"/>sione dicit plane ista duo. videlicet quod deus est  
            <lb ed="#L" n="8"/>auctor omnim quao sunt rerum: et tamen non est auctor  
            <lb ed="#L" n="9"/>mali nec peccati: et allegat eum imagiter i. sentiame dist  
            <lb ed="#L" n="10"/>xlvi capitul. xiiii similiter explanans quid ipse intelligit  
            <lb ed="#L" n="11"/>per deum esse auctore peccati: lilxxxiii qui quia iii. et 
            <lb ed="#L" n="12"/>arguit sic. Nullo sapiente homine auctore fit  
            <lb ed="#L" n="13"/>homo deterior: est autem deus omni homine sapien 
            <lb ed="#L" n="14"/>te praestantior: ergo deue auctore non fit homo dete- 
            <lb ed="#L" n="15"/>rior. Quid autm sit fieri deo auctore deterio  
            <lb ed="#L" n="16"/>rem subiungit. illo autem auctore cumdor: illo vo 
            <lb ed="#L" n="17"/>lente dicitur vnde concludit. Est ergo vitium volentis quo  
            <lb ed="#L" n="18"/>est homo deterior. quod vitium si longe est a der  
            <lb ed="#L" n="19"/>voluntate: vt ratio docet: in quo sit querendum  
            <lb ed="#L" n="20"/>est. Posset dici ad istud quod ideo homo peccat 
            <lb ed="#L" n="21"/>quia facit contra voluntatem signi: et non contra volunta  
            <lb ed="#L" n="22"/>tem beneplaciti dei. vnde quando homo volendo aliter 
            <lb ed="#L" n="23"/>se habet quod deus sibi prinecipit: talis peccat. Et hui  
            <lb ed="#L" n="24"/>ententiae concordant communiter omnes diffinitiones quo  
            <lb ed="#L" n="25"/>dantur communiter de peccato: quas recitat magister sens 
            <lb ed="#L" n="26"/>libro ii distintione xxxv. in prin. vna est beati Augustini in  
            <lb ed="#L" n="27"/>ito de duabus animabus. Peccatum est voluntas re 
            <lb ed="#L" n="28"/>tinendi vel consequendi quod iustitia vetat.  
            <lb ed="#L" n="29"/>Ubi nota duo. vnum / quod peccatum est res: quia est  
            <lb ed="#L" n="30"/>voluntas. secundum / quod peccatum est voluntarium.  
            <lb ed="#L" n="31"/>Alia est diffinitio Anelmus libro suo de para 
            <lb ed="#L" n="32"/>Quid est inquit peccatum nisi praevaricatio lego 
            <lb ed="#L" n="33"/>divinae: et celestium inobedientia mandatorum  
            <lb ed="#L" n="34"/>Tertio diffinitur a beato Augustinus contra Faustum  
            <lb ed="#L" n="35"/>li xii quod peccatum est dictum vel factum vel con- 
            <lb ed="#L" n="36"/>cupitum contra legem dei. lex autem dei dicitur dei volun- 
            <lb ed="#L" n="37"/>tas: quia est signum suae voluntatis. Quod autem  
            <lb ed="#L" n="38"/>nullus peccet volendo contra voluntatem bene- 
            <lb ed="#L" n="39"/>placiti : hoc est habendo volitionem quam deus  
            <lb ed="#L" n="40"/>non vult eum habere voluntate beneplaci- 
            <lb ed="#L" n="41"/>ti: manifestum est quod est impossibile. nam sic ha 
            <lb ed="#L" n="42"/>beret volitionem quam deus non causaret: quod  
            <lb ed="#L" n="43"/>est contra primum suppositum. et tunc ad Augustinus quando  
            <lb ed="#L" n="44"/>probat quod deus non est auctor peccati: per hoc  
            <lb ed="#L" n="45"/>quod esse auctorem peccati est vitium tantum : quod ist  
            <lb ed="#L" n="46"/>hominem sapientem non cadit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5183">
            Potest dici consequenter
            <lb ed="#L" n="47"/>ter ad dicta quod nullo modo cadit in sapientem  
            <lb ed="#L" n="48"/>quod statuat malas leges vel erroneas vel in 
            <lb ed="#L" n="49"/>iusta praecepta per que homo inclinetur ad de 
            <lb ed="#L" n="50"/>terius. nam si haec faceret: necessario foret ins 
            <lb ed="#L" n="51"/>piens: quia vel statueret ex ignorantia vel ex  
            <lb ed="#L" n="52"/>malitia. et sive sic sive sic sequitur insipientia:  
            <lb ed="#L" n="53"/>quia omnis malus est ignorans. deus autem presta- 
            <!--108.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--54vb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>tior est dmni homine tam in bonitate quam in sapi 
            <lb ed="#L" n="55"/>entia. ergo nullo modo statuit mala quibus homo sit  
            <lb ed="#L" n="56"/>deterior. Et quia homines statuentes leges iniquis 
            <lb ed="#L" n="57"/>dant aliis licentiam et auentatem peccandi: ideo  
            <lb ed="#L" n="58"/>ad mentem Augustini in proposito statuens malas  
            <lb ed="#L" n="59"/>leges vocatur auctor peccati deus hoc non facit.  
            <lb ed="#L" n="60"/>deo non dicitur ad istum intellectum auctor peccati:  
            <lb ed="#L" n="61"/>quia nemini praestat licentiam et auctoritatem pec 
            <lb ed="#L" n="62"/>cansdi dicitur autem auctor pene secundum magistrum ii sen- 
            <lb ed="#L" n="63"/>stintione xxxvii caci. vlt. et hoc potest intelligi: quia leges 
            <lb ed="#L" n="64"/>statuit punitivas.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5230">
            Sic igitur ex isto <choice><orig>arcicu<lb ed="#L" n="65"/>lo</orig><reg>articu<lb ed="#L" n="65"/>lo</reg></choice> 
            patent tria. Unum / quod deus est causa omnis rei. et  
            <lb ed="#L" n="66"/>hoc dicitur Augustinus libro iii de trinitate capitulo v et viii et ii 
            <lb ed="#L" n="67"/>sicut fuit allegatum. Secundum est / quod deus est causa  
            <lb ed="#L" n="68"/>petid i volitionis qui est peccatum. Et tertium est.  
            <lb ed="#L" n="69"/>quod non debet dici auctor peccati quasi auctent  
            <lb ed="#L" n="70"/>cans leges peccandi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5255">
            Sed contra hoc secundum arguitur  
            <lb ed="#L" n="71"/>sic. omne quod fit a deo: bonum est: et bene fit et iuste:  
            <lb ed="#L" n="72"/>peccatum per tefit a deo: ergo peccatum bonum est et iu- 
            <lb ed="#L" n="73"/>ste fit. sed constat quod omne peccatum est malum et fit in- 
            <lb ed="#L" n="74"/>iuste: ergo idem est bonum et malum: et idem fit iuste  
            <lb ed="#L" n="75"/>et iniuste. et tunc ultra sequitur quod qua ratione iste  
            <lb ed="#L" n="76"/>actus est peccatum vel iniustitia quaefit iniuste: ea  
            <lb ed="#L" n="77"/>dem ratione est bonum et iustitia quae fit bene et iuste:  
            <lb ed="#L" n="78"/>et sic foret concedendum quod eadem res foret simul et  
            <lb ed="#L" n="79"/>semel iustitia et iniustitia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5277">
            Praeterea arguo  
            <lb ed="#L" n="80"/>sic. sit a voluntas qui Iudas vult tradere chri 
            <lb ed="#L" n="81"/>stum per te a causatur partialiter a deo. ergo volun 
            <lb ed="#L" n="82"/>tarie. ergo deus vult Iudam velle tradere christum  
            <lb ed="#L" n="83"/>et ultra. ergo deus vult sicut Iudas vult eum vel 
            <lb ed="#L" n="84"/>le ergo recte vult per Anselmus de libero arb. c. viii et si  
            <lb ed="#L" n="85"/>recte vult: non peccat. ergo si deus est causa peccati:  
            <lb ed="#L" n="86"/>deus vult peccatorem peccare: ergo peccans vult in pec 
            <lb ed="#L" n="87"/>cando sicut deus vult eum velle. ergo peccatum non est  
            <lb ed="#L" n="88"/>peccatum et peccas non est peccans.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5299">
            Praeterea ni- 
            <lb ed="#L" n="89"/>hil quod deus vult esse / displicet deo peccatum deus  
            <lb ed="#L" n="90"/>vult esse: ergo peccatum non displicet deo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5306">
            Praeterea  
            <lb ed="#L" n="91"/>aliquod peccatum deus vult esse: omne peccatum deus prohibet  
            <lb ed="#L" n="92"/>esse: ergo aliquid quod deus prohibet / deus vult esse. Item 
            <lb ed="#L" n="93"/>omnis qui facit malum: ae malus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5315">
            Praeterea. si sic: homo  
            <lb ed="#L" n="94"/>numquam poenitere deberet pro peccato commisso. quod  
            <lb ed="#L" n="95"/>arguitur sic. de nullo quod deus voluitfieri debet  
            <lb ed="#L" n="96"/>homo poenitere: sed peccatum commissum ab isto deus  
            <lb ed="#L" n="97"/>voluit fieri: ergo de peccto commisso ab isto iste  
            <lb ed="#L" n="98"/>non debet poenitere.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5328">
            Ad primum istorum dicitur quod actum  
            <lb ed="#L" n="99"/>esse malum est ipsum male fieri: et eodem mo actui  
            <lb ed="#L" n="100"/>esse iustum est actum iuste fieri : actum esse iniustum est  
            <lb ed="#L" n="101"/>actum iniuste fieri. quia igitur idem actus fit iuste a  
            <lb ed="#L" n="102"/>deo / et ab homine iniuste: quia contra praeceptum: ideo idem  
            <lb ed="#L" n="103"/>actus potest vere dici bonus et malus: iustus et iiustus.  
            <lb ed="#L" n="104"/>unde bonum et malum iustum et liustum et huiusmodi non  
            <lb ed="#L" n="105"/>sunt termini absoluti: sed respectivi: sict sile vl 
            <lb ed="#L" n="106"/>aequal alio quin haec foret impossibilis. omne mala 
            <!--109.xml-->
            <pb ed="#L" n="55-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>est bonum. sicut ista. omne nigrum est album. Quod  
            <lb ed="#L" n="2"/>autem haec sit vira: omne malum est bonum: haberi po 
            <lb ed="#L" n="3"/>test a beato Augustinus Enchiorum capitulo xii Omnis natura  
            <lb ed="#L" n="4"/>bonum est: nec res aliquao mala esset: si res ipsa 
            <lb ed="#L" n="5"/>qui mala est / natura non esset. Ex quo arguitur  
            <lb ed="#L" n="6"/>sic. dis natura est bonum: ipsa res qui est ma- 
            <lb ed="#L" n="7"/>la / est natura: ergo eadem res est bona et ma 
            <lb ed="#L" n="8"/>lao hoc plane dicit magister ii libro distintione xxxiiii. c  
            <lb ed="#L" n="9"/>vi quod in his duobus contrariis qua sunt boni  
            <lb ed="#L" n="10"/>et malum: fallit regula dialecticorum: quia eadem  
            <lb ed="#L" n="11"/>res est bona et mala. Quod autem eadem actio vl 
            <lb ed="#L" n="12"/>idem actus sit rectum et non rectum diversis in 
            <lb ed="#L" n="13"/>tentionibus et considerationibus: probatur ex 
            <lb ed="#L" n="14"/>intentione venerabilis Anselmum de veritate  
            <lb ed="#L" n="15"/>capitulo viii per tria exempla. Idem inquit debet esse  
            <lb ed="#L" n="16"/>et non esse. debet inquit esse bene et sapienter. et  
            <lb ed="#L" n="17"/>non debet esse quantum ab iniqua voluntate com 
            <lb ed="#L" n="18"/>cipitur. et ita quis audebit negare debere esse  
            <lb ed="#L" n="19"/>quod tanta sapientia et bonitate permittitur.  
            <lb ed="#L" n="20"/>deneget quo audet: ego non audeo. ergo secundm  
            <lb ed="#L" n="21"/>Ansel peccatum debet esse. et vltra. ergo quando fit  
            <lb ed="#L" n="22"/>iuste fit. et hoc est verum: quia actus fit iuste et  
            <lb ed="#L" n="23"/>iniuste a diversis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5405">
            Primum exemplum Ansel 
            <lb ed="#L" n="24"/>est de christo: quod christus debuit pati mortem  
            <lb ed="#L" n="25"/>et christus non debuit pati mortem. Multisenm  
            <lb ed="#L" n="26"/>modis eadem res suncipit diversis considera 
            <lb ed="#L" n="27"/>tionibus contraria.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5416">
            Secundum exemplum. eadem percussi  
            <lb ed="#L" n="28"/>est recta et non recta quando reus percutitur ab aliquo  
            <lb ed="#L" n="29"/>cuius non interest pearcutere. recta est: quia ille 
            <lb ed="#L" n="30"/>debet percuti. non recta est: quia ille non deber  
            <lb ed="#L" n="31"/>percutere.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5427">
            Tertium exemplum. claui ferrei de 
            <lb ed="#L" n="32"/>buerunt penetrare carnem christi: et non  
            <lb ed="#L" n="33"/>debuerunt penetrare carnem christi care  
            <lb ed="#L" n="34"/>christi debuit dolere: et non debuit dolere  
            <lb ed="#L" n="35"/>Cicet modus loquendi in istis exemplis  
            <lb ed="#L" n="36"/>mihi non placeat: vtor tamen eis ad propositum  
            <lb ed="#L" n="37"/>meum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5443">
            Dico tunc ad argumentum quando acci- 
            <lb ed="#L" n="38"/>pitur omne quod fit a deo: est bonum et iuste fit  
            <lb ed="#L" n="39"/>concedo: quia idem actus puta eadem volitio  
            <lb ed="#L" n="40"/>iuste causatur a deo: et iniuste ab homine cui 
            <lb ed="#L" n="41"/>praecipitur ne talem actum causet. et posset conce 
            <lb ed="#L" n="42"/>di quod eadem res est iustitia et iniustitia: sicut  
            <lb ed="#L" n="43"/>eadem res est aequalitas et inaequalitas: simi 
            <lb ed="#L" n="44"/>litudo et dissimilitudo: propiuquitas et di 
            <lb ed="#L" n="45"/>stantia et huiusmodi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5463">
            Ad secundum quando arguitur. sit a  
            <lb ed="#L" n="46"/>voluntas vel volitio qua Audas voluit  
            <lb ed="#L" n="47"/>occidere christum etc. potest concedi quod Iudas vo 
            <lb ed="#L" n="48"/>luit sicut deus voluit eum velle voluntate bene- 
            <lb ed="#L" n="49"/>placiti: non tamen voluit sicut deus voluit eum vel 
            <lb ed="#L" n="50"/>le voluntate signi sive praecepti. et ideo Iu 
            <lb ed="#L" n="51"/>das peccavit. nec consistit rectitudo volunta 
            <lb ed="#L" n="52"/>tis creatae in hoc quod voluntas creata velit  
            <lb ed="#L" n="53"/>sicut deus vult eam velle voluntate beneplaciti:  
            <!--109.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--55rb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>sed in hoc quod velit sicut deus praecepit eum velle.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5491">
            <lb ed="#L" n="55"/>Ad tertium conclusio est vira proprie accepta 
            <lb ed="#L" n="56"/>quia nulla res displicetdeo: diceu tamen peccatum displi 
            <lb ed="#L" n="57"/>cere deo locutione tropica et impropria: quia sic  
            <lb ed="#L" n="58"/>se habet ad peccantem / sicut homo solet se habere  
            <lb ed="#L" n="59"/>ad alium qui sibi displicet: quia puniteum si potest  
            <lb ed="#L" n="60"/>et praecipit ne faciat hoc quod sibi displicet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5508">
            <lb ed="#L" n="61"/>Ad quartum concedo conclusionem.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5513">
            Ad quin 
            <lb ed="#L" n="62"/>tum nego assumptum: quia solus ille est mals 
            <lb ed="#L" n="63"/>quie male facit: et ille bonus quae bene facit. Sic eti  
            <lb ed="#L" n="64"/>am non omnis qui facit iusta / est iustus: sed qui  
            <lb ed="#L" n="65"/>cit iusta iuste. vi ethicorum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5524">
            Ad sextum conce 
            <lb ed="#L" n="66"/>do quod debeo dolere de illo quod deus voluit  
            <lb ed="#L" n="67"/>me facere voluntate beneplaciti: quia illud idem 
            <lb ed="#L" n="68"/>prohibuerat mihi ne facerem per praeceptum: et quod  
            <lb ed="#L" n="69"/>voluit me peccare / fuit ex voluntate ex condi 
            <lb ed="#L" n="70"/>tione: quia aego volui peccare: et non voluntate  
            <lb ed="#L" n="71"/>ex sua electione absoluta.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l2q1-Dd1e5541">
          <head xml:id="rh-l2q1-Hd1e5543">Articulus 4</head>
          <head xml:id="rh-l2q1-Hd1e5546" type="question-title">
            An voluntas creata tenetur velle quidquid credit deum velle; 
            an rectitudo voluntatis consistat in hoc 
            quod velit omne illud quod deus vult eam velle
          </head>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5549">
            Quarto restat  
            <lb ed="#L" n="72"/>videre an voluntas creata tenetur velle quicquic 
            <lb ed="#L" n="73"/>credit deum velle: an rectitudo voluntatis co  
            <lb ed="#L" n="74"/>sistat in hoc quod velit omne illud quod deus vult  
            <lb ed="#L" n="75"/>eam velle. Et hic distinguo de velle: quia volun 
            <lb ed="#L" n="76"/>tas creata aliquid vult actualiter: et aliquid ha 
            <lb ed="#L" n="77"/>bitualiter. similiter aliquid vult in generali: et aliquid  
            <lb ed="#L" n="78"/>in particulari et distinctae. Possunt igitur- 
            <lb ed="#L" n="79"/>sine assertione hic dici tria.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5569">
            Primum: quod vo 
            <lb ed="#L" n="80"/>luntas creata non tenetur semper conformare 
            <lb ed="#L" n="81"/>se voluntati beneplaciti ipsius dei: etiam quando sibi  
            <lb ed="#L" n="82"/>constat deea.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5578">
            Secundum est quod voluntas crea- 
            <lb ed="#L" n="83"/>ta tenetur semo se conformare voluntati praece 
            <lb ed="#L" n="84"/>pti dei actualiter vel habitualiter: quia praecepta al 
            <lb ed="#L" n="85"/>firmativa non obligant ad semper exercendum  
            <lb ed="#L" n="86"/>actualiter ea.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5590">
            Tertium est quod voluntas creata  
            <lb ed="#L" n="87"/>semper tenetur se conformare voluntati beneplaci  
            <lb ed="#L" n="88"/>ti ipsius dei agnite. dummodo non henat praeceptum  
            <lb ed="#L" n="89"/>de conrio.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5599">
            Primum patet sic: quando sortes actualis 
            <lb ed="#L" n="90"/>peccat: deus vult eum voluntate beneplaciti pec 
            <lb ed="#L" n="91"/>care. sicut patet ex tertio articulo praecedente:  
            <lb ed="#L" n="92"/>quia deus coagit secum ad peccandum: quia alias impos 
            <lb ed="#L" n="93"/>sibile esset quod sortes peccaret. igitur tunc sor- 
            <lb ed="#L" n="94"/>tes conformat se voluntati beneplaciti dei: quia  
            <lb ed="#L" n="95"/>deus vult eum peccare: et ipsemet similiter. et per consequens  
            <lb ed="#L" n="96"/>istae voluntates sut conformes: et tamen sortes non  
            <lb ed="#L" n="97"/>tenetur ad hanc conformitatem: quia si teneretur: non  
            <lb ed="#L" n="98"/>peccaret. peccat autem per positum: ergo vult confor 
            <lb ed="#L" n="99"/>mari voluntati beneplaciti. et tamen ad hoc non te 
            <lb ed="#L" n="100"/>netur: ergo non semper tenetur voluntas viatoris  
            <lb ed="#L" n="101"/>ad conformandum se voluntati beneplaciti dei 
            <lb ed="#L" n="102"/>agnite. Quod autem sortes credat deum velle ipsum.  
            <lb ed="#L" n="103"/>peccare patet: quia credit quod non potest peccare ni 
            <lb ed="#L" n="104"/>si deus coagat: et scit se peccare actualiter: er- 
            <lb ed="#L" n="105"/>go credit deum sibi coagere. ergo credit quod  
            <lb ed="#L" n="106"/>voluntas hamemplaciti ipsius dei sit quod ipse peccet 
            <!--110.xml-->
            <pb ed="#L" n="55-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>ergo manifeste in isto casu patet. quod homo non  
            <lb ed="#L" n="2"/>tenetur se conformare voluntati bnepiaciti ipsus 
            <lb ed="#L" n="3"/>de. Et ideo posset dici quod deus dicitur aliquid velle  
            <lb ed="#L" n="4"/>dupliciter. Uno modo absolute. Alio modo ex conradi 
            <lb ed="#L" n="5"/>tione: vel ex quodam convuentione cum creatura ratio 
            <lb ed="#L" n="6"/>nali.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5658">
            Primo modo concurrit ad agendum cum omni na 
            <lb ed="#L" n="7"/>tura agente naturaliter voluntarie. illo etiam  
            <lb ed="#L" n="8"/>modo facit quicquid facit praecise per seipsum. et ideo omne 
            <lb ed="#L" n="9"/>tale est ab eo absolute volitum et ex electione
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5667">
            <lb ed="#L" n="10"/>Secundo modo concurrit deus voluntarie ad coa- 
            <lb ed="#L" n="11"/>gendum cum natura rationali libera: cui tales le 
            <lb ed="#L" n="12"/>gens statuit / quod quicquid ipsa velit: placet sibi  
            <lb ed="#L" n="13"/>coagere ad illam volitionem: licet non semper pla- 
            <lb ed="#L" n="14"/>teret sibi agere sicut per illam volitionem denotatur  
            <lb ed="#L" n="15"/>ita quod si sortes vult peccare: placet deo coc 
            <lb ed="#L" n="16"/>gere secum in hac volitione et non impedire eum: vl 
            <lb ed="#L" n="17"/>si impediat eum: hoc facst per legen conem. Onde igitur quod  
            <lb ed="#L" n="18"/>ritur an voluntas creata teneatur se confor- 
            <lb ed="#L" n="19"/>mare voluntati beneplaciti ipsius dei.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5691">
            Dici 
            <lb ed="#L" n="20"/>potest quod loquendo de voluntate beneplaciti dei 
            <lb ed="#L" n="21"/>absoluta / dicendum est quod sic: quando sibi constat 
            <lb ed="#L" n="22"/>de ea: nisi hem at praeteptu in contrarium. Si vero loqum  
            <lb ed="#L" n="23"/>mur de beneplacito dei secundum quid et conditiona 
            <lb ed="#L" n="24"/>to: non optet quod sempr.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5704">
            Praeterea ad idem potest  
            <lb ed="#L" n="25"/>argui de aliquo peccante. revelet deus plato quod  
            <lb ed="#L" n="26"/>sortes prccat: igitur plato scit quod deus vult sorte  
            <lb ed="#L" n="27"/>peccare voluntate beneplaciti: cui omnes effectus  
            <lb ed="#L" n="28"/>consonant secundum magistrum. Praecipiat tamen deus  
            <lb ed="#L" n="29"/>platoni quod velit sortem non peccare: certum est 
            <lb ed="#L" n="30"/>quod plato tenetur obedire praecepto: igitur tenetur  
            <lb ed="#L" n="31"/>se non conformare dei beneplacito. Sic igitur si 
            <lb ed="#L" n="32"/>ne assertione potest dici haec conclusio : quod volun 
            <lb ed="#L" n="33"/>tas non obligatur ad conformandum se generaliter  
            <lb ed="#L" n="34"/>in omni casu oi voluntati quam scit vel credit esse  
            <lb ed="#L" n="35"/>voluntatem beneplaciti ipsius dei.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5731">
            Dico tamen quod  
            <lb ed="#L" n="36"/>scti im portria forte se conformant voluntati dei.  
            <lb ed="#L" n="37"/>Secundo posset dici quod voluntas creata se 
            <lb ed="#L" n="38"/>per tenetur conformare se in volendo voluntati prae 
            <lb ed="#L" n="39"/>cepti: et exinde surgit ipsius rectitudo. hoc  
            <lb ed="#L" n="40"/>patet sic: voluntas obligatur ad cavendum peccatum.  
            <lb ed="#L" n="41"/>sed impossibile est eam cavere peccatum nisi velitcon 
            <lb ed="#L" n="42"/>formari habitualiter vel actualiter praecepto: sic- 
            <lb ed="#L" n="43"/>ut probatum fuit supra per distinctiones peccati: ergo  
            <lb ed="#L" n="44"/>voluntas creata tenetur velle conformari habti 
            <lb ed="#L" n="45"/>tualiter vel actualiter voluntati praecepti: hoc est prae 
            <lb ed="#L" n="46"/>cepto. Unde quando dicit Anselmus quod voluntas creata  
            <lb ed="#L" n="47"/>est recta quando vult sicut deus vult eam velle: det  
            <lb ed="#L" n="48"/>exponi de voluntate praecepti: non de voluntate  
            <lb ed="#L" n="49"/>bueplaciti. Nam quando sortes actualiter peccat: sor 
            <lb ed="#L" n="50"/>tes vult sicut deus vult eum velle voluntate bene  
            <lb ed="#L" n="51"/>placiti: non tamen voluntate signi sive praecepti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5768">
            <lb ed="#L" n="52"/>Tertio potest dici rationabiliter quod voluntas  
            <lb ed="#L" n="53"/>creata semper tenetur se conformare voluntati  
            <!--110.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--55vb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>beneplaciti cognite: dummodo non habeat  
            <lb ed="#L" n="55"/>praeceptum de contrario: et hoc habitualiter vel 
            <lb ed="#L" n="56"/>actualiter: et hoc loquendo de iis qui deus vult  
            <lb ed="#L" n="57"/>voluntate absoluta: non conditionata.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5789">
            his  
            <lb ed="#L" n="58"/>visis dico ad primam formam istius principalis  
            <lb ed="#L" n="59"/>quando arguitur. nullus iuste aliquis gubernans  
            <lb ed="#L" n="60"/>punit eos etc Nego istam intellectam de volun 
            <lb ed="#L" n="61"/>tate beneplaciti. nam ideo iuste punit eos  
            <lb ed="#L" n="62"/>quia praecepit eis ne facerent. Et quando arguitur  
            <lb ed="#L" n="63"/>quod esset summa causa peccati. concedo. Tamen 
            <lb ed="#L" n="64"/>potest dici quod non est causa peccati: quia ista causalis  
            <lb ed="#L" n="65"/>est vera. deus vult sortem peccare: quia sortes 
            <lb ed="#L" n="66"/>vult peccare. et non econtrario. ideo sortes est  
            <lb ed="#L" n="67"/>magis causa peccati quam deus: non tamen est maior cau  
            <lb ed="#L" n="68"/>sa vel melior seu principalior. Uel potest conce 
            <lb ed="#L" n="69"/>di quod deus est summa causa peccati: et summe 
            <lb ed="#L" n="70"/>causat. tamen hoc non obstante imputatur crea 
            <lb ed="#L" n="71"/>turae: quod in potestate ipsius fuit deum esse cau  
            <lb ed="#L" n="72"/>sam istius peccati. Unde eo ipso quod homo est liber  
            <lb ed="#L" n="73"/>quia deus statuit coagendo vnicuique creatum  
            <lb ed="#L" n="74"/>re secundum modum naturae suae: sequitur quod homo habet  
            <lb ed="#L" n="75"/>in sua potestate facere deum coagere et non coa- 
            <lb ed="#L" n="76"/>gere: sicut sibi placet. quia deus serviret hominis  
            <lb ed="#L" n="77"/>voluntati. vnde peccatoribus exprobrat deus: Ser- 
            <lb ed="#L" n="78"/>vire me fecistis in peccatis vris.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5837">
            Contra. deus  
            <lb ed="#L" n="79"/>libere cooperatur voluntati: ergo non seruit. Uer  
            <lb ed="#L" n="80"/>est: sed est metaphorica locutio. Sed quare non  
            <lb ed="#L" n="81"/>subtrahit cooperationem: tunc enim nemo pecca 
            <lb ed="#L" n="82"/>ret. s sndeo: quia deus non vult. tunc enim impedi 
            <lb ed="#L" n="83"/>ret liberum arbitrium.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5850">
            Ad secundam formam quando  
            <lb ed="#L" n="84"/>arguitur quod deus ordinat de mediis necessa 
            <lb ed="#L" n="85"/>riis ad fine: sed multi sunt ordinati ad pe- 
            <lb ed="#L" n="86"/>nam: ergo vult eos peccare concedo quod vult  
            <lb ed="#L" n="87"/>eos peccare si velint. Et quia ipsi volunt: conce 
            <lb ed="#L" n="88"/>do quod quando volunt peccare absolute: vult eos  
            <lb ed="#L" n="89"/>peccare: et tamen iuste punit eos: quia faciunt con 
            <lb ed="#L" n="90"/>tra suum praeceptum. Et quando arguitur frustra fie- 
            <lb ed="#L" n="91"/>ret intfernus si nemo peccaret. falsum est. Tum  
            <lb ed="#L" n="92"/>quia nihil est frustra quod deus vult esse. Tum quia  
            <lb ed="#L" n="93"/>manifestius ostenditur dei iustitia per ipsum 
            <lb ed="#L" n="94"/>licet nullum puniret. sicut patibulum non est  
            <lb ed="#L" n="95"/>frustra licet uunquam homo in eo damnetur. decla- 
            <lb ed="#L" n="96"/>rat enim se iustitiae esse instrumentum ex ipso quod  
            <lb ed="#L" n="97"/>est.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5883">
            Ad tertiam concedo quod deus vult mala fic 
            <lb ed="#L" n="98"/>ri: sed quia praecepit hominbus ne mala fiant: ideo hoc  
            <lb ed="#L" n="99"/>relinquit in eorum dispsitione. et ideo peccant. et eis  
            <lb ed="#L" n="100"/>debet imputari quod deus causat peccatum. qua 
            <lb ed="#L" n="101"/>tamen argumentum videtur niti ad probandum quod  
            <lb ed="#L" n="102"/>mala et peccata sunt de perfectione vniuersi: co 
            <lb ed="#L" n="103"/>cedo quod haec perfectio qui nunc est / exigit mala 
            <lb ed="#L" n="104"/>fuisse facta et homines peccasse: tamen si numquam homo  
            <lb ed="#L" n="105"/>peccasset: non minus fuisset vniversum perfe- 
            <lb ed="#L" n="106"/>ctum et pulchrum: sed tamen alia pulchriuudie.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5906">
            Ad  
            <!--111.xml-->
            <pb ed="#L" n="56-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>quartam concedo quod deus pelegit mala fieri quam  
            <lb ed="#L" n="2"/>ea impedire: et quod mala fieri est bonum: non tamen  
            <lb ed="#L" n="3"/>est bonum male facienti: sed sibi est peccatum et non  
            <lb ed="#L" n="4"/>vult deus impedire mala fieri: quando ipsi pla 
            <lb ed="#L" n="5"/>cet posse agere libere.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5926">
            Ad quintam concedo  
            <lb ed="#L" n="6"/>quod vnum peccatum est poena alterius: quia fit con 
            <lb ed="#L" n="7"/>tra praeceptum: ideo est peccatum: quia nocet facienti:  
            <lb ed="#L" n="8"/>io est poena: et generaliter ome peccatum est pena 
            <lb ed="#L" n="9"/>sicut alias ostendetur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5937">
            Ad sextam cum arguitur /  
            <lb ed="#L" n="10"/>deus voluit christum occidi a Iudeis: ergo vo- 
            <lb ed="#L" n="11"/>luit Iudeos occidere christum . concedo consequentia:  
            <lb ed="#L" n="12"/>et antecedens et consequens: nec video differentia in- 
            <lb ed="#L" n="13"/>ter antecedens et consequens: nisi forte gramaticale:  
            <lb ed="#L" n="14"/>immo forte in conceptu vna mentalis eis cor 
            <lb ed="#L" n="15"/>respondet. et sicut frequinter replicavi: nego istam  
            <lb ed="#L" n="16"/>consequentiam / deus voluit quod Iudei occideret chri 
            <lb ed="#L" n="17"/>stum: ergo ipsi non peccauerunt: quia ipsi habue 
            <lb ed="#L" n="18"/>runt praeceptum de opposito. Concedo tamen quod  
            <lb ed="#L" n="19"/>christus fuit iuste occisus: et iniuste simili-  
            <lb ed="#L" n="20"/>ter: et iustum fuit eum mori et iniustum similiter: sicut 
            <lb ed="#L" n="21"/>declarat Anselmus de veritate capitulo viii ut fuit in  
            <lb ed="#L" n="22"/>quarto arti. istius argu. allegatum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e5968">
            Ad se 
            <lb ed="#L" n="23"/>ptimam concedo quod toramni et mali homines sunt  
            <lb ed="#L" n="24"/>insira divinae voluntatis: non quod deus eos ne- 
            <lb ed="#L" n="25"/>cessitet ad persequendos scatuons: sed quia permit  
            <lb ed="#L" n="26"/>tit et cooperatur eis in persecutione sctorum: sicut  
            <lb ed="#L" n="27"/>ubicumque creaturae agenti cooperatur volun 
            <lb ed="#L" n="28"/>tarie agenti secundum positionem cui istae rationees  
            <lb ed="#L" n="29"/>innituntur. quia tamen illis turannis praecepit oppo 
            <lb ed="#L" n="30"/>situm: ideo non plus excusantur quam si omnino facerent  
            <lb ed="#L" n="31"/>contrarium benemplacito dei: et deo resisterent. vnde 
            <lb ed="#L" n="32"/>Augustinus enthicorum xcix de peccantibus dicit. Quam  
            <lb ed="#L" n="33"/>tum ad ipsos attinet: quod deus noluit fece 
            <lb ed="#L" n="34"/>runt. quantum vero ad oripotentiam dei: nul 
            <lb ed="#L" n="35"/>lo modo illud facere valuerunt. quod verbum ex- 
            <lb ed="#L" n="36"/>ponit magiter in primo sen. dicens sic: ac si di 
            <lb ed="#L" n="37"/>ceret: fecert contra dei praeceptum quod appellatur der  
            <lb ed="#L" n="38"/>voluntas: sed non fecerunt contra dei voluntatem omni 
            <lb ed="#L" n="39"/>potentem: quia hoc non valuerunt. Unde dicit ma 
            <lb ed="#L" n="40"/>gister similiter quod deus implet voluntatem suam : hoc  
            <lb ed="#L" n="41"/>est praescientia et voluntatem similiter per malas hoim  
            <lb ed="#L" n="42"/>voluntates diinione xlviii. c. ii. Et nota dictum ma 
            <lb ed="#L" n="43"/>gistri xlvii disin capiaule vl Nequam inquit ideo praecepit  
            <lb ed="#L" n="44"/>deus omnibus bona: vel prohibuit mala: vel con 
            <lb ed="#L" n="45"/>suluit optima: quod vellet ab omnibus bona 
            <lb ed="#L" n="46"/>praecepit fieri: vel mala qua prohibuit vitari. si  
            <lb ed="#L" n="47"/>enim vellet: vtique et fierent: quia in nullo potest ab 
            <lb ed="#L" n="48"/>homine superari vel impediri voluntas eius. 
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6027">
            Ad 
            <lb ed="#L" n="49"/>octavam concedo quod deus voluit secatum Stepha- 
            <lb ed="#L" n="50"/>num coronari: quia voluit quod sctuns Stephanus 
            <lb ed="#L" n="51"/>voluntarie pateretur. vnde proprie loquendo sctu  
            <lb ed="#L" n="52"/>non ideo merentur: quia patiunt propter deum: sed quia  
            <lb ed="#L" n="53"/>volunt pati propter deum. Et certe illa voli 
            <!--111.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--56r-->
            <lb ed="#L" n="54"/>tio causatur ab eis libere. et concedo quod deus  
            <lb ed="#L" n="55"/>coagat ad passionem sanctorum: quia aliter nihil  
            <lb ed="#L" n="56"/>paterentur. quia nisi deus coageret persecutori- 
            <lb ed="#L" n="57"/>pus: ipsi nihil agerent: et si illi nihil agerent:  
            <lb ed="#L" n="58"/>scti nihil paterentur. Item ex alia parte deus co 
            <lb ed="#L" n="59"/>agit sctis concausando volitiones quibus ac- 
            <lb ed="#L" n="60"/>ceptant se pati proptur deum. haec tamen dei operatio 
            <lb ed="#L" n="61"/>non diminuit meritum nec demeritum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6063">
            Con- 
            <lb ed="#L" n="62"/>tra si meritum marturii consistit in volendo sic.  
            <lb ed="#L" n="63"/>pati pro christo: ergo qui ita intense vellet pati pro 
            <lb ed="#L" n="64"/>christo sic feen Taurentius: sine quacumque passioe  
            <lb ed="#L" n="65"/>illata posset tantum mereri sicut fecit. s. Tau 
            <lb ed="#L" n="66"/>rentius. Dico quod conclusio est vera: non tamen ha 
            <lb ed="#L" n="67"/>beret aureolam mart vrii.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6080">
            Ad nonam de teta  
            <lb ed="#L" n="68"/>tione christi a diabolo. concedo quod deus coegit  
            <lb ed="#L" n="69"/>diabolo ad tentandum chrisium: et hoc voluntate  
            <lb ed="#L" n="70"/>bueplaciti. quia ianen diabolus proptur malum fecit:  
            <lb ed="#L" n="71"/>deus vero proptur bonum: diabolus fecit vitio 
            <lb ed="#L" n="72"/>se et iniuste: deus autem iustae.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6093">
            Ad decimam  
            <lb ed="#L" n="73"/>de peccatis Pauli ante conuersionem dico sicus  
            <lb ed="#L" n="74"/>dictum est de peccatis aliorum. Et concedo quod deus  
            <lb ed="#L" n="75"/>pordinauit quod illa peccata forent sibi et aliis oc  
            <lb ed="#L" n="76"/>casio boni: sed nunquam praecepit quod ipse pecca 
            <lb ed="#L" n="77"/>ret. nec consuluit. et ideo peccavit: nihil tmn  
            <lb ed="#L" n="78"/>contra placitum dei fecit. haec omnia dicta sint occa 
            <lb ed="#L" n="79"/>sione exercitu sine quacumque assertione. Exem 
            <lb ed="#L" n="80"/>plum potest poni. sint duo serui sortes et pla 
            <lb ed="#L" n="81"/>to principiat dicens sorti quod trahat navem: et pla 
            <lb ed="#L" n="82"/>toni prohibeat idem. trahant igitur sortes et  
            <lb ed="#L" n="83"/>plato navem. sunt igitur duae causae partiales  
            <lb ed="#L" n="84"/>istius tractus: et ide opus sic fit ab vtroque  
            <lb ed="#L" n="85"/>et tamen ab vno iustae et ab alio iniuste: quia sortes 
            <lb ed="#L" n="86"/>fecit quod debet et plato quod non debet. Eodem modo-  
            <lb ed="#L" n="87"/>est de deo et diabolo vel toranno. deus iuste  
            <lb ed="#L" n="88"/>coagit trranno vel diabolo in persecutione  
            <lb ed="#L" n="89"/>quia facit quod eum decet et quod sibi placet. illi autem 
            <lb ed="#L" n="90"/>iniuste agunt: quia quod non deberent.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6135">
            Ad quin
            <lb ed="#L" n="91"/>tum principale in quo per quinque formas  
            <lb ed="#L" n="92"/>arguebatur: quarum prima fuit ista. deus non  
            <lb ed="#L" n="93"/>facit omne illud quod partinet ad iustum iudice  
            <lb ed="#L" n="94"/>ergo etc. Potest dici quod consequentia non valet: quia ad uni 
            <lb ed="#L" n="95"/>iudicem pertinet facere aliquid quod alius iuder 
            <lb ed="#L" n="96"/>licitae remittit. vnde antecedens potest concedi: quod deus  
            <lb ed="#L" n="97"/>non facit omne quod pertinet ad iustum iudicem:  
            <lb ed="#L" n="98"/>extendendo nomen faciendi: quia sortes te- 
            <lb ed="#L" n="99"/>netur facere a. et plato est unus iudex ad  
            <lb ed="#L" n="100"/>quem nihil partinet de a. Et ideo si dimittat:  
            <lb ed="#L" n="101"/>non sequitur: sortes non facit omne quod partinet  
            <lb ed="#L" n="102"/>ad iustum iudicem: ergo non iustae gubernat: quia an 
            <lb ed="#L" n="103"/>tecedens est verum et consequens falium. Sit ergo  
            <lb ed="#L" n="104"/>exempli gratia quod plato iustae gubernat. Quod  
            <lb ed="#L" n="105"/>aenes sit verum patet: quia sequitiur: sortes non facit  
            <lb ed="#L" n="106"/>a ergo sion facit omne quod pertinet ad  
            <!--112.xml-->
            <pb ed="#L" n="56-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>iustum iudicem: ergo non iustae gubernat. consequentia patet:  
            <lb ed="#L" n="2"/>quia a est unum de iis qui partinent ad iustum iudi- 
            <lb ed="#L" n="3"/>cem: demonstrato sorte. quia illa propsitio deus non  
            <lb ed="#L" n="4"/>facit omnie quod partinet ad hoc quod ipse sit iustus iu 
            <lb ed="#L" n="5"/>dex etc. nego ad illum intellectum antecens. Et quand  
            <lb ed="#L" n="6"/>probatur per hoc quod ipse permittit mala fieri qo 
            <lb ed="#L" n="7"/>posset impedire ne fieret: concedo. sed nego vl 
            <lb ed="#L" n="8"/>terius consequentiam. ergo non facit omnie quod partinet ad hoc  
            <lb ed="#L" n="9"/>quod sit iustus iudex. nam ipse iuste permittit ma 
            <lb ed="#L" n="10"/>la fieri: prohibet tamen ne fiant per leges et doctr  
            <lb ed="#L" n="11"/>nam. non tamen impedit violenter naturam liberam.  
            <lb ed="#L" n="12"/>sed relinquit eam suae libertati: loquendo de adul 
            <lb ed="#L" n="13"/>tis. Paruulos autem qui non fuerunt participes  
            <lb ed="#L" n="14"/>sacorum: iuste proptur peccatum originale damnat: 
            <lb ed="#L" n="15"/>sicut dictum fuit in tertio arti. principali.  
            <lb ed="#L" n="16"/>ad auctoritatem illorum capsorum decreti dico quod  
            <lb ed="#L" n="17"/>debent intelligi de iudicibus existentibus sub  
            <lb ed="#L" n="18"/>lege: non de deo cuius voluntas est lex: et ome 
            <lb ed="#L" n="19"/>quod vult iustum est. Unde si ipsi permittant mala 
            <lb ed="#L" n="20"/>fieri ubi possent impedire licitae et iustae: ipsi  
            <lb ed="#L" n="21"/>peccant: sed secus est de deo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6224">
            Ad secundam for 
            <lb ed="#L" n="22"/>mam quando arguitur. deus semper remittit partem  
            <lb ed="#L" n="23"/>pene condigne: ergo recedit ab aequalitate. dici 
            <lb ed="#L" n="24"/>potest quod pena dicitur condigna alicui culpere dupliter 
            <lb ed="#L" n="25"/>Uno modo quia tam magna est pena quod magna 
            <lb ed="#L" n="26"/>fuit culpa: et tunc esset tanta quantam ipse me 
            <lb ed="#L" n="27"/>ruit qui peccauit. Alio modo dicitur pena condigna 
            <lb ed="#L" n="28"/>culpe: quia tanta est quantam placet iusto iu- 
            <lb ed="#L" n="29"/>dici insigere pro ea. Primo modo deus punit cuia  
            <lb ed="#L" n="30"/>tra contdignum. secundo modo non.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6246">
            Contra. Omnis pe- 
            <lb ed="#L" n="31"/>na posset esse condigna cuicumque culpe: ergo  
            <lb ed="#L" n="32"/>si insligeret Neroni penam Iude: condigna esset  
            <lb ed="#L" n="33"/>utrique vtraque. sed tanta esset modo quanta tunc  
            <lb ed="#L" n="34"/>esset: et modo pena Neronis est minor: ergo Ne 
            <lb ed="#L" n="35"/>ro minus modo punitur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6259">
            Dico quod omnis poena est con 
            <lb ed="#L" n="36"/>digna culpe secundo modo: quatum placet sibi in- 
            <lb ed="#L" n="37"/>sigere pro culpa. et non valet consequentia: ergo pena mi 
            <lb ed="#L" n="38"/>nor est diminuta. quia eo ipso quod est ab eo vo 
            <lb ed="#L" n="39"/>lita: est iusta et condigna illo mo. Et ad aucto  
            <lb ed="#L" n="40"/>ritatem Anselmu. cur deus hom capitulo xii quando dicit re- 
            <lb ed="#L" n="41"/>cte ordinare peccatum etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6276">
            Dico quod istud sicut 
            <lb ed="#L" n="42"/>sonat est falsum: loquendo de poena satisfa- 
            <lb ed="#L" n="43"/>ctoria: vel qualis debet insligi pro satisfactione 
            <lb ed="#L" n="44"/>quia multa peccata ad tempus deus dimittit impu- 
            <lb ed="#L" n="45"/>nita: quia dissimulat peccata hominum propter  
            <lb ed="#L" n="46"/>poenitentiam: et tamen non sequitur quod deus ad tempus re 
            <lb ed="#L" n="47"/>linquat aliquid deordinatum in mundo. et  
            <lb ed="#L" n="48"/>ideo potest intelligi sic quod ordinare peccatum est  
            <lb ed="#L" n="49"/>statuere leges punitivas: et illas opportu 
            <lb ed="#L" n="50"/>ne executioni mandare. Opportune dico:  
            <lb ed="#L" n="51"/>quando deo placet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6300">
            Ad aliam auctoritatem eius- 
            <lb ed="#L" n="52"/>dem libri capitulo xx quod secundum mensuram peccati etc.  
            <lb ed="#L" n="53"/>Dico quod mensura peccati est vno modo atten- 
            <!--112.xml-->
            <cb ed="#L" n="b"/><!--56vb-->
            <lb ed="#L" n="54"/>denda secundum mensuram legis cuius est pvari 
            <lb ed="#L" n="55"/>catio: et satisfactio est mensuranda mensu 
            <lb ed="#L" n="56"/>ra legis punitive. Satisfacit autem homo deo 
            <lb ed="#L" n="57"/>quando penam subit pro peccato quam placet deo sibi  
            <lb ed="#L" n="58"/>insligere. vnde omnis pena quae sibi placet infligi 
            <lb ed="#L" n="59"/>pro peccato: est sibi satisfactio contradigna. et ideo illa  
            <lb ed="#L" n="60"/>verba Anselmus et consimilia sctorum sunt prolata ad  
            <lb ed="#L" n="61"/>modum iudicui humani nobis noti: et non sunt  
            <lb ed="#L" n="62"/>omnia propria iudici divino.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6332">
            Ad tertium quando at  
            <lb ed="#L" n="63"/>guit quod multa videmus impunita in mundo  
            <lb ed="#L" n="64"/>concedo: videlicet quod puniuntur aliqua: et aliquam  
            <lb ed="#L" n="65"/>remittuntur. sed bene ordinantur etiam sine pu 
            <lb ed="#L" n="66"/>nitione: quia sicut deo placet ita fit: et ideo iu- 
            <lb ed="#L" n="67"/>ste fit mirantur tamen homines quare deus sic per- 
            <lb ed="#L" n="68"/>mittit: quo putant deum obligatum ad regendum  
            <lb ed="#L" n="69"/>mundum suum secundum capita eorum: et tunc male iret  
            <lb ed="#L" n="70"/>negotium. et ideo quando expectat: misericordi- 
            <lb ed="#L" n="71"/>ter expectat. et quando punit: iuste punit. et quando  
            <lb ed="#L" n="72"/>remittit: tam misericorditur quam iuste remittit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6356">
            <lb ed="#L" n="73"/>Ad quartum quando arguitur . tanta distantia pe 
            <lb ed="#L" n="74"/>ne etc. concedo quod vtraque distat ab alia in in- 
            <lb ed="#L" n="75"/>finitum. et nego vltra consequentiam. ergo tantam iniust  
            <lb ed="#L" n="76"/>tiam faciet deus commutando penam aeternam  
            <lb ed="#L" n="77"/>temporalem / quanta fieret commutando temporalem in 
            <lb ed="#L" n="78"/>eternam.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6372">
            Ad quintum quando arguitur. nihil parti  
            <lb ed="#L" n="79"/>net ad iustum iudicem principere / nisi quod velit fie 
            <lb ed="#L" n="80"/>ri ab eis. dico quod verum est de voluntate permis  
            <lb ed="#L" n="81"/>sionis. vnde si praeciperet eis aliquid: et costea  
            <lb ed="#L" n="82"/>eos impediret sine culpa eorum ne illud pos 
            <lb ed="#L" n="83"/>sent implere: iniuste faceret. potest tamen continge 
            <lb ed="#L" n="84"/>re quod aliqui faciant se ineptos ad exequendum  
            <lb ed="#L" n="85"/>praeceptum: et tamen deus vult praeceptum suum stare:  
            <lb ed="#L" n="86"/>et tamen non placet sibi quod exequantur praeceptum pro 
            <lb ed="#L" n="87"/>tunc: sed vult eos vurire: quia fecerunt se ineptos  
            <lb ed="#L" n="88"/>ad exequendum praeceptum. Exemplum de seruo qui  
            <lb ed="#L" n="89"/>se inebriat: nec potest pro tunc servire dumno suo:  
            <lb ed="#L" n="90"/>nec ideo relaxatur praeceptum de sibi deseruien 
            <lb ed="#L" n="91"/>do: sed manet praeceptum: et tamen dicens protunc non  
            <lb ed="#L" n="92"/>vult suum servitium: nec illud ipse potest impen- 
            <lb ed="#L" n="93"/>dere.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6407">
            Ad Augustinus de praecepto Abrae facto et  
            <lb ed="#L" n="94"/>ceco curato: qui videntur fuisse signa falsa: quia  
            <lb ed="#L" n="95"/>praecepit quod non voluit fieri. Dicunt quidan 
            <lb ed="#L" n="96"/>quod videbat Abrae praecepisse immolationem: quod  
            <lb ed="#L" n="97"/>tamen non fecit. Potest dici quod praecepit sibi immola- 
            <lb ed="#L" n="98"/>re filium: et tamen noluit hoc: sicut patuit per effe 
            <lb ed="#L" n="99"/>ctum
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6424">
            et si arguitur contra. Fictio videtur quod aliquis 
            <lb ed="#L" n="100"/>principiat unum et velit oppositum: quia tunc facit si 
            <lb ed="#L" n="101"/>gnum falsum. Potest dici quod non repugnat iu 
            <lb ed="#L" n="102"/>stitiae nec sapientiae dei fingere: hoc est facere si 
            <lb ed="#L" n="103"/>gnum quam velit alquid fieri: et tamen quod nolit il- 
            <lb ed="#L" n="104"/>lunoi immo hoc expedit vtilitati illius cui fit  
            <lb ed="#L" n="105"/>signum: sicut multum expediebat Abrae quod  
            <lb ed="#L" n="106"/>deus paetendebat se hoc voluisse per praeceptum  
            <!--113.xml-->
            <pb ed="#L" n="57-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
            <lb ed="#L" n="1"/>quod per ipsum significabatur: et tamen hoc no- 
            <lb ed="#L" n="2"/>luit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6453">
            Contra. ergo decepit Abraam. concedo  
            <lb ed="#L" n="3"/>quod ad vtilitatem suam decepit eum. Uel po 
            <lb ed="#L" n="4"/>test dici quod non deceperit eum: sed Abraam aliter 
            <lb ed="#L" n="5"/>intelligedo quam fuit in rei veritate decebit  
            <lb ed="#L" n="6"/>seipsum. nam ista non sonant idem. facias  
            <lb ed="#L" n="7"/>hoc: et volo quod tu facias hoc. Unde praeceptum  
            <lb ed="#L" n="8"/>dei potest distingui: quandobinr / immola fili- 
            <lb ed="#L" n="9"/>um. Uno modo accipitur pro ista: volo quod  
            <lb ed="#L" n="10"/>tu immoles. Alio modo pro ista: volo quod tu 
            <lb ed="#L" n="11"/>facias ac si vellem te immolare filium. Pri- 
            <lb ed="#L" n="12"/>mo modo sic intellexit Abraam praeceptum.  
            <lb ed="#L" n="13"/>secundo modo deus. Ad examplum de cece 
            <lb ed="#L" n="14"/>nato illuminato: credo quod deus non praece 
            <lb ed="#L" n="15"/>pit sibi necuiquam diceret: licet euangelista hoc  
            <lb ed="#L" n="16"/>verbo praecepit vtatur: sed dixit sibi ne fa 
            <lb ed="#L" n="17"/>ceret ad ostentationem: appetendo deum de 
            <lb ed="#L" n="18"/>hoc laudari a malis. Unde praecepit sibi ne 
            <lb ed="#L" n="19"/>cui deceret. idest docuit illum ne in vanam glo  
            <lb ed="#L" n="20"/>riam laudes hominum pro benefactis appe- 
            <lb ed="#L" n="21"/>teret: et sic intelligendo potest concedi quod prae- 
            <lb ed="#L" n="22"/>cepit aliquid aliud quam verba sonant: et non  
            <lb ed="#L" n="23"/>secundum quod verba sonant cum dicitur. ne dixeris  
            <lb ed="#L" n="24"/>alicui. et potuit esse quod vel ex circumstantia  
            <lb ed="#L" n="25"/>aliqua / vel dictis christi praecedentibus / vel mo 
            <lb ed="#L" n="26"/>do loquendi seu motu aliquo sensus ille in  
            <lb ed="#L" n="27"/>telligeretur abillo curato quod deus praecepit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6510">
            <lb ed="#L" n="28"/>Ad sextum principale quando arguitur.  
            <lb ed="#L" n="29"/>nullus detinens de subditae etc. Dico quod deus  
            <lb ed="#L" n="30"/>plus eis tribuit quam meruerunt: et ideo nullam  
            <lb ed="#L" n="31"/>iniustitiam eis facit. Similiter ipsi illud gau 
            <lb ed="#L" n="32"/>dium non meruerunt habere absolute et sta 
            <lb ed="#L" n="33"/>tim: sed quando deo placeret. Similiter retar  
            <lb ed="#L" n="34"/>datio non grauat: quia volunt quod deo placet  
            <lb ed="#L" n="35"/>de eis fieri. Et quando dicitur quod luunt nunc pecca 
            <lb ed="#L" n="36"/>ta nostra: quia propterea damnifitantur: et hoc est  
            <lb ed="#L" n="37"/>iniustum. Dico quod non est iniustum: quia placet deo 
            <lb ed="#L" n="38"/>et non opitet quod fiat eis recompensatio: quia placet 
            <lb ed="#L" n="39"/>eis retardatio: et reconpensatum est eis in infi 
            <lb ed="#L" n="40"/>nitum illud ultra quod mereri poterant de se- 
            <lb ed="#L" n="41"/>ipsis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6543">
            Ad ultimum quando arguitur. deus exigit  
            <lb ed="#L" n="42"/>a reprobis iustitiam etc. et tamen non vult ab eis  
            <lb ed="#L" n="43"/>fieri. Concedo exigit exactione praecepti: et tamen  
            <lb ed="#L" n="44"/>non vult voluntate beneplaciti: quia ipsi nolunt.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q1-d1e6552">
            <lb ed="#L" n="45"/>Ad secundam formam septimi argumenti quando  
            <lb ed="#L" n="46"/>arguebatur. duobus peccatoribus decedentibus etc.  
            <lb ed="#L" n="47"/>concedo quod minus in quantitate remittet vni 
            <lb ed="#L" n="48"/>quam alteri: sed aequale in proportione: quia vtro  
            <lb ed="#L" n="49"/>bique vel secundam vel tertiam vel quotamnis ut  
            <lb ed="#L" n="50"/>deo placuerit aliam partem: et sic neutri fit in- 
            <lb ed="#L" n="51"/>iuria: sed utrique proportionata misericor- 
            <lb ed="#L" n="52"/>dia. Et haec de praesenti questione.  
            <lb ed="#L" n="53"/><pc type="#pilcrow"/>Sequitur secunda.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>