<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 4, Quaestio 3 [Lyon 1518 Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 4, Quaestio 3 [Lyon 1518 Transcription]</title>
          <date when="2020-01-18">January 18, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="Lyon1518">Lyon 1518</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="106-v"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rh-l4q3">
        <head xml:id="rh-l4q3-Hd1e97">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="rh-l4q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum in sacramento eucharistiae sub speciebus panis vere et realiter existat corpus christi</head>
        <div xml:id="rh-l4q3-Dd1e103">
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e105">
          <!--212.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--106vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>QUaeritur utrum in  
          <lb ed="#L" n="55"/>sacramento eucharistiae sub  
          <lb ed="#L" n="56"/>spenbus panis vere et realiter  
          <lb ed="#L" n="57"/>existat corpus christi:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l4q3-Dd1e123" type="rationes-principales">
          <head xml:id="rh-l4q3-Hd1e125">Rationes principales</head>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e128">
            Quod non  
          <lb ed="#L" n="58"/>quia si sic: hoc fieret per conuersio- 
          <lb ed="#L" n="59"/>nem panis et vini in corpus christi: sed talis 
          con<lb ed="#L" n="60" break="no"/>versio est impossibilis. ergo etc. Assumptum probo:  
          <lb ed="#L" n="61"/>quia quaero tali conuersione facta vtrum manet 
          pa<lb ed="#L" n="62" break="no"/>nis an non manet panis: si manet: ergo non est  
          <lb ed="#L" n="63"/>transitus nec conversus. si non manet panis: nec  
          <lb ed="#L" n="64"/>est aliquid de pane generatum: igitur panis est  
          <lb ed="#L" n="65"/>adnihilatus. Ista consequentia patet: quia si aliquid fuit 
          pa<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nis: et nihil est modo panis: nec alia diuisio 
          <lb ed="#L" n="67"/>fiebat in pane: vel ablatio partis: nec materia  
          <lb ed="#L" n="68"/>panis est sub alia forma: igitur panis est ad- 
          <lb ed="#L" n="69"/>nihilatus: quia non potest dici corruptus / nisi alia  
          <lb ed="#L" n="70"/>forma generaretur in materia panis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e159">
            
          Confir<lb ed="#L" n="71" break="no"/>matur ista ratio: quia facta consecratione quaero  
          <lb ed="#L" n="72"/>utrum aliquid quod fuit pars panis / est: an 
          <lb ed="#L" n="73"/>nihil quod fuit pars panis / est: Si secundum  
          <lb ed="#L" n="74"/>detur: igitur nec materia nec forma panis 
          ma<lb ed="#L" n="75" break="no"/>net: et per consequens panis est adnihilatus. Si ali- 
          <lb ed="#L" n="76"/>quid quod fuit pars panis / manet: Contra. aut  
          <lb ed="#L" n="77"/>igitur pars esse ntiatiur: aut quantitativa: aut 
          qualita<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tiva. Si quantitativa: cum quaelibet pars quam  
          <lb ed="#L" n="79"/>titativa panis fit panis: sequitur quod panis  
          <lb ed="#L" n="80"/>manet post consecrationem. consequens est falsum.  
          <lb ed="#L" n="81"/>Si essentialis: vel materia vel forma: sed sive 
          <lb ed="#L" n="82"/>sic sive sic / oportet concedere quod ibi remanet  
          <lb ed="#L" n="83"/>aliquam substantia distincta realiter a corpore 
          chri<lb ed="#L" n="84" break="no"/>sti / et anima christi / et partibus christi / et divinitate  
          <lb ed="#L" n="85"/>et similiter quod non est transiatio totius panis 
          consecra<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ti. igitur non est possibile ponere talem conuersio- 
          <lb ed="#L" n="87"/>nem. igitur etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e198">
            Praeterea. si talis conuersio vunius  
          <lb ed="#L" n="88"/>rei in aliam foret possibilis: et tamen res in quam  
          <lb ed="#L" n="89"/>fit conuersio / non augeretur: sequeretur quod deus  
          <lb ed="#L" n="90"/>posset convertere totam machinam mundi in 
          sub<lb ed="#L" n="91" break="no"/>stantiam musce: vel etiam quod posset ponere quam- 
          <lb ed="#L" n="92"/>libet substantiam sub specie alterius. et sic posset  
          <lb ed="#L" n="93"/>ponere asinum sub specie hominis: immo pari ratio- 
          <lb ed="#L" n="94"/>ne mille asinos in specie unius hominis vel 
          econ<lb ed="#L" n="95" break="no"/>trario: et sic periret omnino certitudo 
          experien<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tiae: et generatio scientiae per experimentum contra Aristoteles  
          <lb ed="#L" n="97"/>telem i metaphpyus et secundo posteriorum in fine. 
          <lb ed="#L" n="98"/>patet consequentia: quia deus potest facere subam sapphiri 
          <lb ed="#L" n="99"/>sub specie adamantis: et subam stelle sub spe 
          <lb ed="#L" n="100"/>cie vnius herbe: et sic semper habebimus dubita 
          <lb ed="#L" n="101"/>re an res demonstrata sit lapis an lignum 
          <lb ed="#L" n="102"/>an herba an homo. et sic inventa hostia super 
          al<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tare / dubitaretur aliquando an sit consecrata an 
          <lb ed="#L" n="104"/>non. nec sussiceremus ad distinguendum inter 
          pa<lb ed="#L" n="105" break="no"/>nem et non panem. et pari ratione nec sufficeremus  
          <!--213.xml-->
          <pb ed="#L" n="107-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ad distinguendum inter hominem et non homine.  
          <lb ed="#L" n="2"/>Iste consequentiae patent: quia deus potest tales conuersiones  
          <lb ed="#L" n="3"/>facere: cum hoc quod lateat et non constet nobis quod  
          <lb ed="#L" n="4"/>fecerit: et tamen credimus quod potest talia facere: et  
          <lb ed="#L" n="5"/>quia non sumus certi quod non fecerit: dubitare 
          de<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bemus an fecerit: quia si nequae sumus certi quod 
          fe<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cerit neque quod non fecerit: dubitabimus an tece 
          <lb ed="#L" n="8"/>rit: quia si non dubitamus: ergo sumus certi. sed consequens  
          <lb ed="#L" n="9"/>incasu est falsum: ergo relinquitur quod habemus  
          <lb ed="#L" n="10"/>dubitare de singulis substantiis an sint an 
          <lb ed="#L" n="11"/>non sint.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e270">
            Praeterea si talis transsubstantia-  
          <lb ed="#L" n="12"/>tio unius rei in aliam foret possibilis deo: se- 
          <lb ed="#L" n="13"/>quaeretur quod deus posset transsubstantiare hominem  
          <lb ed="#L" n="14"/>in lapide et econtrario: et per consequens omnia accidentia 
          ho<lb ed="#L" n="15" break="no"/>minis manerent in illo loco in quo prius fuit homo  
          <lb ed="#L" n="16"/>cum suba lapidis: sicut in sacro altaris manet  
          <lb ed="#L" n="17"/>sola suba christi cum accidentibus panis. et illo  
          <lb ed="#L" n="18"/>posito arguo sic secundum propositiones qui conceduntur commenti 
          <lb ed="#L" n="19"/>ter de spebus et accidentibus in sacro altaris  
          <lb ed="#L" n="20"/>ic quod impes panis ita vere nutriunt descedunt et  
          <lb ed="#L" n="21"/>agunt in gustum: et generaliter possunt in omnem 
          opera<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tionem in quam posset panis si ibi esset cum illis  
          <lb ed="#L" n="23"/>accidentibus. Sit ergo mititudo spcerum hominis homine 
          <lb ed="#L" n="24"/>converso in lapidem a: tunc arguo sic. a potest in  
          <lb ed="#L" n="25"/>omnem operationem in quam potest homo istae qui fuit sub  
          <lb ed="#L" n="26"/>a quia a potest ridere: a potest intelligere: et a potest  
          <lb ed="#L" n="27"/>gnerare homine. et sic aliquid potest intelligere / quod  
          <lb ed="#L" n="28"/>non est rationale. et sic vinum. et per consequens non homo pos 
          <lb ed="#L" n="29"/>facere quod nihil nisi homo potest facere. sic non 
          ho<lb ed="#L" n="30" break="no"/>mo generaret homine. et non homo rideret:  
          <lb ed="#L" n="31"/>cum tamen ridere sit proprium hominis etc. Item sequitur  
          <lb ed="#L" n="32"/>quod aliquis posset generari sine patre et mre: quia  
          <lb ed="#L" n="33"/>omnis pater est suba: et omnis mater similiter: et  
          <lb ed="#L" n="34"/>multa alia sequeretur quae sunt impossibilia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e323">
          <lb ed="#L" n="35"/>Secundo ad principale arguo sic. si sic: ergo hoc  
          <lb ed="#L" n="36"/>foret per consecrationem. et sic foret concedendum quod  
          <lb ed="#L" n="37"/>tales propositiones essent vere. De pane fit cor- 
          <lb ed="#L" n="38"/>pus christi panis potest esse corpus christi quod  
          <lb ed="#L" n="39"/>erat panis / est corpus christi: sic videtur Ambus 
          <lb ed="#L" n="40"/>dicere de conse dstinioneiii panis ii. Et allegat magi  
          <lb ed="#L" n="41"/>disti teum capitulo vlti. Panis est in altari vsitatus an 
          <lb ed="#L" n="42"/>verba sacra. vbi accessit consecratio: de pane 
          <lb ed="#L" n="43"/>fit christi caro. ecce prima propositio. Et sequitur  
          <lb ed="#L" n="44"/>continue. Quon autem potest quod panis est / esse cor 
          <lb ed="#L" n="45"/>pus christi: consecratione: quae fit sermone 
          chri<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sti ecce secunda propositio videlicet quod panis potest  
          <lb ed="#L" n="47"/>esse corpus christi et infra. Si tanta vis est in ser 
          <lb ed="#L" n="48"/>mone christi: vt inciperent esse quae non erant: quanm- 
          <lb ed="#L" n="49"/>to magis operatorius est vt sint quae erant: et t  
          <lb ed="#L" n="50"/>aliud commutentur: Et sic quod erat panis et vi- 
          <lb ed="#L" n="51"/>num ante consecrationem: iam corpus christi est post  
          <lb ed="#L" n="52"/>consecrationem. ecce tertia propositio. et sequitur:  
          <lb ed="#L" n="53"/>quia serua christi utat crcaturm: et sit ex pa 
          <!--213.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--107rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>ne corpus christi: et vinum cum aqui in calice 
          permi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>xtum fit sanguis christi consecratione verbi celestis  
          <lb ed="#L" n="56"/>Item communiter habentur quidam versus. Constat in 
          <lb ed="#L" n="57"/>altari carnem de pane creari. hic panis deus est  
          <lb ed="#L" n="58"/>qui negat hoc: reus est. Ex primo versu habetur quod  
          <lb ed="#L" n="59"/>caro christi creatur in altari: et similiter quod creatur de 
          <lb ed="#L" n="60"/>pane: hoc est de pane fit caro christi in alta 
          <lb ed="#L" n="61"/>riae et vltra. igitur in altari fit. Ex secundo habetur 
          <lb ed="#L" n="62"/>ista. hic panis deus est per consecrationem. Si- 
          <lb ed="#L" n="63"/>militer haec est concedenda: panis est deus:
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e394">
          <lb ed="#L" n="64"/>Quod autem istae propositiones sunt falsae probatur de 
          pri<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ma. Nam sequitur: de pane fit corpus christi: igitur  
          <lb ed="#L" n="66"/>de pane fsit corpus christi de nouo. et vltra 
          igi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tur corpus christi sit de nouo. consequens est falsum  
          <lb ed="#L" n="68"/>ergo et antecedens.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e407">
            Item sequitur: de pane fit corpus  
          <lb ed="#L" n="69"/>christi: ergo corpus christi fit de pane. et vltra. 
          <lb ed="#L" n="70"/>igitur corpus christi fit. consequentia patet: quia ex 
          opposi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>to consequentis sequitur oppositum antecedentis: quia  
          <lb ed="#L" n="72"/>sequitur: corpus christi non fit: ergo non fit de 
          pa<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ne.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e420">
            Item de pane fit corpus christi: ergo aliquid  
          <lb ed="#L" n="74"/>panis erit sub forma corporis christi. Et vltra 
          <lb ed="#L" n="75"/>ergo aliquid quod est modo. sub forma panis /  
          <lb ed="#L" n="76"/>erit pars corporis christi: et informabitur anima 
          <lb ed="#L" n="77"/>christi. Eode modo arguitur contra secundam  
          <lb ed="#L" n="78"/>propositionem. videlicet istam: panis potest esse  
          <lb ed="#L" n="79"/>corpus christi si enim sit vera: ponatur in esse  
          <lb ed="#L" n="80"/>ergo vel sic ponetur in esse. Panis est corpus  
          <lb ed="#L" n="81"/>christi vel sic : quod fuit panis / est corpus 
          chri<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sti. sed vtraque est impossibilis. De pria 
          ma<lb ed="#L" n="83" break="no"/>nifestum est. De secunda probo: nam 
          quae<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ro quid hoc pronomen relativum quod refert: vtrum  
          <lb ed="#L" n="85"/>corpus christi an aliud a corpore christi: si  
          <lb ed="#L" n="86"/>corpus christi: est implicativa falsi: quia corpus  
          <lb ed="#L" n="87"/>christi nunquam fuit panis. si aliud a corpore  
          <lb ed="#L" n="88"/>christi: nihil est corpus christi. igitur haec est 
          mo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>do impossibilis: quod fuit panis / est corpus 
          chri<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sti: ergo tam secunda quam tertia est falsa.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e459">
            Item  
          <lb ed="#L" n="91"/>arguo sic. Omne quod est corpus christi: est  
          <lb ed="#L" n="92"/>natum de virgine: et ascendit in celum. quod fuit  
          <lb ed="#L" n="93"/>panis / est corprus christi: ergo quod fuit panis est  
          <lb ed="#L" n="94"/>natum de virgine: et ascendit in celum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e470">
            Item 
          ar<lb ed="#L" n="95" break="no"/>guo sub hac forma. Onimae quod erit corpus 
          chri<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sti est in celo: hic panis erit corpus christi: ergo 
          <lb ed="#L" n="97"/>hic panis est in celo. Maior patet: quia tantum  
          <lb ed="#L" n="98"/>hoc erit corpus christi: demonstrato corpore  
          <lb ed="#L" n="99"/>christi et vltra. tantum ens in celo est corpus  
          <lb ed="#L" n="100"/>christi: ergo omne quod est corpus christi / est ens  
          <lb ed="#L" n="101"/>in celo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e489">
            Item arguo sub hac forma. Omne 
          <lb ed="#L" n="102"/>quod potest esse corpus hoc christi: est hoc corpus  
          <lb ed="#L" n="103"/>christi istae panis potest esse hoc corpus christi  
          <lb ed="#L" n="104"/>ergo istae panis est corpus christi discursus patet:  
          <lb ed="#L" n="105"/>quia regulatur per dici de omni: et est in tertio  
          <lb ed="#L" n="106"/>siago prime sigure. Maio: probatur: quia ab- 
          <!--214.xml-->
          <pb ed="#L" n="107-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>surdum est dicere oppositum scilicet aliud ab hoc  
          <lb ed="#L" n="2"/>potest esse hoc: quocumque demonstrato. Item 
          ar<lb ed="#L" n="3" break="no"/>guo sic. aliquid erit corpus christi / quod non est  
          <lb ed="#L" n="4"/>modo corprus christi ergo alquid erits assumptum  
          <lb ed="#L" n="5"/>a verbo: quod non est modo assumptum a verbo 
          <lb ed="#L" n="6"/>consequentia est satis bona: et antecedens est creditum: ergo consequens  
          <lb ed="#L" n="7"/>est creditum. ergo fidelis habet concedere quod istae 
          pa<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nis assumetur afilio dei. Item sub hac 
          for<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ma. si iste panis erit corpus christi: quaero vtrum  
          <lb ed="#L" n="10"/>quando erit: an quand non erit: si quando non erit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e530">
            Contra.- 
          <lb ed="#L" n="11"/>quando non erit: non erit aliquid: ergo quando non erit / non  
          <lb ed="#L" n="12"/>erit corpus christi consequentia patet. Si quando erit: ergo haec  
          <lb ed="#L" n="13"/>erit aliquando vera / panis est corpus christi: et  
          <lb ed="#L" n="14"/>haec / panis vivit: et panis est caro: et multa 
          <lb ed="#L" n="15"/>alia falsa quae possent inferri.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e543">
            Faciliter potest  
          <lb ed="#L" n="16"/>dici ad ista: sicut videtur magister dicere libro iii 
          <lb ed="#L" n="17"/>distnlus viii capitulo iiii quod haec est distinguenda: panis  
          <lb ed="#L" n="18"/>vel illud quod erat panis / est modo corpus 
          chri<lb ed="#L" n="19" break="no"/>sti eo quod potest exponi dupliciter. Uno modo vi 
          <lb ed="#L" n="20"/>aequaleat isti. suba panis manens substantia  
          <lb ed="#L" n="21"/>panis est corpus christi et haec est falsa. Alio  
          <lb ed="#L" n="22"/>modo exponitur per istam: substantia panis est  
          <lb ed="#L" n="23"/>mutata in illud quod factum est corpus christi  
          <lb ed="#L" n="24"/>sed haec responsio non vr intelligibilis. Nam omne mu- 
          <lb ed="#L" n="25"/>catum est aliquid manens sub vtroque termino  
          <lb ed="#L" n="26"/>mutationis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e569">
            Accipio illud: et sit a. et arguo  
          <lb ed="#L" n="27"/>sic a mutatum est sic quod prius fuit panis: et modo 
          <lb ed="#L" n="28"/>est corpris christi ergo aliquid est quod prius fuit 
          pa<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nis: et modo est corpus christi ergo aliquid est quod 
          pri<lb ed="#L" n="30" break="no"/>mo fuit
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e580">
            Item a est mutatum: sit a sicut prius:  
          <lb ed="#L" n="31"/>quaero igitur utrum est mutatum localiter: an altera- 
          <lb ed="#L" n="32"/>tum: et sic de singulis spebus mutationis: sec  
          <lb ed="#L" n="33"/>per nullam spem mutationis potest verficari quod  
          <lb ed="#L" n="34"/>corpus christi: igitur ponere mutationem ad pro- 
          <lb ed="#L" n="35"/>positum nihil valet: ad saluandum videlicet quo 
          <lb ed="#L" n="36"/>anis potest fieri corpus christi vel caro.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e596">
            Item 
          ar<lb ed="#L" n="37" break="no"/>guo sic sub hac forma. suba panis mutata  
          <lb ed="#L" n="38"/>in corpus christi est corpus christi: sicut suba 
          pa<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nis est mutata in corpus christi: sed omne mutatum  
          <lb ed="#L" n="40"/>aliter se habet nunc quam prius: ergo est substantia  
          <lb ed="#L" n="41"/>panis post consecrationem: consequens est falsum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e610">
          <lb ed="#L" n="42"/>Tertio arguo sic ad principale. si sub 
          spe<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ciebus panis et vini existeret realiter corpus  
          <lb ed="#L" n="44"/>christi: ergo unus oculus christi in vna hostia 
          exi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>stens posset videre se in alia hostia. et existens  
          <lb ed="#L" n="46"/>sub spe panis se videret sub spe vini. consequentia:  
          <lb ed="#L" n="47"/>probo: quia medium est bene illuminatum. et oculus  
          <lb ed="#L" n="48"/>christi bene dispositus: et christus summe 
          visibi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>lis: ergo si ibi ab oculo videri potest: potest et seipsum  
          <lb ed="#L" n="50"/>videre: sed consequens est falsum: quia omne visum ab 
          ocu<lb ed="#L" n="51" break="no"/>lo distat a vidente: quia ur sub quadam pvram:  
          <lb ed="#L" n="52"/>de: cuius conus est in oculo opposito: et basis  
          <lb ed="#L" n="53"/>in re visa. igitur si oculus christi in vna ho- 
          <!--214.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--107vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>stia videret christum in alia: tunc oculus christi 
          <lb ed="#L" n="55"/>videret se per lineam recta: et eiusdem pvramidis  
          <lb ed="#L" n="56"/> esset idem basis et conus: quod non est 
          imaginabi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>le.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e653">
            Item si sic: tunc corpus in sacramento 
          muta<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ret medium causando specitet in pvramide visi- 
          <lb ed="#L" n="59"/>bili. sicut si ibidem poneretur unus oculus alius  
          <lb ed="#L" n="60"/>aequalis virtutis vel maioris: ille posset vide 
          <lb ed="#L" n="61"/>re corpus christi consequens est falsum et contra 
          exprimen<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tum. Si dicatur concedendo quod oculus christi non  
          <lb ed="#L" n="63"/>potest videre nec movere manum suam ibi. 
          Con<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tra manus sua est ibi realiter: quia totum corpus est 
          <lb ed="#L" n="65"/>ibi realiter: sed manus illa est viva: igitur christ 
          <lb ed="#L" n="66"/>potest movere manum et tamen vna tangere aliam: 
          igi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tur pari ratione potest videre manum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e677">
            Item capio 
          <lb ed="#L" n="68"/>lineam logitudinis corporis christi a verticae 
          <lb ed="#L" n="69"/>usque ad plantam sub pede. et arguo sic . corpus  
          <lb ed="#L" n="70"/>christi est in hac hostia: et hoc linea est in hac 
          ho<lb ed="#L" n="71" break="no"/>stia: quaero vtrum est recta an curua: si recta: igitur  
          <lb ed="#L" n="72"/>cum ista sit septem pedum in longitudine: intelr 
          <lb ed="#L" n="73"/>terminos istius linet erit distantia septem 
          pe<lb ed="#L" n="74" break="no"/>dum. igitur in spatio minimi hominis erit quod titas  
          <lb ed="#L" n="75"/>septem pedum. et per consequens in spatio certissime par- 
          <lb ed="#L" n="76"/>tis unius pedis erit linea recta septem pedum.  
          <lb ed="#L" n="77"/>Si dicatur quod linea logitudinis christi sit in- 
          <lb ed="#L" n="78"/>voluta sicut vna linea ergo vrativa ad 
          dimen<lb ed="#L" n="79" break="no"/>siones hostiae : hoc nihil esi: oi non est dare 
          mi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nimam partem sub qui corpus christi est in hostia: et  
          <lb ed="#L" n="81"/>similiter guratio figure humane non conve 
          <lb ed="#L" n="82"/>nit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e712">
            Item si corpus christi realiter est ibi cum 
          <lb ed="#L" n="83"/>illis quatatibus: igitur figura eius est ibi: quia 
          figu<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ra eius non est nisi corpus ipsum. igitur 
          profun<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ditas eius est logitudo eius. et distantia 
          inter<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cepta inter latera figure est ibi. ergo si est  
          <lb ed="#L" n="87"/>ibi realiter: est ibi corporaliter et localiter.  
          <lb ed="#L" n="88"/>igitur inter manum et lacertum eius est unus cubiti  
          <lb ed="#L" n="89"/>et manus distat a pede: quia alio quin periret 
          figu<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ra humana.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e732">
            Quarto ad principale. si sic:  
          <lb ed="#L" n="91"/>aut debet concedi quod nos videmus corpus christi vel 
          <lb ed="#L" n="92"/>non. si sic. Contra. nullam partem christi videmus  
          <lb ed="#L" n="93"/>igitur etc. Antecedens pate: quia nec carnen nec 
          ma<lb ed="#L" n="94" break="no"/>num nec faciem. si concedatur quod non vter ibi corpus  
          <lb ed="#L" n="95"/>christi verum. Contra. non minus videmus quam  
          <lb ed="#L" n="96"/>tangimus et tractamus: cum visus sit 
          nobi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>lissimus sensuum. sed nos tangimus corpus  
          <lb ed="#L" n="98"/>hristi verum. ergo etc. Minor probatur ex illa 
          con<lb ed="#L" n="99" break="no"/>fessione Berengarii: quae ponitur de consec. 
          <lb ed="#L" n="100"/>di. ii c. ego Berengarius. vbi confitetur verum  
          <lb ed="#L" n="101"/>corpus christi manibus sacerdotum tractari non  
          <lb ed="#L" n="102"/>tamen sacrum: sed verum corpus christi sensualiter 
          ma<lb ed="#L" n="103" break="no"/>nibus sacerdotum tractari et frangi: et fidelium 
          <lb ed="#L" n="104"/>dentibus atteri. et pari ratione videmus ibi  
          <lb ed="#L" n="105"/>corpus christi Item dicitur vulgariter: hodie vi- 
          <lb ed="#L" n="106"/>di caput omniue sanctorum: hodie vidi corpus  
          <!--215.xml-->
          <pb ed="#L" n="108-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>christi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e778">
            Quinto ad principale. si sic : hoc 
          fe<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ret per consecrationem: sed consecratio non fit nis  
          <lb ed="#L" n="3"/>sacerdos intendat consecrare: ergo requiritur 
          inten<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tio sacerdotis. Pono ergo quod sacerdos habeat  
          <lb ed="#L" n="5"/>coram se octo hostias: de quibus non intendat 
          conse<lb ed="#L" n="6" break="no"/>crare nisi duas: et ita cogitet poenes se sic 
          du<lb ed="#L" n="7" break="no"/>as tantum de istis volo consecrare. quo posito: quaero  
          <lb ed="#L" n="8"/>utrum consecrauit an non: Si non. Contra. hic est 
          <lb ed="#L" n="9"/>forma debita et materia / et intentio faciendi quod  
          <lb ed="#L" n="10"/>eccliia facere consueuit: ergo etc. Item si non: hoc non 
          i<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ret nisi quia intentio talis ur generalis vel vaga 
          <lb ed="#L" n="12"/>vel indeterminata: sed hoc non impedit. nam 
          da<lb ed="#L" n="13" break="no"/>to quod sacerdos intendat distinctae consecrare hanc  
          <lb ed="#L" n="14"/>hostiam: oparet necessario concedere quod ipse 
          inten<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dit consecrare infinitas partes istius hostiae  
          <lb ed="#L" n="16"/>distincte. quod non potest intendere distinctae: cum  
          <lb ed="#L" n="17"/>non possit consecrare unam vna intentione: et post  
          <lb ed="#L" n="18"/>aliam alia intentione. et sic in infinitum. igitur suffi 
          <lb ed="#L" n="19"/>cit generalis intentio et indistincta. Similiter sacer  
          <lb ed="#L" n="20"/>dos comnmuniter die pasce consecrat multas vel 
          cen<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tum vel mille: sed non potest simul cogitare de 
          quali<lb ed="#L" n="22" break="no"/>bet distincte. igitur sufficit intentio generalis.  
          <lb ed="#L" n="23"/>Si dicatur quod consecrauit. Contra. tamtum duas de 
          <lb ed="#L" n="24"/>istis intendebat consecrare: sed non est maior ratio 
          <lb ed="#L" n="25"/>quare has duas consecrauit quam illas. igitur vel 
          con<lb ed="#L" n="26" break="no"/>secrauit omnes: vel nullas. non omnes: quia intende  
          <lb ed="#L" n="27"/>batu contrarium illius.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e838">
            Item pono aliquem sacerdotem  
          <lb ed="#L" n="28"/>qui credit continuum componi ex indivisibilibus:  
          <lb ed="#L" n="29"/>et henat coram se unam hostiam: quam credit esse comn 
          <lb ed="#L" n="30"/>positam ex quinque indivisibilibus praecise: et volo quod  
          <lb ed="#L" n="31"/>ipse intendat consecrare hodie unum 
          indivisibi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>le: et cras secundum: tertia die tertium: ita quod quinto  
          <lb ed="#L" n="33"/>die vult quod tota hostia sit consecrata. isto po 
          <lb ed="#L" n="34"/>sito: quaero vtrum consecrauit an non: si non. 
          Con<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tra intendebat consecrare panem: et protulit verba 
          <lb ed="#L" n="36"/>sacralia. ergo consecrauit. vel fiat argumentum  
          <lb ed="#L" n="37"/>de vna hostia divisa in quinque partes: et sic eo- 
          <lb ed="#L" n="38"/>dem modo procedatur de quinque diebus. Si concedatur quod  
          <lb ed="#L" n="39"/>consecrauit. Contra. nunquam intendebat consecra 
          <lb ed="#L" n="40"/>re aliquam partem istius: igitur numquam intendebat 
          conse<lb ed="#L" n="41" break="no"/>crare hanc hostiam: antecedens patet: quia hoc hostia non 
          con<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ponitur ex indivisibilibus in rei veritate.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e873">
            Item  
          <lb ed="#L" n="43"/>nullum panem intendebat consecrare: quia nullum in 
          <lb ed="#L" n="44"/>divisibile est panis: sed tantum indivisibile inter  
          <lb ed="#L" n="45"/>dit consecrare. ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e882">
            Item habeat aliquis sacer- 
          <lb ed="#L" n="46"/>dos coram se unum panem: et intendat consecrare 
          me<lb ed="#L" n="47" break="no"/>dietatem propinquiorem sibi: qui dicatur patria pars 
          pro<lb ed="#L" n="48" break="no"/>portionabilis: et consequenter tertiam quintam et 
          septi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>mam: et sic de aliis partibus proportionabilibus de 
          <lb ed="#L" n="50"/>notatis vel demostratis a numero impari. et  
          <lb ed="#L" n="51"/>nullo modo anrias intendat consecrare. quo posito: se  
          <lb ed="#L" n="52"/>quitur quod ille consecrauit infinitas hostias: qua 
          <lb ed="#L" n="53"/>rumquilibet distat ab alia per unum panem ita quod  
          <!--215.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--108rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>inter quascumque intercipitur unus panis. et 
          sequi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tur similiter quod istae fecit infinitos panes in actu:  
          <lb ed="#L" n="56"/>quirum quilibet est alteri discontinuus et disiuctus:  
          <lb ed="#L" n="57"/>ita quod inter quascumque et quoscumque mediat unus homo  
          <lb ed="#L" n="58"/>quia christus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e918">
            Similiter isto posito pono quod aliquis tam  
          <lb ed="#L" n="59"/>gat partem superficialem remotioris partis: quaero  
          <lb ed="#L" n="60"/>utrum tangat corpus christi an non: si sic: ergo est  
          <lb ed="#L" n="61"/>dare ultimam partem proportionabilem secundum 
          ta<lb ed="#L" n="62" break="no"/>lem denotationem. consequens est falsum: igitur. si non:  
          <lb ed="#L" n="63"/>ergo tangit panem. ergo in quacumque parte 
          pa<lb ed="#L" n="64" break="no"/>nis versus illam superficiem est alia pars propot 
          <lb ed="#L" n="65"/>tionabilis proportione denotata a numero  
          <lb ed="#L" n="66"/>impari: vt patet: ergo tangit partem consecratam
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e938">
          <lb ed="#L" n="67"/>Praeterea sit aliquis sacerdos hereticus: qua 
          <lb ed="#L" n="68"/>velit consecrare de carne. sicut legitur quod 
          qui<lb ed="#L" n="69" break="no"/>dam voluerunt consecrare de pane et de caseo. 
          <lb ed="#L" n="70"/>et decipiatur unus talis. Et fit panis illud quod  
          <lb ed="#L" n="71"/>existimat esse carnes: et dicat verba 
          consecra<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tionis. qunaeritur utrum conficit an non: Si non.  
          <lb ed="#L" n="73"/>Contra. nihil impedit nisi forte intentio 
          erro<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nea: sed illa non impedit. Probo: quia intendit 
          con<lb ed="#L" n="75" break="no"/>secrare hoc: et hoc est panis: ergo panem 
          con<lb ed="#L" n="76" break="no"/>secrat. Si dicatur quod sic. Contra. tantum intendit  
          <lb ed="#L" n="77"/>consecrare carnem: ergo non intendit consecrare  
          <lb ed="#L" n="78"/>panem. Et vltra. ergo non intendit consecrare  
          <lb ed="#L" n="79"/>hoc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e969">
            Item pono quod sacerdos consecrat omnes 
          pa<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nes in vna fenestra vnius panetarii: et postea  
          <lb ed="#L" n="81"/>furetur illas species. et tunc si agatur contra eum  
          <lb ed="#L" n="82"/>quod furatus est panes suos: numquid potest lici- 
          <lb ed="#L" n="83"/>te negare: videtur quod sic: quia certum est quod hoc  
          <lb ed="#L" n="84"/>est falsum: et licet negare falsum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e983">
            Item 
          ca<lb ed="#L" n="85" break="no"/>piat sacerdos in die pasce pro centum pa 
          <lb ed="#L" n="86"/>rochianis unam summam hostiarum: ubi 
          no<lb ed="#L" n="87" break="no"/>uit esse centum hostias et amplius: sed nesci- 
          <lb ed="#L" n="88"/>at quot ultra: et intendat solum consecrare centum  
          <lb ed="#L" n="89"/>proferens super hostias formam consecrandi: 
          quae<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ro vtrum consecrat an non: et est eadem forma quae  
          <lb ed="#L" n="91"/>prius. vltra intendat sic: volo consecrare  
          <lb ed="#L" n="92"/>omnes istas hostias si tot habeam parochia 
          <lb ed="#L" n="93"/>nos.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1005">
            Item si intentio requiritur: ergo qui 
          <lb ed="#L" n="94"/>libet communiter in elevatione habet dubitare ar 
          <lb ed="#L" n="95"/>sit hostia consecrata an non. Et si absolute  
          <lb ed="#L" n="96"/>adorat: videtur peccare: quia adorat adoratione  
          <lb ed="#L" n="97"/>latriae rem de qua dubitat an sit adoranda 
          <lb ed="#L" n="98"/>ergo videtur quod quilibet habet adorare sub 
          con<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ditione . consequens est falsum: et contra ri- 
          <lb ed="#L" n="100"/>tum ecclesie.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1023">
            Sexto ad principale si sic: 
          er<lb ed="#L" n="101" break="no"/>go dictum Ambrosii foret falsum. et 
          poni<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tur a magistro libro quarto distinctione. rum  
          <lb ed="#L" n="103"/>capi. ii. Nihil falsi putandum est esse in 
          sa<lb ed="#L" n="104" break="no"/>crificio veritatis. quia forma consecrandi est  
          <lb ed="#L" n="105"/>propositio falsa. probo: quia cum sacerdos di- 
          <lb ed="#L" n="106"/>cit : hoc est corpus meum. quaero quid demonsirat  
          <!--216.xml-->
          <pb ed="#L" n="108-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>le hoc: an corpus suum: et hoc non est ad propositum  
          <lb ed="#L" n="2"/>an corpus christi in celo: et tunc dicit falsum similiter 
          <lb ed="#L" n="3"/>si demonstrat panem: dicit falsum. ergo nullo  
          <lb ed="#L" n="4"/>modo dicit verum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1054">
            Dicitur ad illud communitet 
          <lb ed="#L" n="5"/>quod sacerdos dicit ista verba recitative in 
          perso<lb ed="#L" n="6" break="no"/>na christi et tunc simul dicit ea recitative et signi 
          <lb ed="#L" n="7"/>ficative respectu materie sibi praesentate. Si  
          <lb ed="#L" n="8"/>quaritur quid demonstretur per hoc pronomen hoc: Di 
          <lb ed="#L" n="9"/>com quod illud quod manet sub vtroque termio 
          <lb ed="#L" n="10"/>transmutationis: et est illud quod est accidentia  
          <lb ed="#L" n="11"/>sensibilia et nulla substantia. Unde sensus est  
          <lb ed="#L" n="12"/>hoc contentum sub his speciebus est corpus meum. 
          <lb ed="#L" n="13"/>et haec est causa quare non additur aliquod pronomen 
          <lb ed="#L" n="14"/>illi pronomini demonstrativo: ne ad aliquam  
          <lb ed="#L" n="15"/>speciem substantiae determinetur. uvnde secundum eos  
          <lb ed="#L" n="16"/>istud pronomen hoc non demonstrat terminum  
          <lb ed="#L" n="17"/>a quo istius conuersionis: quia eius significatio 
          im<lb ed="#L" n="18" break="no"/>pediret veritatem propositionis totius: cum 
          termin<lb ed="#L" n="19" break="no"/>a quo non maneat in vltimo instanti 
          locutio<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nis. nec etiam demonstrat terminum adquentrans  
          <lb ed="#L" n="21"/>substantiationis determinate: quia iam significa- 
          <lb ed="#L" n="22"/>tum locutionis praesupponit entitatem rei signi 
          <lb ed="#L" n="23"/>ficati scilicet corporis christi et non esset aliquo modo  
          <lb ed="#L" n="24"/>eius causa. et ideo dicunt quod demonstrat hoc quod est con 
          <lb ed="#L" n="25"/>utrique termino indeterminate. vnde sensus est:  
          <lb ed="#L" n="26"/>hoc contentum sub istis spebus est corpus meum: haec  
          <lb ed="#L" n="27"/>est sententia scti Thoaomas iiii li viii distitin articu. 
          <lb ed="#L" n="28"/>xvi in responsione ad primum argu. Sed arguitur sic  
          <lb ed="#L" n="29"/>contra ista suppono quod termini et orones suppo- 
          <lb ed="#L" n="30"/>nant pro ultimo instanti prolationis eorum: ac si esse nt 
          <lb ed="#L" n="31"/>n illo instanti cum tamen non sint. sit ergo a instans ter  
          <lb ed="#L" n="32"/>minus prolationis istius propositionis hoc est etc. Et  
          <lb ed="#L" n="33"/>arguo sic. quicquid significat illud pronomen hoc 
          <lb ed="#L" n="34"/>in hac ofrone: est demonstratum in a per illud pro 
          <lb ed="#L" n="35"/>nomen aut igitur illud est corpus christi vel panis.  
          <lb ed="#L" n="36"/>si corpus christi: ergo corpus christi est ibi ante finem 
          <lb ed="#L" n="37"/>polationis forme: et sic erit transsubstantiatio 
          <lb ed="#L" n="38"/>ante prolationem aliorum verborum. et sic illa non essent 
          <lb ed="#L" n="39"/>de forma. si est panis: tunc propositio est falsa: quia  
          <lb ed="#L" n="40"/>denotatur quod panis est corpus christi: ideo si iste 
          vo<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ces hosuent virtutem consecrandi: quia proferuntur a 
          sa<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cerdote super debitam materiam: quaero an talis  
          <lb ed="#L" n="43"/>virtus consecrandi competat illis verbis quod 
          ta<lb ed="#L" n="44" break="no"/>les sunt sicut idem euenissetante institutionem:
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1143">
          <lb ed="#L" n="45"/>Similiter si sic: ponatur quod cadant a sua 
          significa<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tione: adhuc poterit sacerdos dicendo voces  
          <lb ed="#L" n="47"/>non significativas consecrare.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1152">
            Item si sic: 
          pona<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tur quod in aliquao lingua barbarica hoc propo modo  
          <lb ed="#L" n="49"/>convertatur cum ista sortes currit. tunc sacerdos  
          <lb ed="#L" n="50"/>barbaricus consecrat dicendo: sortes currit seu 
          <lb ed="#L" n="51"/>sortem currere: quia vere diceret has voces hoc  
          <lb ed="#L" n="52"/>est corpus meum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1166">
            Item christus non protulit haec 
          ver<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ba: quia non loquebatur latinum. Si dicatur quod hoc  
          <!--216.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--108vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>competit eis non quia sunt tales voces: sed quia 
          <lb ed="#L" n="55"/>sunt sic significative.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1180">
            Contra. si institueretur ille 
          <lb ed="#L" n="56"/>terminus a ad significandum convertibiliter cum 
          <lb ed="#L" n="57"/>ista propositos : hoc est corpus meum: posset sacerdos  
          <lb ed="#L" n="58"/>consecrare proferendo hanc voce a. similiter tunc  
          <lb ed="#L" n="59"/>posset homo mutare formam sacforum: quia 
          signifi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>cata orationum: ut patet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1193">
            Praeterea non intelligat.  
          <lb ed="#L" n="61"/>sacerdos quid significent verba: et nullus alius 
          au<lb ed="#L" n="62" break="no"/>diat: tunc verba nihil significant. probo: quia nulli 
          si<lb ed="#L" n="63" break="no"/>gnificant.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1202">
            Praeterea in ista conversioe 
          termi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>nus a qua non manet in fine prolationis verborum:  
          <lb ed="#L" n="65"/>nec terminus ad quem est in principio: ergo nihil es  
          <lb ed="#L" n="66"/>contentum quod posset demonstrari.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1211">
            Praeterea contra hoc  
          <lb ed="#L" n="67"/>quod dicitur quod cone utrique termino demonstratur.  
          <lb ed="#L" n="68"/>Arguitur sic. nihil est cone corperi christi et pani:  
          <lb ed="#L" n="69"/>nisi forte vox vel conceptus aliquis qui non 
          demon<lb ed="#L" n="70" break="no"/>stratur. certum est.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1222">
            Si dicitur quod illa collectio sperum 
          <lb ed="#L" n="71"/>est conis vtrique sucessive per modum istum: quia 
          pri<lb ed="#L" n="72" break="no"/>mo multitudo est simul cum sba panis et postea  
          <lb ed="#L" n="73"/>cum corpore christi. Contra. illa responsio non salvat  
          <lb ed="#L" n="74"/>viam ista. Nam secundum viam illam per illud pronomen hoc non  
          <lb ed="#L" n="75"/>demonstratur multitudo illarum specierum: quia teo 
          <lb ed="#L" n="76"/>derent locutionem impossibilem eo modo ac si 
          demon<lb ed="#L" n="77" break="no"/>straretur panis: quia ista accidentia numquam possunt esse  
          <lb ed="#L" n="78"/>corpus schristi: ergo non potest dici quod illud cone vutrique  
          <lb ed="#L" n="79"/>termino demonstratur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1245">
            Item dicit illa via quod  
          <lb ed="#L" n="80"/>illud cone quod demonstratur: est aliquid contentum  
          <lb ed="#L" n="81"/>sub istis spebus: ita quod sensus istius propositionis  
          <lb ed="#L" n="82"/>sit istae. aliquid contentum sub istis spebus est cor 
          <lb ed="#L" n="83"/>pus christi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1256">
            Contra arguitur sic. nihil est 
          conten<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tum sub istis spebus successive nisi corpus christ  
          <lb ed="#L" n="85"/>vel aliquo alia suba. non corpus christi: quia esset tunc  
          <lb ed="#L" n="86"/>ibi corpus christi ante prolationem verborum. Si 
          se<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cundum: redderetur locutio falsa. et stat cone arg  
          <lb ed="#L" n="88"/>quod impe nititur soluere.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1269">
            Praeterea secundum illam viam  
          <lb ed="#L" n="89"/>sensus propositionis est istae: contentum sub istis 
          spe<lb ed="#L" n="90" break="no"/>bus est corpus meum. sed haec est vna indefinita. ergo  
          <lb ed="#L" n="91"/>si est vira: habet aliquam singularem veram aut ergo habet  
          <lb ed="#L" n="92"/>istam hoc est corpus meum: demonstrato pane: quod est  
          <lb ed="#L" n="93"/>falsum. vel istam demonstrato corpore christi ince 
          <lb ed="#L" n="94"/>lo: hoc est corpus meum. si sic: non efficerent ista 
          ver<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ba quod significant: quia non efficiunt quod corpus 
          chri<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sti sit corpus christi: sed quod panis fiat corpus 
          chri<lb ed="#L" n="97" break="no"/>sti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1291">
            Praeterea iste duae indefinitae convertuntur  
          <lb ed="#L" n="98"/>Contentum sub istis spebus est corpus meum: et suda- 
          <lb ed="#L" n="99"/>qua sub istis spebus continetur est corpus meum: quaero  
          <lb ed="#L" n="100"/>ergo pro quae subiectum supponit: ex quo est propositio 
          affir<lb ed="#L" n="101" break="no"/>mativa: opuet quod subiectum et praedicatum supponant  
          <lb ed="#L" n="102"/>pro eodem. ergo optet dicere quod pro corpore christi ergo pro 
          <lb ed="#L" n="103"/>termino ad quem istius conuersionis. quod negat  
          <lb ed="#L" n="104"/>ista opinio.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1309">
            Si dicitur sicut dicit Scotus tenens hanc:  
          <lb ed="#L" n="105"/>viam: quod quodlibet vle habet suum proprium singulare et 
          <lb ed="#L" n="106"/>suum proximum contentum sub se. sic hoc contens haber 
          <!--217.xml-->
          <pb ed="#L" n="109-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>suum singulare: hoens: et hoc cone substantia haec  
          <lb ed="#L" n="2"/>substantia et sic de aliis. et ideo in ista propositione hoc  
          <lb ed="#L" n="3"/>est corpus meum: sensus est hoc ens cone 
          demon<lb ed="#L" n="4" break="no"/>stratum sub istis spebus est corpus meum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1331">
            Sed  
          <lb ed="#L" n="5"/>haec responsio non valet: quia licet ille propositiones differant  
          <lb ed="#L" n="6"/>in voce demonstrato sorte. hc ens est homo haec  
          <lb ed="#L" n="7"/>substantia est homo. hoc animal est homo. et licet hic sint  
          <lb ed="#L" n="8"/>tres propsitiones singulares: quarum nulla est  
          <lb ed="#L" n="9"/>alia tamen omnia ista supponunt pro eodem scilicet pro 
          sor<lb ed="#L" n="10" break="no"/>te: et impossibile est quod pria sit va nisi quilibet sit  
          <lb ed="#L" n="11"/>vira si formetur. et io si haec sit vera hoc ens contentu 
          <lb ed="#L" n="12"/>sub istis spebus est corpus meum: oprtet quod quilibet  
          <lb ed="#L" n="13"/>talis sit vera. haec substantia contenta etc. est coru 
          <lb ed="#L" n="14"/>christi quia quaero pro qua supponit: et redit tota 
          dif<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ficultas.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1358">
            Septimo ad principale. si sic: panis  
          <lb ed="#L" n="16"/>mutaretur in corpus christi secundum Aselmus dicentem quod  
          <lb ed="#L" n="17"/>heciundmo temperi creaturammutat. de conse distinion ii. panis  
          <lb ed="#L" n="18"/>ii. contra. ille panis mutabitur in hoc corpus hoc corpore 
          <lb ed="#L" n="19"/>non moto localiter. ergo panis ascendet in celum. Co- 
          <lb ed="#L" n="20"/>firmatur idem de conse dtion i. c. quid sit sanguis. eo  
          <lb ed="#L" n="21"/>dem momento in celum rapitur ministerio angelorum  
          <lb ed="#L" n="22"/>sociandus corpori christi: et ante oculos sacerdo:  
          <lb ed="#L" n="23"/>tis in altari videtur. ergo ille pants ascendit in celum
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1378">
          <lb ed="#L" n="24"/>Octavo si sic fieret talis conversio in corpus  
          <lb ed="#L" n="25"/>et sanguinem christi: sequeretur quod fieret in idem  
          <lb ed="#L" n="26"/>corpus et in eundem sanguinem quem assumpsit  
          <lb ed="#L" n="27"/>christus de vergine: et pependit in cruce: et alcen 
          <lb ed="#L" n="28"/>dit: et modo vuit verbo de conse ditintioneii. omnia quacumque  
          <lb ed="#L" n="29"/>et est Amselmuc litero de sacramentis. et allegat 
          ma<lb ed="#L" n="30" break="no"/>gister disitin inic capitulo iiii sed consequens est impossibile. pro 
          <lb ed="#L" n="31"/>po: quia non est idem corpus quod modo est in celo: et  
          <lb ed="#L" n="32"/>quod est in vtero verginis. hoc patet supposito quod  
          <lb ed="#L" n="33"/>christus fuit vere nutritus: et vere commedit etbi  
          <lb ed="#L" n="34"/>bit: tunc capio partes aggeneratas per nutritio  
          <lb ed="#L" n="35"/>nem quando erat. xxx annorum. et arguo sic. ille 
          par<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tes nunquam fuerunt in vtero verginis Marie:  
          <lb ed="#L" n="37"/>igitur illud corpus nunquam fuit in vtero verginis  
          <lb ed="#L" n="38"/>consequentia patet: quia hoc corpus est omnes ille partes.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1413">
            Prae 
          <lb ed="#L" n="39"/>terea tunc illud corpus quod fuit in vtero 
          virgi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nis: fuit in triplo minus quam sit hoc corpus in celo 
          <lb ed="#L" n="41"/>consequentia patet: quia hoc corpus fuit in principio minus quam  
          <lb ed="#L" n="42"/>est corpus in celo: sed non tota luba quae modo est  
          <lb ed="#L" n="43"/>in celo / fuit in vtero verginis: quia tunc corpus  
          <lb ed="#L" n="44"/>christi fuisset densius et durius in vtero vers  
          <lb ed="#L" n="45"/>nis quam quando fuit xxx annorum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1431">
            Praeterea quod non  
          <lb ed="#L" n="46"/>sit ide sanguis quem ipse effudit et quaemen  
          <lb ed="#L" n="47"/>habet / patet: quia quidam dicunt se habere de sanguine quaem  
          <lb ed="#L" n="48"/>tunc effudit: ergo aliquem sanguinem non resumprsit  
          <lb ed="#L" n="49"/>in resurrectione.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1442">
            Confirmatur de conse distintionei capitulo 
          <lb ed="#L" n="50"/>prima quidem. Non hoc corpus quod videtis manducatu- 
          <lb ed="#L" n="51"/>ri estis: et bibituri illum languine quem effusu- 
          <lb ed="#L" n="52"/>ri sunt quo me crucifigent. sacrm aliquod vob con 
          <lb ed="#L" n="53"/>mendau: quod sudnualiter intellectum vilisicabit  
          <!--217.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--109rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>vos. contrarium habetur. e. accesserunt. et est Augustinus 
          lo<lb ed="#L" n="55" break="no"/>quens ad Iudeos. Iam securi bibitae 
          sangui<lb ed="#L" n="56" break="no"/>nem quem fudistis. et c. quia corpus. Invisibilis 
          sa<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cerdos visibiles creaturas in subam 
          corpo<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ris et sanguinis sui: verbo suo secreta potestate  
          <lb ed="#L" n="59"/>conuertit etc. Et Aselorum cacic. mnima Nam licet suba 
          pa<lb ed="#L" n="60" break="no"/>nis et vini videatur: nihil aliud tamen quam caro 
          chri<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sti et sanguis post consecrationem credendum est.  
          <lb ed="#L" n="62"/>vunde ipsa veritas ait ad discipulos. haec inquit 
          ca<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ro mea est pro mundi vita. Et vt mirabilius 
          lo<lb ed="#L" n="64" break="no"/>quar: non alia plane quam quo nata est de Mharia.  
          <lb ed="#L" n="65"/>et infra in fine ca. Illud sane quod sumptum est  
          <lb ed="#L" n="66"/>de vergine: quod passum est et sepultum : quod resur 
          <lb ed="#L" n="67"/>rerit et in celum ascendit: et sedet ad dexteram dei  
          <lb ed="#L" n="68"/>pris: et quod venturum est iudicare viuos et mot 
          <lb ed="#L" n="69"/>tuos. Et citulo nec Movses. et est hiero. Ipse 
          <lb ed="#L" n="70"/>conquenva et conuivium: ipse commedens et qui commeditur.  
          <lb ed="#L" n="71"/>Idem et de hac. De hac quidem hostia quae in 
          chri<lb ed="#L" n="72" break="no"/>sti commemoratione mirabiliter fit: edere licet.  
          <lb ed="#L" n="73"/>de illa vero quam christus in ara crucis obtulit  
          <lb ed="#L" n="74"/>secundum se: nulli edere licet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1504">
            Nono si sic: ergo 
          chri<lb ed="#L" n="75" break="no"/>stus confecisset: et corpus suum discipulis tradi 
          <lb ed="#L" n="76"/>disset: et eis dedisset potestatem consecrandi: et sic  
          <lb ed="#L" n="77"/>esent veri illi versus. Rex sedet in cena turba cim 
          <lb ed="#L" n="78"/>ctus duodena. Setenet in manibus: se cibatipe 
          <lb ed="#L" n="79"/>cibus. sed consequens est falsum: quia christus aut recepit  
          <lb ed="#L" n="80"/>hoc sacrum solum sacraliter: aut sacraliter et spuali 
          <lb ed="#L" n="81"/>ter: sicut distinguit magir. Si tantum sacfaliter: ergo mi 
          <lb ed="#L" n="82"/>nus fructuose sumpsit quam aplis: nec aliter 
          mandu<lb ed="#L" n="83" break="no"/>cauit christus quam Iudas. Si sacraliter et speniealiter 
          <lb ed="#L" n="84"/>ergo gratia augebatur in christo: quia imomini eo qui 
          reci<lb ed="#L" n="85" break="no"/>pit sacerm spuealiter / augetur gratia. consequens est falsum  
          <lb ed="#L" n="86"/>ergo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1534">
            Praeterea si sic: ergo quilibet sacerdos  
          <lb ed="#L" n="87"/>posset modo consficere nobilius corpus christi quam  
          <lb ed="#L" n="88"/>christus confecit. consequentia patet: quia corpus glorificatum  
          <lb ed="#L" n="89"/>est nobilius quam ipsummet foret si non esset 
          glorifi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>catum: sed christus confecit et dedit discipulis cor- 
          <lb ed="#L" n="91"/>pus non glorificatum sed passibile.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1547">
            Praeterea si 
          <lb ed="#L" n="92"/>manducauit corpus suum: ergo illud fuit intra sei- 
          <lb ed="#L" n="93"/>extra se simul et semel.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1554">
            Praeterea si contulit  
          <lb ed="#L" n="94"/>discipulis suis potestatem consecrandi: ponatur quod ali 
          <lb ed="#L" n="95"/>quis consecrasset sabbato quando requieuit in sepul- 
          <lb ed="#L" n="96"/>crortalis non confecisset illud sactum quod nos  
          <lb ed="#L" n="97"/>conficimus modo: quia sub spebus illis non fuisset  
          <lb ed="#L" n="98"/>corpus vivum: nec fuisset totus ille sanguis qui 
          <lb ed="#L" n="99"/>est modo in sacro nostro: quia tunc sanguis fuit di- 
          <lb ed="#L" n="100"/>uisus a corpore.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1572">
            Praeterea ipse dixisset 
          fal<lb ed="#L" n="101" break="no"/>sum: immo si anima christi tunc dixisset hoc est cor- 
          <lb ed="#L" n="102"/>pues meum: falsum dixisset: quia tunc nullum corpus  
          <lb ed="#L" n="103"/>fuit animae christi: ergo neccorpus christi
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1581">
            Praeter- 
          <lb ed="#L" n="104"/>ea ponatur quod aliquis confecisset post cenam: et re- 
          <lb ed="#L" n="105"/>servasset hostiam i aliquao domo quae sit a. haec tunc  
          <lb ed="#L" n="106"/>fuissctua feria sexta hora nona aliquis moritur  
          <!--218.xml-->
          <pb ed="#L" n="109-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>in a. quia sequitur: christus moritur: et christus est in a:  
          <lb ed="#L" n="2"/>ergo christus moritur in a. igitur si fuissent mille 
          ho<lb ed="#L" n="3" break="no"/>stiae in mille locis: christus fuisset cruncisixus in 
          <lb ed="#L" n="4"/>mille locis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1605">
            Similiter sic haec foret vera: anima 
          chri<lb ed="#L" n="5" break="no"/>sti hora sexta recessit de a. eodem modo quo 
          <lb ed="#L" n="6"/>dicimus quod anima christi descendit ad inferos-
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1613">
          <lb ed="#L" n="7"/>Praeterea casu retento / pono quod tempore illo quoae  
          <lb ed="#L" n="8"/>anima christi fuit separata a corpore: venisset  
          <lb ed="#L" n="9"/>spotete ad spens illas existentes in a domo: et fu 
          <lb ed="#L" n="10"/>isset simul cum corpore sub istis spebus. tunc aut cor- 
          <lb ed="#L" n="11"/>pus christi fuit animatum in a: vel non. Si sic: et idem  
          <lb ed="#L" n="12"/>corpus numero est mortuum in sepulcro: ergo idem 
          <lb ed="#L" n="13"/>erit vivum et mortuum. Si non: contra. haec anima est simu  
          <lb ed="#L" n="14"/>tum corpore indistincte. ergo faciunt per se unum: et anima  
          <lb ed="#L" n="15"/>est actus istius corporis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1635">
            Decimo ad principale 
          <lb ed="#L" n="16"/>si sic: ergo manent accidentia sine subiecto. ntecedens vi 
          <lb ed="#L" n="17"/>detur falsum: quia spes ille vere nutriunt: sed  
          <lb ed="#L" n="18"/>omnie quod nutrit: nutrit inquantum suba: et auget 
          <lb ed="#L" n="19"/>in eo quod quantum. ut dicitur ii de anima et de generation: 
          <lb ed="#L" n="20"/>ergo si nutriunt: est ibi suba.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1648">
            Praeterea si ipse spe 
          <lb ed="#L" n="21"/>ies nutrire possunt: ergo sunt cbus distinctus a cor 
          <lb ed="#L" n="22"/>pore christi ergo qui commedit illas spes: conedit cuo  
          <lb ed="#L" n="23"/>bum coctum. et per consequens soluit ieiunium naturae. ergo  
          <lb ed="#L" n="24"/>percepta hostia sub spenbus panis: non licet par- 
          <lb ed="#L" n="25"/>cipere corpus christi sub spebus vini. ergo 
          praece<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ptum ecclie non servatur: quod tantum a ieiunis sumatur  
          <lb ed="#L" n="27"/>extra artirculum necessitatis de conse di ii capitulo 
          <lb ed="#L" n="28"/>liquido.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1668">
            Confirmatur. posito quod sacerdos tota  
          <lb ed="#L" n="29"/>die parasceves commederet hostias 
          consecra<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tas: nunquam solveret ieiunium ecclesie. Uel po 
          <lb ed="#L" n="31"/>natur quod sacerdos consecret totum vinum in am 
          <lb ed="#L" n="32"/>praehora: et totum in taberna bibendo inebriaretum  
          <lb ed="#L" n="33"/>et sic videtur soluere ieiunium naturae: vel posset  
          <lb ed="#L" n="34"/>ieunare in aeternum / et conedere omni die millies  
          <lb ed="#L" n="35"/>ergo nunquam potest sumere corpus christi sub 
          spe<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ciebus panis et vini: nisi soluendo ieiunium 
          na<lb ed="#L" n="37" break="no"/>turae.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1690">
            Praeterea pono quod ignis approximetur  
          <lb ed="#L" n="38"/>illis spebus: et generet ex eis ignem qui sit a.  
          <lb ed="#L" n="39"/>hoc potest fieri: sicut patet ad sensum. aut 
          er<lb ed="#L" n="40" break="no"/>go ignis a habet materiam: vel non. si non: tunc non  
          <lb ed="#L" n="41"/>est ignis: cum ignis componitur ex materia et 
          for<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ma. si sic: quaero vtrum illa materia praefuit an pro 
          <lb ed="#L" n="43"/>ducitur ab igne generantae: si praefuit: ergo sub illis  
          <lb ed="#L" n="44"/>spenbus fuit suba alia: quia materia subalis  
          <lb ed="#L" n="45"/>consequens est falsum. quia si producatur forma subalis  
          <lb ed="#L" n="46"/>producitur sine materia: ergo de nihilo. ergo ignis de  
          <lb ed="#L" n="47"/>nihilo potest causare ignem. Si dicatur quod praefuit  
          <lb ed="#L" n="48"/>in aliquo alio composito: hoc non est ad propositum.  
          <lb ed="#L" n="49"/>quia pono quod ignis tantum agat in hostia consecra 
          <lb ed="#L" n="50"/>tam: et non corrumpat aliquid aliud. ergo opiet 
          imagi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>nari quod forma subalis ignis producatur sine 
          <lb ed="#L" n="52"/>materia: quod fieri non potest.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1725">
            Praeterea si spes  
          <lb ed="#L" n="53"/>ille mouerentur: esset dare motum. sine mobili:  
          <!--218.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--109vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>et alterationem sine alterabili contra Aristoteles iii phy 
          <lb ed="#L" n="55"/>sico. consequentia patet: quia dato quod spes rarefieret vel 
          <lb ed="#L" n="56"/>condensaretur: planum est quod vtrumque potest fieri in  
          <lb ed="#L" n="57"/>eis: et tamen non est hic subiectum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1745">
            Si dicitur quod 
          qualita<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tes ipsemet sunt subiectum rarefactionis.  
          <lb ed="#L" n="59"/>Contra. ergo rarefactio non est nisi ille 
          qualita<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tes. et sic motus est matus moti contra philosophum iii 
          phy<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sicorum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1756">
            Praeterea si sic: tunc corpus christi inc  
          <lb ed="#L" n="62"/>peret esse ubi non fuit / sine motu locali et si- 
          <lb ed="#L" n="63"/>ne noua consecratione: quia rare facta hostia ipsa 
          <lb ed="#L" n="64"/>est maior quam fuit: ergo occupat maiorem 
          lo<lb ed="#L" n="65" break="no"/>cum. ergo christus est in alio loco quam prius. ergo christus  
          <lb ed="#L" n="66"/>motus localiter sine motu locali: quod non est 
          ima<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ginabile.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1772">
            Praeterea quando hostia mouetur loca- 
          <lb ed="#L" n="68"/>liter: aut corpus christi mouetur localiter aut  
          <lb ed="#L" n="69"/>non. si non: contra. corpus christi est in loco in quo prius non  
          <lb ed="#L" n="70"/>fuit: et dimisit aliquem locum in quo prias fuit: ergo  
          <lb ed="#L" n="71"/>mutatur secundum locum. Similiter modo est hic: et prius fuit  
          <lb ed="#L" n="72"/>alibi: et non hic. ergo motus fuit hic. Si conceditur  
          <lb ed="#L" n="73"/>quod corpus moueatur ad locum hostiae: sequuntur  
          <lb ed="#L" n="74"/>inconvenientia. quia cum vnus sacerdos simul et se 
          <lb ed="#L" n="75"/>mel eleuat corpus quando alius deponit: idem 
          si<lb ed="#L" n="76" break="no"/>mul ascendet et descendet. Similiter idem corpus  
          <lb ed="#L" n="77"/>aeque velociter movebitur ad occidentem et  
          <lb ed="#L" n="78"/>orientem similiter quiescet et movebitur: quia corpus 
          chri<lb ed="#L" n="79" break="no"/>sti quiescet in celo: et mouebitur in altari. Similiter  
          <lb ed="#L" n="80"/>tu qua ea Tondonie: haberes dubitare an ali- 
          <lb ed="#L" n="81"/>quis homo sit Rome conuersus in te. et tunc 
          il<lb ed="#L" n="82" break="no"/>la multitudo accidentium illius possunt currere: sic  
          <lb ed="#L" n="83"/>ut argutum fuit in primo principali.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1809">
            Ad 
          op<lb ed="#L" n="84" break="no"/>positum istius est fides catholica. sicut pater  
          <lb ed="#L" n="85"/>de conse dist. ii. c. ego Berengarius. et per 
          to<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tam distinctionem secunduam. Item ex de celebra- 
          <lb ed="#L" n="87"/>missa. cum marthae.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l4q3-Dd1e1821">
          <head xml:id="rh-l4q3-Hd1e1823">Responsio</head>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1826">
            Ad quaestionem sine dubitatio  
          <lb ed="#L" n="88"/>ne dicendum quod sic: cuius credulitatem persuadeo  
          <lb ed="#L" n="89"/>sic. suppono unam propositionem Augustini in quadam epla 
          <lb ed="#L" n="90"/>ad Uolun qua talis est. Dicamus deum aliquid po- 
          <lb ed="#L" n="91"/>se / quod nos fateamur investigare non posse. in- 
          <lb ed="#L" n="92"/>rebus talibus tota ratio facti est votentia 
          facien<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tis. vnde accipitur vna propositio communiter in scholis:  
          <lb ed="#L" n="94"/>quod in rebus mirabiliter factis tota ratio facti est 
          po<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tentia facientis: et loquitur de eius incarnatio- 
          <lb ed="#L" n="96"/>ne et eius nativitate.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1848">
            Ex quo arguitur sic. deus  
          <lb ed="#L" n="97"/>potest facere plus quam possumus intelligere: et  
          <lb ed="#L" n="98"/>potest facere cuius modum et causam non possumus  
          <lb ed="#L" n="99"/>investigare. ergo ista consequentia non valet. homo non  
          <lb ed="#L" n="100"/>potest declarare sufficienter quon sub spebus 
          pa<lb ed="#L" n="101" break="no"/>nis et vini existat realiter corpus christi: ergo non  
          <lb ed="#L" n="102"/>potest sic esse in re: vel non debet sic credi. nam ex  
          <lb ed="#L" n="103"/>quo indubitantetr credimus deum plus posse 
          <lb ed="#L" n="104"/>facere quam nos possumus ex naturalibus 
          inve<lb ed="#L" n="105" break="no"/>stigare: consequens est quod in iis qui dicit nobis esse 
          cre<lb ed="#L" n="106" break="no"/>denda captivemus intelecum: et hoc est mi- 
          <!--219.xml-->
          <pb ed="#L" n="110-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>rabile quod deus velit nos in quibusdam 
          singu<lb ed="#L" n="2" break="no"/>laribus ab eo institutis captivare intellectum  
          <lb ed="#L" n="3"/>nostrum: cum intellectus noster sit tam debilis /  
          <lb ed="#L" n="4"/>quod non sufficit cuiuscumque rei minime 
          demon<lb ed="#L" n="5" break="no"/>strando nanturam apprehendere. et ideo investigare  
          <lb ed="#L" n="6"/>desinimus rerum naturas: et in earum operatioib 
          <lb ed="#L" n="7"/>admiramur: quia sicut eas videre sumus 
          vsita<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ti. sicut dicit bea. Augustinus et Pretg. et ideo dicendum  
          <lb ed="#L" n="9"/>sicut magiter dicit dititiono iii capitulo v Mysterium fidet  
          <lb ed="#L" n="10"/>eredi salubriter potest: investigari salubritae  
          <lb ed="#L" n="11"/>non potest quod non est sic intelligendum / quod homo non  
          <lb ed="#L" n="12"/>debeat circa illa quae sunt fidet arguere: sed quod  
          <lb ed="#L" n="13"/>non debet affrmare se posse rationem perfectam assi 
          <lb ed="#L" n="14"/>gnare.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1909">
            Secundo dico quod quantum ad transsubstan 
          <lb ed="#L" n="15"/>tiationem sive conuersione unius sube in aliam: non  
          <lb ed="#L" n="16"/>magis repugnat rationi: quam multe 
          transforma<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tiones quais non solum vulgus sed philosophi crediderunt:  
          <lb ed="#L" n="18"/>sicut narrat Augustinus xviii de civitate xvii. adducens  
          <lb ed="#L" n="19"/>auentem Uarronis: quem fidelissimum et docti  
          <lb ed="#L" n="20"/>simum historiographum quidam reputabant.  
          <lb ed="#L" n="21"/>verba Augustinum sunt huiusmodi. hoc Uarro ut 
          astru<lb ed="#L" n="22" break="no"/>at / commemorat alia non minus incredibilia de 
          <lb ed="#L" n="23"/>maga illa famosissi ma Circe: quae socios qui quod  
          <lb ed="#L" n="24"/>Alussis mutauit in bestias. Et de Arcadib  
          <lb ed="#L" n="25"/>qui sorte ducti transnatabant quaddam stagnum: 
          at<lb ed="#L" n="26" break="no"/>que ibi conuertebantur in lupos: et cum silibus 
          fe<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ris per illius regionis deserta vivebant. Si vero  
          <lb ed="#L" n="28"/>carne non velcerentur hunana: rursus post non  
          <lb ed="#L" n="29"/>uem amnos eodem renatato stagno 
          reformaba<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tur in homines. Denique est nominati expressit quaendam  
          <lb ed="#L" n="31"/>Demenetum: cum gustasset de lacrificio quod Ar 
          <lb ed="#L" n="32"/>cades immolato pruero deo suo Tuceo face 
          <lb ed="#L" n="33"/>re solent: in lupum fuisse mutatum: et amno decimo in  
          <lb ed="#L" n="34"/>figuram propsam restitutum ad pugillatum sese 
          <lb ed="#L" n="35"/>exercuisse: et olympiaco vicisse certamine. et  
          <lb ed="#L" n="36"/>reliquo. Item de sociis Alussis in feras muta- 
          <lb ed="#L" n="37"/>tis refert Ioies iiii de consorts metratio xiii vela  
          <lb ed="#L" n="38"/>narictu ducis etc et sacra scrip. docet vxorem  
          <lb ed="#L" n="39"/>Uotb conversa: in statuam sali. Oenio. xix vnde tra 
          <lb ed="#L" n="40"/>subatio panis in corpus non est minus credibitur  
          <lb ed="#L" n="41"/>quam ista.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e1970">
            Tertio dico quod est admirabile in hoc sa 
          <lb ed="#L" n="42"/>ero quod christus est sub quolibet parte sperum totus: ita  
          <lb ed="#L" n="43"/>quod illa suba est tota in diversis locis simul et se- 
          <lb ed="#L" n="44"/>mel: et tota in toto: et tota in qualibet parte. sile patet  
          <lb ed="#L" n="45"/>de anima intellectiva secundum philosophum sic etiam debet 
          intelli<lb ed="#L" n="46" break="no"/>gi quod intelligentiae sunt animae orbium. quia sunt in qua- 
          <lb ed="#L" n="47"/>libet parte orber ita quod angelus est in quolibet parte  
          <lb ed="#L" n="48"/>in suo orbe totus. et sic est tenuit commento ot suba 
          <lb ed="#L" n="49"/>orbis. Primo ubi dixit quod forme corporum sup  
          <lb ed="#L" n="50"/>celestium non dividiuntur secundum divisionem sui 
          sub<lb ed="#L" n="51" break="no"/>iecti: nec recipiuntur mediantibus corporalibus di 
          <lb ed="#L" n="52"/>mensionibus subiecti. s. celi: nec mouetur ad 
          mo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tum sui subiecti. sicut etiam ponunt moderni 
          <!--219.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--110rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>theologi angelum esse in loco diffinitive: ita  
          <lb ed="#L" n="55"/>quod sit totus in qualibet parte illius loci. sicut ponit  
          <lb ed="#L" n="56"/>commentator iii de anima commento v. vnum 
          intelle<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ctum numero in omnibus hominibus: quem posuit 
          na<lb ed="#L" n="58" break="no"/>turam quandam vlem abstractam. quod non est mino- 
          <lb ed="#L" n="59"/>ris difficultatis intelligere / quod corpus christi  
          <lb ed="#L" n="60"/>simul et semel esse in mltis altaribus sub sacramento:
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2020">
          <lb ed="#L" n="61"/>Sed dicitur quod organieatio partium impedit. dico quod  
          <lb ed="#L" n="62"/>non: quia sufficienter est distinctio reatur: licet ibi non  
          <lb ed="#L" n="63"/>sit distantia localis inter partes.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2029">
            Ad quaestionem  
          <lb ed="#L" n="64"/>igitur dicendum est quod sic. Et licet creduntur 
          addu<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ci posse rationes: non tamen congruit vt adducantur:  
          <lb ed="#L" n="66"/>nec sufficienter adduci possunt. quia in factis mira 
          <lb ed="#L" n="67"/>bilibus et miraculosis tota facti ratio est 
          po<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tentia / scina / et voluntas facientis. Paucis tamen  
          <lb ed="#L" n="69"/>persuasum est corpus christi esse realiter in sacro 
          al<lb ed="#L" n="70" break="no"/>taris sub spebus panis et vini. Ueruntamen ad  
          <lb ed="#L" n="71"/>maiorem declarationem istius materie / 
          facien<lb ed="#L" n="72" break="no"/>da sunt quinque puncta principalia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2051">
            Primo 
          di<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cendum est quid est forma. Pro quo sciendum quod  
          <lb ed="#L" n="74"/>non est nimis logice loquendum in ista 
          mate<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ria: quia verum est quod nulla verba sunt 
          necessa<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ria vel necessario requisita ad consecrandun 
          <lb ed="#L" n="77"/>corpus christi: quia nec proferenda ab isto: nec ab 
          <lb ed="#L" n="78"/>llo: et sic de singulis. Similiter nec requiritur lati  
          <lb ed="#L" n="79"/>num / nec grect / nec gallicum / nec anglicum: sed  
          <lb ed="#L" n="80"/>tamen requiritur aliquo lingua. Similiter nullus panis  
          <lb ed="#L" n="81"/>necessario requiritur: sed necessario requiritur 
          pa<lb ed="#L" n="82" break="no"/>nis. et sic communiter loquendum est in ista materia  
          <lb ed="#L" n="83"/>de forma: de materia: de intentione: de 
          mini<lb ed="#L" n="84" break="no"/>stro. Est ergo forma duplex: quia forma sacra 
          <lb ed="#L" n="85"/>lis super hostiam est: hoc e enim corpus meum. licet  
          <lb ed="#L" n="86"/>sine illa coniunctione enim possit confici tamen nulls- 
          <lb ed="#L" n="87"/>debet illam dimittere. peccaret enim mortaliter quo  
          <lb ed="#L" n="88"/>illam dimitteret ex proposito. forma vero sup  
          <lb ed="#L" n="89"/>vinum: hic est enim calix etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2090">
            Quantum ad sect  
          <lb ed="#L" n="90"/>dum est sciendum quod triplex est materia quae ac  
          <lb ed="#L" n="91"/>hoc sacrum requiritur scilicet panis / vinum / et aqua 
          <lb ed="#L" n="92"/>Panis debet esse triticeus pro maiori parte: ita quod  
          <lb ed="#L" n="93"/>sensibiliter nihil appreat nisi triticum secundo debet esse  
          <lb ed="#L" n="94"/>aumus intra fdomanam ecclesiam: ied possit 
          con<lb ed="#L" n="95" break="no"/>fici de fermentato. vide Thomas in vltima par 
          <lb ed="#L" n="96"/>te summe aquia lxxiii arti. iiii. Uinum sive album  
          <lb ed="#L" n="97"/>sive rubeum sufficit. Aqua elementaris debet  
          <lb ed="#L" n="98"/>esse: et non artificialis tamen si artificialis esset:  
          <lb ed="#L" n="99"/>consecraretur. vide de hoc in summa confen libro 
          <lb ed="#L" n="100"/>iii tinte xxiiii. aqua debet misceri cum vino in 
          ca<lb ed="#L" n="101" break="no"/>lice. nec sufficit mixtio in dolio.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2119">
            Tertio  
          <lb ed="#L" n="102"/>solus sacerdos est minister: vel alius qui 
          ta<lb ed="#L" n="103" break="no"/>men sacerdos est reputatus: quod dico 
          pro<lb ed="#L" n="104" break="no"/>pter non baptiratos vel non ordinatos. duergo  
          <lb ed="#L" n="105"/>enim esset si ecclesia in collatione 
          sacramen<lb ed="#L" n="106" break="no"/>torum deciperetur in talibuis qui essent ordi- 
          <!--220.xml-->
          <pb ed="#L" n="110-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nati ab aliquo epso qui non esset ordinatus  
          <lb ed="#L" n="2"/>seu haptivatus. durum inquam esset dicere quod  
          <lb ed="#L" n="3"/>tales non absoluerent ne consecrarent: quia sic  
          <lb ed="#L" n="4"/>peccatores essent defraudati: et multa 
          inconve<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nientia possent sequi. et ideo vel opet dicere  
          <lb ed="#L" n="6"/>quod consecrarent: vel quod in illo homine consecrat ips 
          <lb ed="#L" n="7"/>beus: et sic sine ministro conficeretur sacrm. quod  
          <lb ed="#L" n="8"/>istorum sit verius: sine reuelatione sciri non potest
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2156">
          <lb ed="#L" n="9"/>Quarto videndum est qualiter tramsmutatio 
          <lb ed="#L" n="10"/>differat ab aliis trasmutationibus. differt 
          <lb ed="#L" n="11"/>autem in quatuor. Primo quia nihil conversi 
          ma<lb ed="#L" n="12" break="no"/>net sub vtroque termio. Secundo quia illud in quod  
          <lb ed="#L" n="13"/>panis conuertitriur scilicet corpus christi in nullo  
          <lb ed="#L" n="14"/>augetur nec mutatur. Tertio quod proprieloquen- 
          <lb ed="#L" n="15"/>do nihil hic mutatur: quia nihil se habet aliter quom  
          <lb ed="#L" n="16"/>prius. nisi dicatur quod corpus christi mutatur 
          lo<lb ed="#L" n="17" break="no"/>caliter improprie: vt mutari localiter nihil di 
          <lb ed="#L" n="18"/>cat plus nisi aliquod corpus esse de nouo vbi 
          <lb ed="#L" n="19"/>prius non erat. non tamen localiter vel 
          circumscripti<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ve ubi prius non erat localiter: vel locum 
          dimit<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tere ubi prius erat localiter. Sed 
          manife<lb ed="#L" n="22" break="no"/>stum est quod panis non mutatur: sicut patet 
          inducen<lb ed="#L" n="23" break="no"/>do omnes spens mutationis: nisi dicatur corrumpi 
          <lb ed="#L" n="24"/>sed hoc dici non potest: quia in corruptione 
          mate<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ria non mutatur: sed manet sub alia forma  
          <lb ed="#L" n="26"/>Quarto differt ab aliis mutationibus: quia  
          <lb ed="#L" n="27"/>omnia accidentia post transsubstantiationem  
          <lb ed="#L" n="28"/>manent. quod non est in aliis trasmutationibus  
          <lb ed="#L" n="29"/>ex quo patet quod accidentia subarum materialium  
          <lb ed="#L" n="30"/>sunt alia et distincta ab ipsis substantiis: non  
          <lb ed="#L" n="31"/>tamen hoc semper tenui: quia aliquando dicebam opposi- 
          <lb ed="#L" n="32"/>tu cid est quod albu non potest fieri nigrum nisi per 
          corru<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ptionem sube: vel per motum localem sube vel 
          sub<lb ed="#L" n="34" break="no"/>stantiarum: sicut in mixtionibus quod vna mixtio  
          <lb ed="#L" n="35"/>causat unum colorem et alia alium: tamen potest dici quod  
          <lb ed="#L" n="36"/>post consecrationem nihil manet ibidem continue 
          <lb ed="#L" n="37"/>et reguliter: sed intentiones solum et spens 
          acciden<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tium. vnde solebant vocari spes panis et vini: et  
          <lb ed="#L" n="39"/>non qualitates post consecrationem. et ideo 
          sen<lb ed="#L" n="40" break="no"/>sus vtitur spebus pro rebus: et sic iudicat idem  
          <lb ed="#L" n="41"/>manere: nihil tamen dico hic assertivae.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2231">
            
          Quin<lb ed="#L" n="42" break="no"/>to restat soluere quosdam casus circa istam 
          ma<lb ed="#L" n="43" break="no"/>teriam. Ponatur ergo quod aliquis sacerdos 
          obli<lb ed="#L" n="44" break="no"/>gatur ad unam missam spamliter pro a postea est ob 
          <lb ed="#L" n="45"/>ligatus ad aliam pro b. nunquid per unam missam  
          <lb ed="#L" n="46"/>potest pro vtroque liberari: Dico primo ad formam  
          <lb ed="#L" n="47"/>quaestionis. secundo ad intentionem. De primo sine 
          di<lb ed="#L" n="48" break="no"/>stinctione dico quod non: quia casus est quod sit primo  
          <lb ed="#L" n="49"/>ad unam missam obligatus: et postea ad aliam:  
          <lb ed="#L" n="50"/>Unde arguo sic. nullus obligatus ad quatuor  
          <lb ed="#L" n="51"/>imissas potest sufficienter soluere duas cele 
          <lb ed="#L" n="52"/>ibrando: sed ille per casum est obligatus ad duas  
          <lb ed="#L" n="53"/>missas: ergo caor patet: quia si non: eadem ratione si  
          <!--220.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--110vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>esset obligatus ad tres: posset sufficienter sol- 
          <lb ed="#L" n="55"/>nere celebrando vnam tantum. et pari ratione si ad  
          <lb ed="#L" n="56"/>mille. quod est omnino irrationabile: quia sic obliga- 
          <lb ed="#L" n="57"/>tus ad quaecumque anniversaria vel ad quas 
          <lb ed="#L" n="58"/>cumque annuatim celebrandas / satisfacere pos 
          <lb ed="#L" n="59"/>set per unam missam. Si tamen ponatur quod obligatur  
          <lb ed="#L" n="60"/>duabus personis a et b: sub hac forma quod vni 
          <lb ed="#L" n="61"/>cuique dicat: sic et non aliter legam tibi vnam 
          le<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ctionem. tunc casus mutatus est: et possum 
          sa<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tisfacere per unam: quia non obligo me ad duas 
          le<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ctiones: sed duabus personis. Sed pono aliam 
          for<lb ed="#L" n="65" break="no"/>mam.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2291">
            Si ponatur quod sacerdos obliget se ad  
          <lb ed="#L" n="66"/>dicendum quinque missas principaliter pro anima 
          <lb ed="#L" n="67"/>Petri: et aliam pro anima Ioannis: nunquid potest 
          sa<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tisfacere per unam missam pro vtraque anima: et vi- 
          <lb ed="#L" n="69"/>detur quod non.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2302">
            Ad cuius euidentiam expono quid  
          <lb ed="#L" n="70"/>voco missam celebrare principaliter pro aliquo. 
          <lb ed="#L" n="71"/>et videtur mihi quod celebrare principaliter / est  
          <lb ed="#L" n="72"/>applicare missam Ioanni: quod sit quaedam 
          sa<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tisfactio apud deum pro anima Ioannis: si 
          indi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>geat. Dico ergo quod celebrare principaliter pro anima 
          <lb ed="#L" n="75"/>Ioannis potest intelligi dupliciter. Uno modo quod  
          <lb ed="#L" n="76"/>intendat quod missa sua valeat multis: ita quod  
          <lb ed="#L" n="77"/>velit satistacere pro multis : et simul intendat  
          <lb ed="#L" n="78"/>quod plus valeat animae Ioannis quam alicui de 
          <lb ed="#L" n="79"/>reliquis. et sic vere dicitur ad virtutem vocis quod 
          ce<lb ed="#L" n="80" break="no"/>lebrat missam principaliter pro alio. Alio modo 
          <lb ed="#L" n="81"/>quod applicet missam sic quod cedat animae Ioannis  
          <lb ed="#L" n="82"/>in satisfactionem: et nulli alii cedat in 
          satisfa<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ctionem: nec per modum satisfactionis: et isto  
          <lb ed="#L" n="84"/>modo dico quod per unam non potest 
          satisfa<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cere utrique.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2339">
            Contra. ponatur quod intendatur  
          <lb ed="#L" n="86"/>celebrare aeque principaliter pro vtraque: tunc  
          <lb ed="#L" n="87"/>pro neutra celebrat principaliter: quia aliud est  
          <lb ed="#L" n="88"/>dicere ille celebrat principaliter pro vtraque: et  
          <lb ed="#L" n="89"/>ille pro vtraque principaliter celebrat: quia prima 
          <lb ed="#L" n="90"/>aequiualet isti: iste celebrat principaliter pro 
          <lb ed="#L" n="91"/>istis: et hoc est possibile. et tunc non facit secundum  
          <lb ed="#L" n="92"/>casum obligationis prius positae. secunda aequi  
          <lb ed="#L" n="93"/>valet isti copulative: iste celebrat principali 
          <lb ed="#L" n="94"/>ter pro isto: et iste celebrat principaliter pro illo  
          <lb ed="#L" n="95"/>quod est impossibile facere per unam missam
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2363">
          <lb ed="#L" n="96"/>Sic patet quid dicendum ad questionem  
          <lb ed="#L" n="97"/>qua quaeritur an missa dicta pro multis tantum  
          <lb ed="#L" n="98"/>valeat cuilibet eorum ac si spaliter celebraret  
          <lb ed="#L" n="99"/>pro uno. et posito quod quilibet eorum indigeat.  
          <lb ed="#L" n="100"/>Dico quod non: quia valor misse per modum 
          satisfa<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ctionis cedet cuilibet in partem 
          satisfactio<lb ed="#L" n="102" break="no"/>nis apud deum secundum aequalem proportionem et secundum  
          <lb ed="#L" n="103"/>numerum personarum: et per consequens quanto  
          <lb ed="#L" n="104"/>plures fuerint: tanto unusquisque minus 
          ha<lb ed="#L" n="105" break="no"/>bebit: quia valor misse est virtutis finitae 
          existen<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ti in purgatorio. Si autem sussiceret vna 
          <!--221.xml-->
          <pb ed="#L" n="111-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ad satisfactionem faciendam pro omi debito in  
          <lb ed="#L" n="2"/>quo tenerentur quicumque homines obligati ad  
          <lb ed="#L" n="3"/>quamcumque poenam in purgatorio: sic frustra di 
          <lb ed="#L" n="4"/>cerentur plures misse: quod non videtur verum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2404">
          <lb ed="#L" n="5"/>Praeterea. si missa generaliter dicta pro centi  
          <lb ed="#L" n="6"/>tantum valet vnicuique / quantum si esset dicta span- 
          <lb ed="#L" n="7"/>liter et principaliter pro vno solo: irrationabili  
          <lb ed="#L" n="8"/>ter permitteret ecclia celebrari spamliter pro vno:  
          <lb ed="#L" n="9"/>et sic tota ecclia erraret: quia sic posset tantum vale 
          <lb ed="#L" n="10"/>re omnibus sicut vni: et hoc loquendo de valorem  
          <lb ed="#L" n="11"/>per modum satisfactionis. Unde sciendum quod missa 
          <lb ed="#L" n="12"/>vel quaocumque oratio facta in ecclesia pro 
          defun<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cto / potest dupliciter sibi valere. Uel per modum sui 
          <lb ed="#L" n="14"/>plicationis. et sic potest aequaliter valere uni- 
          <lb ed="#L" n="15"/>cuique / ac si specialiter pro uno fieret. Uel per modum  
          <lb ed="#L" n="16"/>satisfactionis: vt sit pars satisfactionis debi 
          <lb ed="#L" n="17"/>te deo a defuncto. et sic non potest secundum casum 
          omni<lb ed="#L" n="18" break="no"/>bus valere aequaliter: et est exemplum. pono quod x 
          <lb ed="#L" n="19"/>obligentur regi: quilibet in dece libris: si quis 
          li<lb ed="#L" n="20" break="no"/>beret eos per oronem apoe regen: manifestum est  
          <lb ed="#L" n="21"/>quod tantum prodest oro vnicuique quantum si fuis  
          <lb ed="#L" n="22"/>iet spaliter pro vno. sed si liberet eos per modum  
          <lb ed="#L" n="23"/>satiffactionis: et soluat retgi x. pro eis: 
          manife<lb ed="#L" n="24" break="no"/>stum est quod minus valebit haec satisfactio cui- 
          <lb ed="#L" n="25"/>libet / quod valeret si pro vno spaliter solueretur.  
          <lb ed="#L" n="26"/>quia si specialiter pro vno solueretur: posset eum tota  
          <lb ed="#L" n="27"/>liter liberare. quod modo non est verum: quia tunc non  
          <lb ed="#L" n="28"/>satisfacit pro aliquo istorum nisi secundum proportionem  
          <lb ed="#L" n="29"/>quaesibi potest provenire de decemdivisis inter decem 
          <lb ed="#L" n="30"/>partes. et sic non reciperet nisi vnicam libram: et sic  
          <lb ed="#L" n="31"/>quantum ad plenam summam / regi pro singulis tam  
          <lb ed="#L" n="32"/>tum pro decima parte satisfecit. Similiter ergo ecclesia 
          <lb ed="#L" n="33"/>intendit per missas non solum impetrare re- 
          <lb ed="#L" n="34"/>missione pene per modum supplicationis ora- 
          <lb ed="#L" n="35"/>do pro eis: sed etia per modum satisfactionis sol- 
          <lb ed="#L" n="36"/>vendo pro eis deo. ideo non tantum valet missa per 
          mo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>dum satisfactionis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2479">
            Contra tamen potest 
          verisimi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>liter argui. Si enim dicatur quod missa tantum valet  
          <lb ed="#L" n="39"/>per modum orationis illis pro quibus fit: tunc esset pos- 
          <lb ed="#L" n="40"/>sibile quod tantum valeret unicuique de decem / sicui 
          <lb ed="#L" n="41"/>si fieret pro uno tantum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2490">
            Iudicando autem de deo secundum  
          <lb ed="#L" n="42"/>conditiones humanae politiae: non videtur 
          verisi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>mile quod deus aeque faciliter concederet 
          supplica<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tionem quae peteret remissonem capitulo debitorum: sic- 
          <lb ed="#L" n="45"/>ut supplicationem aeque intensam quae fit tantum  
          <lb ed="#L" n="46"/>pro vno debitore: quae procedit a simili charita  
          <lb ed="#L" n="47"/>te. ideo pro nunc existimo quod missa regulariter  
          <lb ed="#L" n="48"/>loquendo tam per modum orationis quam per 
          mo<lb ed="#L" n="49" break="no"/>dum satisfactionis plus valet uni si fiat 
          sin<lb ed="#L" n="50" break="no"/>gulariter pro eo: quam si fiat generaliter pro ec  
          <lb ed="#L" n="51"/>et pro aliis: iicet per modum orationis possibile 
          <lb ed="#L" n="52"/>sit si placeret deo / quod aequaliter valeret: vtdi  
          <lb ed="#L" n="53"/>itum est. Ex istis sequitur quod obligatus ad cele 
          <!--221.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--111rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>brandum unum annvale vel centum missas  
          <lb ed="#L" n="55"/>singulariter pro a: non potest in illis missis ca 
          <lb ed="#L" n="56"/>lebrare principaliter prob. secus tamen est si sit  
          <lb ed="#L" n="57"/>obligatus ex conuentione quod debeat celebra 
          <lb ed="#L" n="58"/>re pro illo: sic tamen quod liceat sibi adiungere aliquis 
          <lb ed="#L" n="59"/>puta duos vel tres vel plures: quia tunc potest  
          <lb ed="#L" n="60"/>alios adiungere: sed non tantum valet a quantum  
          <lb ed="#L" n="61"/>si pro solo fuisset celebratum. Sed numquid pa 
          <lb ed="#L" n="62"/>rochialis obligatus orare solummodo pro paro  
          <lb ed="#L" n="63"/>chianis ecclie cui servit: potest adiungere ali- 
          <lb ed="#L" n="64"/>quem amicum ad parochianos sub hac intentio  
          <lb ed="#L" n="65"/>ne ut missa cedat in satisfactionem pro omnibus  
          <lb ed="#L" n="66"/>parochianis: Uidetur dicendum consequenter  
          <lb ed="#L" n="67"/>quod non. quia ex tali adiunctione ad istam 
          mul<lb ed="#L" n="68" break="no"/>titudinem / portio vniuscuiusque est diminuta  
          <lb ed="#L" n="69"/>per intentionem sacerdotis sic adiumgentis animam  
          <lb ed="#L" n="70"/>amici sui ad pochianos. Similiter qua 
          ra<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tione posset addere unum ad centum si tenetur pro 
          <lb ed="#L" n="72"/>centum parochianis: posset aeque principaliter  
          <lb ed="#L" n="73"/>pro ducentis. consequens est falsum: quia sic 
          defrauda<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ret parochianos: quia non tantum valet duabus 
          me<lb ed="#L" n="75" break="no"/>dietatibus sicut vni medietati etc. vt dictum  
          <lb ed="#L" n="76"/>est prius.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2574">
            Contra. tunc melius esset mora- 
          <lb ed="#L" n="77"/>ri in vna parochia ubi essent tres: quam ubi et  
          <lb ed="#L" n="78"/>sent mille. consequentia patet per dicta.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2581">
            Dico quod 
          pen<lb ed="#L" n="79" break="no"/>sando meritum quod provenit parochianis ex  
          <lb ed="#L" n="80"/>merito sacerdotis: videtur consequens esse 
          conceden<lb ed="#L" n="81" break="no"/>dum: non tamen est melius simpliciter vt patet.
          </p>
          <!-- dubium-->
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2592">
          <lb ed="#L" n="82"/>Secundum dubium an tantum valeat sumi a ieiuno.  
          <lb ed="#L" n="83"/>Dico quod non in duplici casu. Unus est quando 
          pran<lb ed="#L" n="84" break="no"/>sus est in periculo mortis: ne discedat sine 
          <lb ed="#L" n="85"/>viatico: tunc potest sumere. Alius casus est si  
          <lb ed="#L" n="86"/>sacerdos deceptus dixerit verba consecrati  
          <lb ed="#L" n="87"/>va super panem non triticeum: et in parcentione 
          <lb ed="#L" n="88"/>cipiat quod hostia non fuit de tritico: ille non ob 
          <lb ed="#L" n="89"/>stante quod soluit ieiunium / debet accipere aliam 
          hosti<lb ed="#L" n="90" break="no"/>am idoneam: et eam consecrare. Et si vinu 
          de<lb ed="#L" n="91" break="no"/>bitum prius consecrasset: debet llud si possit 
          con<lb ed="#L" n="92" break="no"/>servare: et iterum aliud vinum in alio. alice cum  
          <lb ed="#L" n="93"/>hostia consectare: et totum sanguinem iet prius  
          <lb ed="#L" n="94"/>mum et secundum sumere cum hostia. Si autem 
          nul<lb ed="#L" n="95" break="no"/>lo modo posset illum sanguinem conservare: non  
          <lb ed="#L" n="96"/>debet illum iterum consecrare: nec vinum illi com 
          <lb ed="#L" n="97"/>miscere: sed tantum hostiam consecrare: et ita ad  
          <lb ed="#L" n="98"/>sumptionem procedere. Eodem modo de sanguine 
          <lb ed="#L" n="99"/>si ponat aquam loco vini: debet iterum 
          conse<lb ed="#L" n="100" break="no"/>crare: et aliam hostiam apponere: et a consecratio- 
          <lb ed="#L" n="101"/>ne hostiae incipere: quia consecratio integra 
          de<lb ed="#L" n="102" break="no"/>bet esse. Thomas vltima parte summe. 
          Perfe<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cta videri non possunt sacramenta: nisi 
          perfe<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cto ordine compleantur In isto casu debet su- 
          <lb ed="#L" n="105"/>mere: non obstante quod non sit ieiunus: :ina pra- 
          <lb ed="#L" n="106"/>ccptum de integritate est. maius quod prgo: eca 
          <!--222.xml-->
          <pb ed="#L" n="111-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ptum de ieiunio. et in istis casibus non optet infer 
          <lb ed="#L" n="2"/>re praeceptum de ieiunio: quia minus praeceptum 
          in<lb ed="#L" n="3" break="no"/>fringendum est: et obediendum maiori quod est de  
          <lb ed="#L" n="4"/>integritate sacramenti. ista praecepta ponuntur  
          <lb ed="#L" n="5"/>de conse distintione ii. in pluribus caplis. secundum vero 
          prae<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ceptum de integritate sacramenti specialiter  
          <lb ed="#L" n="7"/>ponitur de conse distintione ii. duobus capitulis scilicet cacit.  
          <lb ed="#L" n="8"/>relatum. et apitulo comperimus. Ex quobus 
          auctorita<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tibus patet quod tenetur ex praecepto perfecte sub 
          vtra<lb ed="#L" n="10" break="no"/>que specie consecrare propter integritatem sacra 
          <lb ed="#L" n="11"/>menti. de qua perfectione habetur de conse dsitio 
          <lb ed="#L" n="12"/>ii capitulo nihil. Item ex praecepto tenetur quoties 
          con<lb ed="#L" n="13" break="no"/>secrant: ieiunus sumere de conse. di ii. culo palle  
          <lb ed="#L" n="14"/>gato. Igitur cum non sit per casum ieiunus: tamen  
          <lb ed="#L" n="15"/>opatet quod sumat non ieiunus: quia praeceptum ieiunt 
          <lb ed="#L" n="16"/>est tantum de honestate sacramenti et 
          reueren<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tia. sed praeceptum de integritate est de suba 
          sa<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cramenti: quia in duabus speciebus unum tantum consi 
          <lb ed="#L" n="19"/>stit sacramentum. et ideo non minus uni quam 
          al<lb ed="#L" n="20" break="no"/>teri provideri debet. Ex quibus patet quod non est 
          ve<lb ed="#L" n="21" break="no"/>rum quod dicitur in summa confesso libro iii capitulo xxiiii 
          <lb ed="#L" n="22"/>qui lxiii quod tantum in articulo mortis potest sumi a 
          <lb ed="#L" n="23"/>non ieiunis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2706">
            Pono quod aliquis sacerdos post 
          <lb ed="#L" n="24"/>mediam noctem aliquid gustauerit: vtrum posse 
          <lb ed="#L" n="25"/>in crastino celebrare: Dicit sanctus Thomas 
          <lb ed="#L" n="26"/>quod illa die non potest celebrare: quia tunc incipit  
          <lb ed="#L" n="27"/>dies. vltima parte ciuia viii arti. vi. Si sacer- 
          <lb ed="#L" n="28"/>dos post dictas matutinas in sero 
          gustaue<lb ed="#L" n="29" break="no"/>rit: vtrum potest in crastino celebrare: 
          Dicen<lb ed="#L" n="30" break="no"/>dum quod sic: quia nullibi inhibetur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l4q3-Dd1e2726">
          <head xml:id="rh-l4q3-Hd1e2728">Responsio ad rationes principales</head>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2731">
            Ad primum  
          <lb ed="#L" n="31"/>principale cum arguitur quod huiusmodi transsubstan- 
          <lb ed="#L" n="32"/>tiatio est impossibilis. Dico quod non. Et ad 
          pro<lb ed="#L" n="33" break="no"/>bationem dico quod non manet panis nec aliquam  
          <lb ed="#L" n="34"/>pars eius. Et cum dicitur: vel suba panis 
          ad<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nihilatur etc. potest dici quod conclusio est vira ad 
          bo<lb ed="#L" n="36" break="no"/>num intellectum. sic uet intelligendo / quod suba 
          pa<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nis prius fuit: et modo nec est nec erit: nec  
          <lb ed="#L" n="38"/>aliqua eius pars. Et quando aliqui dicunt quod non  
          <lb ed="#L" n="39"/>adnihilatur: sed convertitur in corpus christi di 
          <lb ed="#L" n="40"/>com quod volunt quod ad exprimendum congrue et 
          ex<lb ed="#L" n="41" break="no"/>plicitae sacramenti miraculum: non sufficit dice 
          <lb ed="#L" n="42"/>re quod panis adnihilatur: quia sic nulla mentio fit  
          <lb ed="#L" n="43"/>de existentia corporis christi de nouo in sacra  
          <lb ed="#L" n="44"/>mento. et ideo conuenientius exprimitur miraculum  
          <lb ed="#L" n="45"/>sacramenti sub terminis istis: panis trans- 
          <lb ed="#L" n="46"/>substantiatur in corpus christi: vbi exprimitur  
          <lb ed="#L" n="47"/>miraculum tam ex parte termini a qua quam ex parte ter 
          <lb ed="#L" n="48"/>mini ad quem. et sunt duo distincta miracula.  
          <lb ed="#L" n="49"/>Unum est: quod suha panis desinit esse sine actio 
          <lb ed="#L" n="50"/>ne corrumpente. Aliud: quod corpus christi incipit  
          <lb ed="#L" n="51"/>ibi esse cum spebus remanentibus. et isto modo vtum  
          <lb ed="#L" n="52"/>tur doctores istis propositionibus: panis 
          conuer<lb ed="#L" n="53" break="no"/>titur in corpus christi: panis trammutatur vel trant 
          <!--222.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--111v-->
          <lb ed="#L" n="54"/>it in corpus christi: quia magis explicatur per eas 
          <lb ed="#L" n="55"/>miraculum sacfi: et tamen nihil aliud per eas 
          deno<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tatur / nisi quod ibi fuit suba panis prius: et post 
          <lb ed="#L" n="57"/>ea desinit ibi esse virtute divina: sine activa 
          <lb ed="#L" n="58"/>corruptione creaturae: manentibus accidentibu 
          <lb ed="#L" n="59"/>vel intentionibus : sive spebus consimilibus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2802">
            
          Secun<lb ed="#L" n="60" break="no"/>do cum dicitur quod tunc deus posset subam solis 
          con<lb ed="#L" n="61" break="no"/>uertere in subam musce et totam machinam  
          <lb ed="#L" n="62"/>mundi etc. sic periret tota certitudo expientiae  
          <lb ed="#L" n="63"/>etc. Dicendum est quod deus potest plus facere quam 
          intel<lb ed="#L" n="64" break="no"/>lectus intelligere. et ideo non est inconveniens  
          <lb ed="#L" n="65"/>concedere quod deus posset totam machinam 
          mun<lb ed="#L" n="66" break="no"/>di conuertere / et facere existere sub speciebus  
          <lb ed="#L" n="67"/>unius musce. sicut enim potest facere duo 
          corpo<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ra esse simur: ita duas medietates facere 
          po<lb ed="#L" n="69" break="no"/>test esse vbi modo est vna medietas: et adhuc in 
          <lb ed="#L" n="70"/>loco medietatis illius medietatis. nec est da 
          <lb ed="#L" n="71"/>re locum ita minimum vbi deus non potest pone 
          <lb ed="#L" n="72"/>re maximum corpus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2833">
            Quantum ad 
          certitudi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>nem experientiae: credo quod nulla est certitudo 
          crea<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ta ita certa de aliqua re praesenti: quin posset et 
          <lb ed="#L" n="75"/>se falsa per mutationem: tamen haec lateat me an 
          <lb ed="#L" n="76"/>sit vera an falsa.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2844">
            Contra. si neutrum scis: 
          er<lb ed="#L" n="77" break="no"/>go habes dubitare. Dico quod dubitare dupli 
          <lb ed="#L" n="78"/>citer accipitur. Uno modo vt distinguitur non 
          con<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tra credere: sed contra scire vel cognoscere. et hoc  
          <lb ed="#L" n="80"/>modo qui neutrum oppositorum scit: dicitur dubitare de 
          <lb ed="#L" n="81"/>vtroque: quia sic dubitatio compatitur secum crede 
          <lb ed="#L" n="82"/>re: quia simul stant / dubito istum hominem esse 
          pe<lb ed="#L" n="83" break="no"/>trum: et credo istum hominem esse petrum. et sic 
          conce<lb ed="#L" n="84" break="no"/>do quod quilibet habet dubitare tales: hoc est lignum  
          <lb ed="#L" n="85"/>hoc est soles et sic de singulis: vt distinguitur a  
          <lb ed="#L" n="86"/>cognitione. et concedo quod nulla certitudo ex- 
          <lb ed="#L" n="87"/>cludens talem dubitationem est homini 
          possibi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>lis per naturam et per experientiam. Alio modo 
          ac<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cipitur dubitare: ita quod talis cognoscens sit 
          sim<lb ed="#L" n="90" break="no"/>pliciter indifferens ad assentiendum vel non  
          <lb ed="#L" n="91"/>sicut de ista: rex sedet. quo mihi simpliciter neutra 
          <lb ed="#L" n="92"/>est: nec assentio: nec dissentio. et sic non 
          dubi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>to tales: hoc est lignum. hoc est lapis. et sic de  
          <lb ed="#L" n="94"/>aliis. quia sufficienter est mihi persuasum quod 
          de<lb ed="#L" n="95" break="no"/>us talia non transmutauit: quia hoc non reuela 
          <lb ed="#L" n="96"/>vit alicui: nec apparet quare hoc faceret: quia  
          <lb ed="#L" n="97"/>talia non facit sine magna vtilitate sequenti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2893">
          <lb ed="#L" n="98"/>Ad tertium cum quaeritur de multitudine 
          isto<lb ed="#L" n="99" break="no"/>rum accidentium etc. Potest dici quod non potest ride 
          <lb ed="#L" n="100"/>re / intelligere / vel generare: qui sunt operatio 
          <lb ed="#L" n="101"/>nes sube animae. Unde potentia intellectiva est ipsa 
          <lb ed="#L" n="102"/>metur anima. Similiter potentia generativa includit  
          <lb ed="#L" n="103"/>ipsam animam. similiter potentia qua homo ridet. Si tamen  
          <lb ed="#L" n="104"/>poneretur quod tales potentiae essent accidentia:  
          <lb ed="#L" n="105"/>deberet concedi consequenter quod a posset 
          intel<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ligere / generare etc. et facere omnes opera 
          <!--223.xml-->
          <pb ed="#L" n="112-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tiones illas quas potest homo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2924">
            Ad secundum  
          <lb ed="#L" n="2"/>principale quando arguitur quod si sic: tales essent  
          <lb ed="#L" n="3"/>concedende: de pane fit corpus christi : quod erat  
          <lb ed="#L" n="4"/>panis est corpus christi: et huiusmodi. Dico quod omne  
          <lb ed="#L" n="5"/>ille sunt distinguende in ista materia: eo quod  
          <lb ed="#L" n="6"/>ly de potest dicere circumstantiam causae 
          mate<lb ed="#L" n="7" break="no"/>rialis: vel circumstantiam termini a quo 
          conuer<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sionis. Primo modo sunt falsae. secundo modo  
          <lb ed="#L" n="9"/>vere. et est sensus: de pane fit corpus christi id it  
          <lb ed="#L" n="10"/>suba panis erat sub istis accidentibus ante  
          <lb ed="#L" n="11"/>instans consecrationis: et in instanti consecrationis  
          <lb ed="#L" n="12"/>fit sub eisdem accidentibus corpus christi 
          virtu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>te verborum sacerdotis deo operante. et si huiusmoni 
          <lb ed="#L" n="14"/>propositiones inveniuntur: a doctoribus expionem 
          <lb ed="#L" n="15"/>de sunt ad bonum intellectum: quia si accipiantur  
          <lb ed="#L" n="16"/>propriae: falsae sut. si improprie: vere sunt. 
          ver<lb ed="#L" n="17" break="no"/>bi gratia. substantia panis est corpus christ id it  
          <lb ed="#L" n="18"/>sub speciebus panis sub quibus est modo suba 
          <lb ed="#L" n="19"/>panis: erit corpus christi. Similiter quod erat 
          pa<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nis est corpus christi id est sub speiebus sub quibus  
          <lb ed="#L" n="21"/>erat prius panis: est modo corpus christi
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2970">
          <lb ed="#L" n="22"/>Tunc ad primum cum arguitur. de pane fit cor 
          <lb ed="#L" n="23"/>pus christi de nouo. ergo corpus christi fit de  
          <lb ed="#L" n="24"/>nouo: accipiendo antecedens in sensu vero: consequentia non 
          va<lb ed="#L" n="25" break="no"/>let. sicut non valet: aquae fit calida de nouo:  
          <lb ed="#L" n="26"/>ergo aqua fit de nouo. Et sic patet ad secundum et  
          <lb ed="#L" n="27"/>tertium.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e2986">
            Ad quartum cum arguitur. haec esset vera  
          <lb ed="#L" n="28"/>panis potest esse corpus christi. Dico quod si 
          accipi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tur propriae: falsa est. si improprie: vera. et dei  
          <lb ed="#L" n="30"/>exponi vt supra. et sic ponatur in esse: sub 
          spe<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ciebus panis est corpus christi. 
          Argumen<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ta vero quae sunt bene quatuor vel quinque: cum  
          <lb ed="#L" n="33"/>accipiant propositiones propriae: quo modo sunt 
          <lb ed="#L" n="34"/>negande minores: non concludunt: nec responsic  
          <lb ed="#L" n="35"/>ibi posita valet. Similiter dico ad illos ver- 
          <lb ed="#L" n="36"/>sus. Constat in altari etc. quod versificator loqui:  
          <lb ed="#L" n="37"/>tur metaphorice et improprie more poetarum.  
          <lb ed="#L" n="38"/>unde vterque versus falsus est in sensu quem  
          <lb ed="#L" n="39"/>faciunt: et verus in sensu in quo fiunt: et expe 
          <lb ed="#L" n="40"/>nitur per modum superius dictum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3017">
            Ad tertium  
          <lb ed="#L" n="41"/>rincipale quando arguitur quod oculus christi etc.  
          <lb ed="#L" n="42"/>quia ibi est oculus et medium dispositum. nego  
          <lb ed="#L" n="43"/>consequentiam: quia antecedens est verum et consequens falsum. nec  
          <lb ed="#L" n="44"/>hoc probat argumentum. causa quare consequentia  
          <lb ed="#L" n="45"/>non valet: est quia non est idem / oculum christi vel 
          <lb ed="#L" n="46"/>corpus christi esse realiter: et esse ibi situaliter  
          <lb ed="#L" n="47"/>vel localiter vel circumscriptive: quia denotatur  
          <lb ed="#L" n="48"/>quod dimensiones christi applicentur 
          dimensio<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nibus panis: cum dicitur quod oculus christi videt se 
          <lb ed="#L" n="50"/>in hostia. concedo tamen illam: quod oculus christi vi- 
          <lb ed="#L" n="51"/>det manum suam in hostia. Similiter istam: christus potest  
          <lb ed="#L" n="52"/>tangere manum in hostia: exponendo primam 
          <lb ed="#L" n="53"/>ad istum intellectum: oculus christi videt manum  
          <!--223.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--112rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>que est in hostia. Sed ad istas: christus potes  
          <lb ed="#L" n="55"/>movere manum suam quae est in hostia: oculus  
          <lb ed="#L" n="56"/>christi distat a pede i hostia et consimiles. pos 
          <lb ed="#L" n="57"/>set dici quod sunt distinguende penes amph- 
          <lb ed="#L" n="58"/>vologiam. quia haec christus potest movere manum  
          <lb ed="#L" n="59"/>suam in hostia: potest accipi pro ista. christus potest 
          <lb ed="#L" n="60"/>movere manum suam quae manus est in hostia  
          <lb ed="#L" n="61"/>et hoc est certum. vel pro ista: christus potest  
          <lb ed="#L" n="62"/>movere manum suam sic quod motus ille sit ab 
          <lb ed="#L" n="63"/>hostia. et hoc est falsum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3075">
            Ad secundum de 
          linea<lb ed="#L" n="64" break="no"/>que est longitudo corporis christi. Dico quod non  
          <lb ed="#L" n="65"/>est alia res nisi corpus christi tamen iste 
          termi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nus longitudo corporis christi / connotat aliam  
          <lb ed="#L" n="67"/>rem quam corpus christi: quia significat corpus christi  
          <lb ed="#L" n="68"/>et cu hoc quod inter caput et plantam sit 
          distan<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tia. et ideo tota logitudo christi et latitudo et  
          <lb ed="#L" n="70"/>profunditas est in sacro. sed non est ibi 
          longitu<lb ed="#L" n="71" break="no"/>do christi nec latitudo. hoc est latitudo 
          chri<lb ed="#L" n="72" break="no"/>sti quae est realiter corpus christi: non est dimensio- 
          <lb ed="#L" n="73"/>nabiliter nec localiter ibi: sic quod in loco hostiae sit  
          <lb ed="#L" n="74"/>pars christi distans ab alia parte christi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3102">
            Tunc  
          <lb ed="#L" n="75"/>quando quaeritur an illa linea est recta an 
          cur<lb ed="#L" n="76" break="no"/>va: Potest dici quod non est curva vel recta: quia  
          <lb ed="#L" n="77"/>non est ibi linea: sed linea est ibi. et linea 
          cur<lb ed="#L" n="78" break="no"/>va vel recta est ibi. hoc est longitudo est ibi  
          <lb ed="#L" n="79"/>sed longitudo illa non est ibi longitudo. hoc  
          <lb ed="#L" n="80"/>est dictu: res quae est longitudo ista / realiter  
          <lb ed="#L" n="81"/>est ibi: sed longitudo non est ibi sic quod sit 
          lon<lb ed="#L" n="82" break="no"/>gitudo ibi: sed bene est longitudo alibi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3122">
          <lb ed="#L" n="83"/>Contra. corpus christi aut est divisibile aut  
          <lb ed="#L" n="84"/>indivisibile. Si divisibile: ergo est ibi corpus  
          <lb ed="#L" n="85"/>christi extensum. et vltra. ergo est ibi loca- 
          <lb ed="#L" n="86"/>iter. Si indivisibile. Contra. sequitur: corpus  
          <lb ed="#L" n="87"/>christi est ibi indivisibile: ergo corpus christi 
          <lb ed="#L" n="88"/>est indivisibile.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3138">
            Dici potest quod corpus christi est  
          <lb ed="#L" n="89"/>indivisibile ibi: et haec est falsa / corpus christi  
          <lb ed="#L" n="90"/>est ibi extensum vel divisum secundum substantiam  
          <lb ed="#L" n="91"/>partium.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3147">
            Et si arguitur sic . corpus christi est ibi  
          <lb ed="#L" n="92"/>non extensum: ergo corpus christi est non 
          exten<lb ed="#L" n="93" break="no"/>sum. consequentia patet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3154">
            Sed contra arguitur. corpus  
          <lb ed="#L" n="94"/>christi est ibi non extensum: ergo corpus 
          chri<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sti non est habens partem extra partem. ergo cor- 
          <lb ed="#L" n="96"/>pus christi non est ibi corpus. Si consequens  
          <lb ed="#L" n="97"/>accipiatur proprie: debet concedi: quia sensus est /  
          <lb ed="#L" n="98"/>non est ibi corpus christi habens ibi partem 
          ex<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tra partem secundum longum latum et profundum. et  
          <lb ed="#L" n="100"/>sic manifestum est quod est verum. Si autem consequens ex- 
          <lb ed="#L" n="101"/>ponatur per istam : corpus christi non est ibi  
          <lb ed="#L" n="102"/>res quae est corpus christi consequens est falsum: et  
          <lb ed="#L" n="103"/>consequentia non valet. et sic patet vltra ad omnes ali- 
          <lb ed="#L" n="104"/>as propositiones.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3180">
            Ad secundum dico quod figi  
          <lb ed="#L" n="105"/>ra corporis christi est ibi: sed figura 
          corpo<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ris christi non est ibi figura corporis christi 
          <!--224.xml-->
          <pb ed="#L" n="112-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Ad quartum principale quando quaeritur an vide 
          <lb ed="#L" n="2"/>mus ibi corpus an non: Dico quod tales propositio- 
          <lb ed="#L" n="3"/>nes / video corprus: tango corpus: non debent ne 
          <lb ed="#L" n="4"/>gari in sensu in quo fiunt: quia sensus est / sub 
          spe<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ciebus visis et tactis est corpus christi et non est  
          <lb ed="#L" n="6"/>sensus quod illud quod immutat ibi visum: ut 
          ob<lb ed="#L" n="7" break="no"/>iectum visus vel tactus: est corpus christi quia fi 
          <lb ed="#L" n="8"/>de tenemus quam spens videntur: tanguntur: frangum:  
          <lb ed="#L" n="9"/>tur. et quod visio / fractio / et huiusmoni est in 
          specie<lb ed="#L" n="10" break="no"/>bus: non in corpore.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3216">
            Similiter immutatio visus et  
          <lb ed="#L" n="11"/>multiplicatio speciei ac obiecti est a speciebus  
          <lb ed="#L" n="12"/>tantum: et non a corpore vnde de conse distintione ii qui mandu 
          <lb ed="#L" n="13"/>canst. Panis est et calix quod oculi renuntiant: quod ant  
          <lb ed="#L" n="14"/>fides expostulat instruenda: panis est corpus  
          <lb ed="#L" n="15"/>christi: calix sanguis. et ideo ista dicuntur sacra:  
          <lb ed="#L" n="16"/>quia in eis aliud videtur: et aliud intelligitur. quod  
          <lb ed="#L" n="17"/>videtur: habet speciem corporale. quod intelligitur  
          <lb ed="#L" n="18"/>fructum habet speiteralem. Ubi mafeste dicitur quod spes  
          <lb ed="#L" n="19"/>videtur: et corpus christi sub speciebus non vi 
          <lb ed="#L" n="20"/>detur: sed intelligitur. Unde proprie loquendo  
          <lb ed="#L" n="21"/>non debet concedi / tetigi corpus christi: vidi corpus  
          <lb ed="#L" n="22"/>christi: nec ipsum corpus christi tetigit me: cor- 
          <lb ed="#L" n="23"/>pus christi imutat visum meum. tamen loquendum  
          <lb ed="#L" n="24"/>est vt plures: dum tamen habeant sanum intellectum
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3249">
          <lb ed="#L" n="25"/>Ad quintum principale quando arguitur de intem  
          <lb ed="#L" n="26"/>tione sacerdotis habentis coram se sex 
          ho<lb ed="#L" n="27" break="no"/>stias. Dico probabiliter quod pro tunc non consecrat:  
          <lb ed="#L" n="28"/>quia actus consecrandi requirit intentionem 
          deter<lb ed="#L" n="29" break="no"/>minatam circa certam materiam. vnde cum dicitur quod ibi  
          <lb ed="#L" n="30"/>est intentio: dico quod non. et cum arguitur quod in- 
          <lb ed="#L" n="31"/>tentio indeterminata sufficit: quia cum sacerdos  
          <lb ed="#L" n="32"/>consecret hostiam: consecrat infinitas partes: quia  
          <lb ed="#L" n="33"/>ista hostia est infinitae partes. Dici potest quod habet  
          <lb ed="#L" n="34"/>determinatam iutentionem consecrandi infinitas  
          <lb ed="#L" n="35"/>partes hostiae. quia illa hostia est infinitae 
          par<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tes: et istam intendit determinate consecrare  
          <lb ed="#L" n="37"/>etc
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3280">
            Similiter quando sacerdos consecrat multas 
          ho<lb ed="#L" n="38" break="no"/>stias sicut in die pasce: non requiritur quod sciat  
          <lb ed="#L" n="39"/>numerum hostiarum: sed sufficit intentio 
          conse<lb ed="#L" n="40" break="no"/>crandi multitudinem istam. Unde intentio 
          <lb ed="#L" n="41"/>formata per copulativam mentalem vel 
          voca<lb ed="#L" n="42" break="no"/>lem quae aequivalet copulative / sufficit: sed in  
          <lb ed="#L" n="43"/>tentio formata per disiunctivam mentalem  
          <lb ed="#L" n="44"/>non sufficit: quia illa est intentio magis vaga- 
          <lb ed="#L" n="45"/>cum qua stat quod nullum panem vel hostiam 
          inten<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dit consecrare.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3302">
            Ad secundum quando arguitur de erram  
          <lb ed="#L" n="47"/>te circa compositionem continui: et quaeritur utrum  
          <lb ed="#L" n="48"/>consecrat an non. Potest dici quod talis non consecrat:  
          <lb ed="#L" n="49"/>quia non habet intentionem debitam. requiritur enim quod  
          <lb ed="#L" n="50"/>consecrans intendat consecrare panem visibilem et tan  
          <lb ed="#L" n="51"/>gibilem: quolis non est panis indivisibilis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3315">
            
          Con<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tra credat talis quod omne indivisibile est 
          sen<lb ed="#L" n="53" break="no"/>sibile vel visibile: et intendat tunc consecrare  
          <!--224.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--112vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>unum indivisibile praecise: nunquid consecrat:  
          <lb ed="#L" n="55"/>Potest dici quod sic: quia non omnis falsitas qua 
          impli<lb ed="#L" n="56" break="no"/>catur in intentione consecrantis / impedit consecratio  
          <lb ed="#L" n="57"/>nem. quia cum isto errore quod indivisibile sit 
          sen<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sibile: stat quod veraciter intendat consecrare 
          pa<lb ed="#L" n="59" break="no"/>nem visum a se.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3340">
            Ad tertium quando arguitur quod  
          <lb ed="#L" n="60"/>intendit consecrare omnes partes proportionab 
          <lb ed="#L" n="61"/>les denotatas a numero impari etc. Potest dici 
          <lb ed="#L" n="62"/>quod talis consecret omnes partes quia quodlibet quod  
          <lb ed="#L" n="63"/>ipse intendit consecrare: est panis. Et cum dicietr 
          <lb ed="#L" n="64"/>quod ipse ibi facit infinitos panes in actu: quia  
          <lb ed="#L" n="65"/>inter quoscumque duos panes mediat unus  
          <lb ed="#L" n="66"/>homo. potest dici quod non sequitur quod ibi sunt infi 
          <lb ed="#L" n="67"/>niti panes eo mo quo philosophus loquitur iii 
          phy<lb ed="#L" n="68" break="no"/>sicorum capitulo de infinito. quia sic requirtur non solum  
          <lb ed="#L" n="69"/>quod discontinuetur a substantia cui fuit contiua 
          <lb ed="#L" n="70"/>ta: sed quod qualitates suae vere discontinuentur a  
          <lb ed="#L" n="71"/>qualitatibus quae fuerunt in pane iam transsubstan- 
          <lb ed="#L" n="72"/>tiato. et quia manet vera cotinuatio in 
          acciden<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tibus istius hostiae: ideo nullus panis est 
          fa<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctus in actu magis in fine consecrationis quam  
          <lb ed="#L" n="75"/>ante. Et cum dicitur inter quoscumque panes mediat  
          <lb ed="#L" n="76"/>unus homo: ego concedo. et concedo quod isti panes  
          <lb ed="#L" n="77"/>sunt discontinuati: quia nullus continuatur alte  
          <lb ed="#L" n="78"/>rit tamen quia remanet una qualitas: ideo non sunt  
          <lb ed="#L" n="79"/>ille duae partes reducte ad actum secundum modum  
          <lb ed="#L" n="80"/>loquendi Aristoteles iii physicorum. Uocando tamen esse  
          <lb ed="#L" n="81"/>in actu esse unam rem vel substantiam alteri 
          <lb ed="#L" n="82"/>omnino non continuam: potest concedi conclusio: quod ibi  
          <lb ed="#L" n="83"/>sunt infinitae substantiae in actu. Sed cum qui- 
          <lb ed="#L" n="84"/>ritur de tangente superficiem remanentem versus  
          <lb ed="#L" n="85"/>quam fit progressio partium proportionabilium: an 
          <lb ed="#L" n="86"/>talis tangit corpus christi an panem: Potest dici 
          <lb ed="#L" n="87"/>quod simul tangit panem consecratum et panem non  
          <lb ed="#L" n="88"/>consecratum: quia immediate iurta manum est  
          <lb ed="#L" n="89"/>panis consecratus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3409">
            Aliter potest dici ad ar<lb ed="#L" n="90"/>gumentum 
            a principio quod talis non consecrat:  
          <lb ed="#L" n="91"/>quia est dare aliquam parte proportionabilem  
          <lb ed="#L" n="92"/>insensibilem: quae si virtute divina esset 
          conse<lb ed="#L" n="93" break="no"/>crata: non esset sensibilis: et nullus debet 
          inten<lb ed="#L" n="94" break="no"/>dere facere distinctum sacrm per se: lied debeat  
          <lb ed="#L" n="95"/>intendere consecrare panem insensibilem 
          inexi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>stentem totaliter per se: quia talis pars non potest  
          <lb ed="#L" n="97"/>esse sactutrm determinatum: quia non habet speci- 
          <lb ed="#L" n="98"/>es sensibiles.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3431">
            Ad quodlibet enim sacramentum de- 
          <lb ed="#L" n="99"/>terminatum requiritur distantia et sensibilitas  
          <lb ed="#L" n="100"/>specierum: et ideo licet potest consecrare quodlibet  
          <lb ed="#L" n="101"/>a consecrando totum: et sic facere unum sacrm  
          <lb ed="#L" n="102"/>de toto: tamen non potest consecrare quod- 
          <lb ed="#L" n="103"/>libet a distinctae: quia quodlibet a non potest  
          <lb ed="#L" n="104"/>esse distinctum sacramentum: ideo talis 
          inten<lb ed="#L" n="105" break="no"/>deret impossibile. et per consequens non facit  
          <lb ed="#L" n="106"/>quod intendit: tamen consecrat unam multi  
          <!--225.xml-->
          <pb ed="#L" n="113-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/><!--113ra-->
          <lb ed="#L" n="1"/>tudinem a. ad cuius notitiam ipse non potest vera  
          <lb ed="#L" n="2"/>citer devenire: et illa multitudo est finita.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3463">
            Ad  
          <lb ed="#L" n="3"/>quartum de intentione huius qui vult consecrare  
          <lb ed="#L" n="4"/>de carne: et decipitur. Potest dici quod non consecrat  
          <lb ed="#L" n="5"/>quia habet intentionem repugnantem sacro: quia  
          <lb ed="#L" n="6"/>requiritur talis intentio / volo consecrare pane:  
          <lb ed="#L" n="7"/>et credo illud esse panem: de quo intendo 
          conse<lb ed="#L" n="8" break="no"/>crare. et ideo licet non opet consecrantem formare 
          <lb ed="#L" n="9"/>istam copulativam mentalem in actu: tamen requiritur  
          <lb ed="#L" n="10"/>quod non habeat intentionem repugnantem isti  
          <lb ed="#L" n="11"/>compulative. sit tamen intenderet / volo consecrare  
          <lb ed="#L" n="12"/>hoc quicquid fuerit: potest esse dubium an 
          conse<lb ed="#L" n="13" break="no"/>craret. et posset dici quod requiritur in consecrante  
          <lb ed="#L" n="14"/>opinio de essentia panis: et intentio ad 
          conse<lb ed="#L" n="15" break="no"/>crandum panem: et nihil aliud. vde qui dubi 
          <lb ed="#L" n="16"/>tat hoc est non credit ibi esse panem; nec habet inte  
          <lb ed="#L" n="17"/>tionem debitam: nec consecrat.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3498">
            Ad quintam quando  
          <lb ed="#L" n="18"/>arguitur de sacerdote prius consecrante species 
          <lb ed="#L" n="19"/>panis: et postea furtive auferente illas spc 
          <lb ed="#L" n="20"/>cies etc. Dico quod sic tamen si probetur in foro iudict 
          <lb ed="#L" n="21"/>contra eum: tenetur fateri fraudem suam: non tamen 
          <lb ed="#L" n="22"/>debet laico restituere illas spes: licet habeat illas  
          <lb ed="#L" n="23"/>sed valorem. non valorem sacramenti: quia hoc non  
          <lb ed="#L" n="24"/>potest: sed valorem panis ante consecrationem: tamen  
          <lb ed="#L" n="25"/>debet negare se abstulisse panem.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3518">
            Ad sextam  
            <lb ed="#L" n="26"/>patet per praedicta.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3523">
            Ad septimam cum dicitur:  
          <lb ed="#L" n="27"/>non requiritur intentio: quia tunc haberet dubita 
          <lb ed="#L" n="28"/>re quilibet in elevatione an debeat adora- 
          <lb ed="#L" n="29"/>re an non. Dico quod non debet dubitare: 
          distin<lb ed="#L" n="30" break="no"/>guendo dubitare contra credere: sed credere  
          <lb ed="#L" n="31"/>debet quod sacerdos bona fide facit: et adorare se 
          <lb ed="#L" n="32"/>curae. in illa tamen adoratione intelligitur 
          con<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ditio: puta si consecratum est: et ideo nullum 
          pe<lb ed="#L" n="34" break="no"/>riculum est etiam hoitiam non consecratam adorare  
          <lb ed="#L" n="35"/>quia non adorat nisi sub conditione tacita ibi  
          <lb ed="#L" n="36"/>subintellecta. Unde ecclesia absolute et 
          pu<lb ed="#L" n="37" break="no"/>blicae adorat sine conditione adiecta: non tamen 
          <lb ed="#L" n="38"/>sine conditione subintellecta.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3553">
            Ad sextum 
          prin<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cipale cum quaeritur quon forma consecrandi sit 
          ve<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ra etc. vbi dico tria. Primum: quod vtuntur pro 
          <lb ed="#L" n="41"/>positione ac si esset res permanens et tota  
          <lb ed="#L" n="42"/>simul in vltimo instanti prolationis : et sic  
          <lb ed="#L" n="43"/>dicimus quod propositio est vera vel falsa. 
          Se<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cundo dico quod in vltimo instanti prolationis  
          <lb ed="#L" n="45"/>istius orationis: hoc est corpus meum etc.  
          <lb ed="#L" n="46"/>est sub istis speciebus corpus christi et pro  
          <lb ed="#L" n="47"/>illo instanti facit sacerdos demonstrationem  
          <lb ed="#L" n="48"/>ad intellectum: cum dicit : hoc est enim corpus meum 
          <lb ed="#L" n="49"/>Unde non intendit demonstrare aliquid quod est  
          <lb ed="#L" n="50"/>ibi realiter quando profert illud pronomen hoc: sed  
          <lb ed="#L" n="51"/>intendit demonstrare illud quod erit in fine pro- 
          <lb ed="#L" n="52"/>lationis. Tertio dico quod non dicit illa verba 
          <lb ed="#L" n="53"/>in prsona sua: sed in psonagur isti. vde non lqui- 
          <!--225.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--113rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>tunt de corpore suo: sed de corpore christi ex 
          qui<lb ed="#L" n="55" break="no"/>bus patet quod ipse dicit verum. quia si christus 
          dice<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ret ea: diceret verum: et ipse in persona christi di 
          <lb ed="#L" n="57"/>cit illa: ideo dicit verum. ad vulgarem modum 
          lo<lb ed="#L" n="58" break="no"/>quendi. Unde manifestum est ex serie verborum /  
          <lb ed="#L" n="59"/>quod sacerdos profert illa verba recitative de 
          <lb ed="#L" n="60"/>christo. Narrat enim quod dedit discipulis suis  
          <lb ed="#L" n="61"/>dicens. Accipite et commedite: hoc est enim corpus  
          <lb ed="#L" n="62"/>meum patet ergo quod sacerdos non dicit falsum: quia non  
          <lb ed="#L" n="63"/>dicit esse corpus suum: sed dicit quod est corpus 
          chri<lb ed="#L" n="64" break="no"/>sti: quia recitat christum hoc dixisse. Et cum quaeritur  
          <lb ed="#L" n="65"/>quid demonstratur per le hoc: dicitur quod fit 
          demon<lb ed="#L" n="66" break="no"/>stratio in vno instanti pro alio instanti: et de  
          <lb ed="#L" n="67"/>monstratur corpus christi quod est in fine sub illis
          <lb ed="#L" n="68"/>specibus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3626">
            Aliter potest dici probabiliter quod  
          <lb ed="#L" n="69"/>hoc pronomen hoc nullam demostrationem 
          fa<lb ed="#L" n="70" break="no"/>cit: quia tenetur recitative: et quasi materialite:  
          <lb ed="#L" n="71"/>sumpta dicuntur illa verba a sacerdote. Unde  
          <lb ed="#L" n="72"/>si recitarem dictum christi: et dicam quod christus 
          di<lb ed="#L" n="73" break="no"/>xit Petro: tu es Petrus: manifestum est quod non  
          <lb ed="#L" n="74"/>utor hoc pronomine tu significative: sed tantum  
          <lb ed="#L" n="75"/>recitative et materialiter accepto: et haec videtur  
          <lb ed="#L" n="76"/>opinio dicenti Inno. in libro suo de off. misse  
          <lb ed="#L" n="77"/>par iii. c. vi et ix.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3648">
            Sed contra arguit Thomas 
          <lb ed="#L" n="78"/>iiii sententia distitione viii. Primo quia si sic: illa verba 
          nul<lb ed="#L" n="79" break="no"/>lum ordinem haberent ad praesentem 
          mate<lb ed="#L" n="80" break="no"/>riam: et sic non accederet verbum ad elementum  
          <lb ed="#L" n="81"/>ut fieret sacrm : quod est tamen requisitum ad sacsrm  
          <lb ed="#L" n="82"/>secundum Augustinum
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3661">
            Secundo quia eadem difficultas 
          ma<lb ed="#L" n="83" break="no"/>net de verbis christi: quando christus ea 
          protu<lb ed="#L" n="84" break="no"/>lit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3668">
            Ad primum negatur consequentia: quia placet deo quod  
          <lb ed="#L" n="85"/>ad recitationem verborum istorum cum intentione  
          <lb ed="#L" n="86"/>consecrandid e. cum voluntate: quod deus transsubstan 
          <lb ed="#L" n="87"/>tiet materiam debitam: et fiat transsubstantia- 
          <lb ed="#L" n="88"/>tio. et sic accedit verbum ad elementum: et fit 
          sa<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cramentum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3681">
            Ad secundum de verbis eisdem 
          prola<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tis a christo potest dupliciter dici. Primo modo  
          <lb ed="#L" n="91"/>quod christus fecit demonstrationem ad 
          intelle<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ctum et ad sensum simul in vno instanti pro 
          <lb ed="#L" n="93"/>alio instanti: tenendo quod ipse per illa verba 
          <lb ed="#L" n="94"/>consecrauit. Uel posset dici quod virtute divina 
          <lb ed="#L" n="95"/>consecrauit: ita quod in instanti intrinseco ante  
          <lb ed="#L" n="96"/>tempus prolationis istorum verborum / fuitur ibi verum  
          <lb ed="#L" n="97"/>corprus christi: et quod illa verba postea dixit- 
          <lb ed="#L" n="98"/>ut discipulis suis fieret doctrina de forma  
          <lb ed="#L" n="99"/>consecrandi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q3-d1e3706">
            Ad alia non vacat respondere 
          mo<lb ed="#L" n="100" break="no"/>do. et sic patet ad questionem.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>