<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 2, Quaestio 4 [Lyon 1518 Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 2, Quaestio 4 [Lyon 1518 Transcription]</title>
          <date when="2020-01-15">January 15, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="Lyon1518">Lyon 1518</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-15" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="75-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rh-l2q4">
        <head xml:id="rh-l2q4-Hd1e97">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="rh-l2q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum angelo confirmato conveniat deputari ad custodiendum hominem viatorem</head>
        <div xml:id="rh-l2q4-Dd1e103">
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e105">
        <lb ed="#L" n="94"/>UTrum angelo con- 
        <lb ed="#L" n="95"/>firmato conueniat deputari  
        <lb ed="#L" n="96"/>ad custodiendum hominem viato  
        <lb ed="#L" n="97"/>torem:
        </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l2q4-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="rh-l2q4-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e122">Uidetur quod non: quia si sic  
        <lb ed="#L" n="98"/>sequeretur quod angelus confirma 
        <lb ed="#L" n="99"/>tus in beatitudine simul erraret et esset bea  
        <lb ed="#L" n="100"/>tus. consequens est falsum: quia omnis error repu 
        <lb ed="#L" n="101"/>gnat beatitudini. Unde Augustinus eneciorum capitulo x Ad  
        <lb ed="#L" n="102"/>illam beatitudinem tendendum est: ubi nullam pa 
        <lb ed="#L" n="103"/>tiamur erumnam: nullo errore fallamur. quia  
        <lb ed="#L" n="104"/>sicut ibi in sequenti cap dicit. In hac vita 
        <lb ed="#L" n="105"/>nullo modo cavere ertorem possumus perfe- 
        <!--150.xml-->
        <pb ed="#L" n="75-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>ete. Similiter omnis ignorantia est pena vel cul 
        <lb ed="#L" n="2"/>pato. sicut innuit magiter libro ii dist xxii et iii sentors 
        <lb ed="#L" n="3"/>ditit xxv. Et Augustinus iii de libero arbitrio capitulo xxix Appro- 
        <lb ed="#L" n="4"/>bare falsa pro veris ut erret invitus: non est  
        <lb ed="#L" n="5"/>natura instituti hominis: sed pena damnati. Et  
        <lb ed="#L" n="6"/>consequenter in eodem ca. Ad miseriam iu  
        <lb ed="#L" n="7"/>ste damnationis pertinet ignorantia: et diffi 
        <lb ed="#L" n="8"/>cultas quam patitur omnis homo ab exordio nati  
        <lb ed="#L" n="9"/>vitatis suae: sed in angelis nulla est poena nec  
        <lb ed="#L" n="10"/>culpa: igitur nec error.</p>
        
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e170">
          Consequentiam probo 
        <lb ed="#L" n="11"/>multipliciter. Primo sic. capio angelu bo 
        <lb ed="#L" n="12"/>num alicuius praesciti ad poenam: et quaero utrum  
        <lb ed="#L" n="13"/>credit eum esse saluandum: an non credit: Si non:  
        <lb ed="#L" n="14"/>igitur non vult eum habere gratiam finalem: igitur  
        <lb ed="#L" n="15"/>non vult eum iuvare in hoc: nec diligit eum ad  
        <lb ed="#L" n="16"/>vitam aeternam. consequent iste patent: quia aliter beatus  
        <lb ed="#L" n="17"/>vellet aliquid contra dictamen rationis recte.  
        <lb ed="#L" n="18"/>Si dicatur quod credit eum esse saluandum: ha 
        <lb ed="#L" n="19"/>beo propositum quod angelus beatus errat.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e192">
        <lb ed="#L" n="20"/>Secundo sic . capio praescitum ad penam: sed existen  
        <lb ed="#L" n="21"/>tem actualiter in gratia. tunc sic. angelus  
        <lb ed="#L" n="22"/>qui est custos suus: videt eum in gratia. Quae 
        <lb ed="#L" n="23"/>ro igitur utrum istae desiderat quod homo ille aliquando  
        <lb ed="#L" n="24"/>gratiam illam quam habet perdat: an quod nunquam eam par- 
        <lb ed="#L" n="25"/>dat: quia non potest dici rationabiliter quod desiderium  
        <lb ed="#L" n="26"/>angeli sit indifferens: puta salutis vel dam  
        <lb ed="#L" n="27"/>nationis hominis suae custodie deputati.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e212">
          Con- 
        <lb ed="#L" n="28"/>firmatur. quia magis tenetur talis angelus vel 
        <lb ed="#L" n="29"/>le salutem hominis sibi commissi: quam homo platus te- 
        <lb ed="#L" n="30"/>netur velle salutem subditi: sed non sufficit pla 
        <lb ed="#L" n="31"/>to non velle subditum damnari: sed tenetur eum vel 
        <lb ed="#L" n="32"/>le salvari. ergo multo magis angelus ho 
        <lb ed="#L" n="33"/>mini deputatus. Sed si dicatur quod angelus istae  
        <lb ed="#L" n="34"/>desiderat quod talis homo perdat gratam: ergo non  
        <lb ed="#L" n="35"/>vult iuvare eum ad perseverandum in gratia: et tamen  
        <lb ed="#L" n="36"/>ad hoc est isti homini deputatus a deo. Si  
        <lb ed="#L" n="37"/>dicatur quod desiderat quod nunquam perdat grtram  
        <lb ed="#L" n="38"/>ergo desiderat aliter quam erit: sed non desiderat  
        <lb ed="#L" n="39"/>nisi sicut credit deum velle: ergo credidit deum  
        <lb ed="#L" n="40"/>velle quod talis non perdat gratiam: ergo decipitu 
        <lb ed="#L" n="41"/>per casum. quod est propositum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e246">
          Tertio sub hac  
        <lb ed="#L" n="42"/>forma. homine peccante angelus suus videt quod  
        <lb ed="#L" n="43"/>perdit gratiam quam prius habuit. quaero utrum  
        <lb ed="#L" n="44"/>guadet de hoc quod homo istae perdit gratiam suam:  
        <lb ed="#L" n="45"/>an non: Si sic: ergo gaudet de damno hominis  
        <lb ed="#L" n="46"/>quem custodit: ergo non diligit ipsum esse in cha 
        <lb ed="#L" n="47"/>ritate. Si non gaudit: et scit quod hoc placet  
        <lb ed="#L" n="48"/>deo: quod deus vult eum carere gra: igitur vult  
        <lb ed="#L" n="49"/>deum alquid velle vel operari in mundo de quo 
        <lb ed="#L" n="50"/>non gaudet: igitur non est iustus: et errat
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e268">
        <lb ed="#L" n="51"/>Confirmatur. quia ii. Ethicorum dicit philosophuis quod non  
        <lb ed="#L" n="52"/>est iustus / qui non gaudent operationibus iu 
        <lb ed="#L" n="53"/>stis. sed ipse scit quod deus iuste illi pecca: or 
        <!--150.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--75vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>subtrahit gratiam: ergo gaudet de illa sub- 
        <lb ed="#L" n="55"/>tractione.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e287">
          Quarto sub hac forma angel- 
        <lb ed="#L" n="56"/>bonus scit quod vnus angelus malus deputa 
        <lb ed="#L" n="57"/>tus est ad impugnandum hominemquen ipse custo  
        <lb ed="#L" n="58"/>dit ex divina voluntate: ergo scit quod volun- 
        <lb ed="#L" n="59"/>tas dei est quod ille malus tentet et alliciat ho 
        <lb ed="#L" n="60"/>minem ad peccandum. quaero ergo vtrum istae bonus ni 
        <lb ed="#L" n="61"/>titur impedire illum malum quando vult hominem  
        <lb ed="#L" n="62"/>prim tentare: an non: Si non: male custodit:  
        <lb ed="#L" n="63"/>et errat non exequendo officium sibi deputatum  
        <lb ed="#L" n="64"/>Si sic: ergo nititur impedire illud quod scit de 
        <lb ed="#L" n="65"/>um velle fieri per angelum malum: igitur se non con- 
        <lb ed="#L" n="66"/>format perfecte divinae voluntati: et ergo er- 
        <lb ed="#L" n="67"/>rat.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e316">
          Quinto sic. aut angelus bonus custo  
        <lb ed="#L" n="68"/>dit hominem quantum potest / scit / et debet: vel non. Si  
        <lb ed="#L" n="69"/>sic: cum sit sapientior demone tentante et po- 
        <lb ed="#L" n="70"/>tentior: debet et tenetur hominem praeservare  
        <lb ed="#L" n="71"/>a peccato: et per consequens vult: ergo sic potest et vult: ergo  
        <lb ed="#L" n="72"/>demon nunquam praevalet. et sic homo nunquam pec 
        <lb ed="#L" n="73"/>cat ex tentatione. consequens est falsum. Si non cu- 
        <lb ed="#L" n="74"/>stodit hominem quantum potest / scit / et debet: ergo errat  
        <lb ed="#L" n="75"/>negligenter agendo.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e336">
          Sexto. possibile est  
        <lb ed="#L" n="76"/>quod angelus aliquis custodie hominis deputatus  
        <lb ed="#L" n="77"/>promittat se facturum aliquid circa eum: quod de- 
        <lb ed="#L" n="78"/>pendet ex eius libera voluntate. sicut patet  
        <lb ed="#L" n="79"/>Tomn v. quod angelus promisit Tobie seniori quod  
        <lb ed="#L" n="80"/>duceret filium suum sanum: et reduceret. hoc autem  
        <lb ed="#L" n="81"/>erat dependens ex libero arbitrio Tobie: quia 
        <lb ed="#L" n="82"/>potuisset eum non sequi. Similiter potuit inter  
        <lb ed="#L" n="83"/>fecisse seipsum. quo posito: angelus dixisset fal- 
        <lb ed="#L" n="84"/>sum. et per consequens errasset decepitus. et sic possibi- 
        <lb ed="#L" n="85"/>le esset quod angelus beatus erraret.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e360">
          Septimo  
        <lb ed="#L" n="86"/>sic. angeli boni volunt opposita: et resistunt im 
        <lb ed="#L" n="87"/>pedientes se mutuo: sed bonus angelus agit  
        <lb ed="#L" n="88"/>contrconscinam: ergo vterque iudicat quod illud expedit  
        <lb ed="#L" n="89"/>fieri qudipse proponit fieri: igitur cum iudicent con- 
        <lb ed="#L" n="90"/>traria: fiecessario alter eorum errat. totum antecedens  
        <lb ed="#L" n="91"/>patet de facto panielis x. vbi legimus quod an  
        <lb ed="#L" n="92"/>gelus venit ad Danielem: et dixit praeces eius  
        <lb ed="#L" n="93"/>exauditas: et quod citius venisset: sed quod princeps  
        <lb ed="#L" n="94"/>Persarum restitit ei per viginti vnum dies. Et sub  
        <lb ed="#L" n="95"/>dit sic Reuertar vt prelier aduersus prin- 
        <lb ed="#L" n="96"/>cipem Persarum. Et secundum Preg ambo fuerunt  
        <lb ed="#L" n="97"/>boni angeli tam princepe Persarum quam Praecorum:  
        <lb ed="#L" n="98"/>ergo angeli boni volunt opposita: et resistunt im 
        <lb ed="#L" n="99"/>dedietes seiuicem: quod est propositum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e394">
          Octavo  
        <lb ed="#L" n="100"/>sic. praecipiat deus agelo quod curet aequaliter de  
        <lb ed="#L" n="101"/>duobus a et b. et tusic pono quod illi duo aequa 
        <lb ed="#L" n="102"/>liter se habeauit et indigeant omnino in vna ho 
        <lb ed="#L" n="103"/>ra: et quod indigentia sit talis quod angelus possit  
        <lb ed="#L" n="104"/>alterutrum iuvare in illa hora: et quod praeeligat  
        <lb ed="#L" n="105"/>iuvare a. isto posito angelus talis erravit  
        <lb ed="#L" n="106"/>probatur: quia praeposuit non praeponendum  
        <!--151.xml-->
        <pb ed="#L" n="76-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>ergo fuit acceptator personarum: ergo errauit
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e420">
        <lb ed="#L" n="2"/>Nono sic probatur. sint duo angeli a et b. 
        <lb ed="#L" n="3"/>procipiat deus cuilibet alternatim custodire 
        <lb ed="#L" n="4"/>sortem secundum partes proportionabiles istius diei 
        <lb ed="#L" n="5"/>ita quod a custodiat in prima medietate: et b in  
        <lb ed="#L" n="6"/>secunda: et sic alternatim usque ad finem diei: qui sit  
        <lb ed="#L" n="7"/>c. in quo moriatur sortes. et pono quod sortes in 
        <lb ed="#L" n="8"/>tendat meritum suum continue donec moriatur.  
        <lb ed="#L" n="9"/>isto casu posito: quis istorum praesentabit animam  
        <lb ed="#L" n="10"/>sortis deo cum meritis iuis: Uidetur quod neute- 
        <lb ed="#L" n="11"/>quia vterque eorum dimisit eum ante c. ergo ad neutrum  
        <lb ed="#L" n="12"/>eorum pertinet praesentare istam animam christo. An 
        <lb ed="#L" n="13"/>tecedens patet: quia si alter eorum continue custodi  
        <lb ed="#L" n="14"/>uit vsque ad finem c. sequitur quod vterque errauit  
        <lb ed="#L" n="15"/>contra primum praeceptum. quia si custodiuit continuae ul 
        <lb ed="#L" n="16"/>quem ad c: sit illud tempus d: tunc sic d est tempus: ergo habet  
        <lb ed="#L" n="17"/>partes proportionabiles. ergo isti non alternauert  
        <lb ed="#L" n="18"/>secundum partes proportionabiles ipsius b. et per consequens  
        <lb ed="#L" n="19"/>nec huius dici vsque ad c. quod est contra praece 
        <lb ed="#L" n="20"/>ptum eis datum. igitur neuter istorum custodivit eum  
        <lb ed="#L" n="21"/>usque ad c. Et vltra. ergo vterque dimisit eum  
        <lb ed="#L" n="22"/>ante c. et vltra: ergo sortes fuit dimissus so 
        <lb ed="#L" n="23"/>lus ante. c. ergo vterque errauit.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e470">
          Praeterea neuter 
        <lb ed="#L" n="24"/>eorum nouit summam gratiam quam habuit. ergo  
        <lb ed="#L" n="25"/>neuter istorum nouit suum meritum. ergo neuteri pt 
        <lb ed="#L" n="26"/>sufficienter sua merita praesentare christo. Antecedens  
        <lb ed="#L" n="27"/>patet inductive: quia a non nouit summam gratiam  
        <lb ed="#L" n="28"/>quam habuit sortes: quia post quodlibet tempus in quo  
        <lb ed="#L" n="29"/>a custodivit: sortes profecit ad maiore gertram  
        <lb ed="#L" n="30"/>ergo a non nouit summam gratiam quam sortes 
        <lb ed="#L" n="31"/>habuit. Eodem modo potest argui de b. Similiter nul- 
        <lb ed="#L" n="32"/>la fuit summa gratia quam sortes habuit ante  
        <lb ed="#L" n="33"/>c: ergo neuter eorum nouit summam gratiam quam  
        <lb ed="#L" n="34"/>sortes habuit in vita sua.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e496">
          Decimo sub hac  
        <lb ed="#L" n="35"/>forma retento casu priori de sorte per omnia: po 
        <lb ed="#L" n="36"/>non tres malos angelos as scilitet ergo qui alternent  
        <lb ed="#L" n="37"/>pugnationem circa sortem omnino sicut faciunt a  
        <lb ed="#L" n="38"/>et b. isto casu adiecto ad prorem: probo quod nec a 
        <lb ed="#L" n="39"/>nec b bene custodiet: et tamen casus est possibi- 
        <lb ed="#L" n="40"/>lis et rationabilis si deo placuerit. ergo alter eo- 
        <lb ed="#L" n="41"/>rum etrabit. Antecedens probo: quia si vterque eorum bene 
        <lb ed="#L" n="42"/>custodiet: ergo vterque istorum sciet accusare  
        <lb ed="#L" n="43"/>iur. ergo et dicere quis eorum frequentius restitit  
        <lb ed="#L" n="44"/>consequentia patet: quia fatuus custos videretu 
        <lb ed="#L" n="45"/>qui de tribus hostibus nesciret quis frequen 
        <lb ed="#L" n="46"/>tius vel brevius restitit ei. Similiter si neu 
        <lb ed="#L" n="47"/>ter eorum scit quis restitit de his tribus plus  
        <lb ed="#L" n="48"/>aut brevius: ergo circa hoc potest errare. sed  
        <lb ed="#L" n="49"/>falsitas primi consequentis ostenditur: tumn  
        <lb ed="#L" n="50"/>quia quilibet eorum infinities eis restitit: tumn  
        <lb ed="#L" n="51"/>quia si dicitur quod aliquis istorum trium frequentius resti 
        <lb ed="#L" n="52"/>tit ipsi a: sit gratia exempli c. aut ergo in intf 
        <lb ed="#L" n="53"/>nitu resitit frequentius: aut finite tantum. Si  
        <!--151.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--76rb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>in infinitum: hoc est irrationabile et contra casum. Si si 
        <lb ed="#L" n="55"/>nitae: sit igitur quod frequentius in tribus partibus  
        <lb ed="#L" n="56"/>proportionabilibus restitit e quam sfo vel er. ergo etur et 
        <lb ed="#L" n="57"/>ergo non bene alternaverunt partes proportiona- 
        <lb ed="#L" n="58"/>biles. quod est contra casum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e556">
          Secundo ad princ  
        <lb ed="#L" n="59"/>pale sic. Si angelus confirmatus deputaretur ad  
        <lb ed="#L" n="60"/>custodiendum hominem viatorem: sequeretur quod talis  
        <lb ed="#L" n="61"/>angelus sciret occultas cogitationes hominis  
        <lb ed="#L" n="62"/>et affectiones voluntatis humane occultas:  
        <lb ed="#L" n="63"/>et angelus malus similiter. consequentia patet: quia angelus ma 
        <lb ed="#L" n="64"/>lus tetat hominem: sed homo per actum volun 
        <lb ed="#L" n="65"/>tatis primo vincit eum. probo: quia sola volunta- 
        <lb ed="#L" n="66"/>te primo peccatur et recte vivitur secundum Augustinum primo  
        <lb ed="#L" n="67"/>retractationum. sed constat bono angelo et malo 
        <lb ed="#L" n="68"/>imiliter quando recte vivitur ab illo quem custodit: quia di 
        <lb ed="#L" n="69"/>abolus scit se victum: quia tunc cessat tentare: sed vo 
        <lb ed="#L" n="70"/>luntate occulta primo vincitur: aliter cum tam  
        <lb ed="#L" n="71"/>meritum quam demeritum consistat in interiori actu  
        <lb ed="#L" n="72"/>voluntatis: et multa merita et peccata fiant 
        <lb ed="#L" n="73"/>quae numquam ulterius ad aliquas extrinsecas opera- 
        <lb ed="#L" n="74"/>tiones vel affectiones transeunt: angelus cu- 
        <lb ed="#L" n="75"/>stos non sciret tales cogitationes vel affectio 
        <lb ed="#L" n="76"/>nes occultas: ergo nlagna pars bonitatis  
        <lb ed="#L" n="77"/>humane eum lateret.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e600">
          Praeterea: cum oratio secundum  
        <lb ed="#L" n="78"/>Augustinum sit ascensus mentis in deum: et hoc non potest  
        <lb ed="#L" n="79"/>scire nisi sciat cogitationes occultas: ergo tunc  
        <lb ed="#L" n="80"/>angelus non posset praesentare illam orationem.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e610">
          Prae 
        <lb ed="#L" n="81"/>terea. non minus est cognoscenda operatio men 
        <lb ed="#L" n="82"/>tis quam gratia existens in mente: vel aliquis ha 
        <lb ed="#L" n="83"/>bitus infusus: ergo si angelus custos non possit  
        <lb ed="#L" n="84"/>videre occultam cogitationem: non poterit sci- 
        <lb ed="#L" n="85"/>re quando homo est in gratia et quando non : quod videtur incon 
        <lb ed="#L" n="86"/>veniens: quia tunc nesciret statum hominis quem custo  
        <lb ed="#L" n="87"/>diret.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e628">
          Praeterea si sic: christus fuisset incarua  
        <lb ed="#L" n="88"/>tus antequam hoc Gabriel scivisset. quia assensus fu 
        <lb ed="#L" n="89"/>it in mente beate verginis ante expressionem vocalem  
        <lb ed="#L" n="90"/>constat. sed ita occultus est assensus sicut cogi 
        <lb ed="#L" n="91"/>tatio: quia aeque immaterialis est voluntas si 
        <lb ed="#L" n="92"/>ue intellectus: cum eadem natura sit voluntas et  
        <lb ed="#L" n="93"/>intellectus: patet ergo quod si angelus debeat deputa 
        <lb ed="#L" n="94"/>ri ad custodiendum hominem: conveniens est quod sci- 
        <lb ed="#L" n="95"/>at cogitationes et occultas affectiones hominis  
        <lb ed="#L" n="96"/>sed hoac consequens est contra sectuons. vnd Augustinum de eccliasticis  
        <lb ed="#L" n="97"/>dogmatibus capitulo xlx secundum librum nostrm. Inter- 
        <lb ed="#L" n="98"/>nas animi cogitationes diabolum non videre  
        <lb ed="#L" n="99"/>certi sumus: motibus eas corporis ab illo et  
        <lb ed="#L" n="100"/>affectionem indiciis colligi experimento di- 
        <lb ed="#L" n="101"/>dicimus. Et subdit. Secreta autem cordis ille  
        <lb ed="#L" n="102"/>nouit solus ad quem dicitur tu solus nosti corda fi 
        <lb ed="#L" n="103"/>liorum hominim. haec Augustinus Item hiere. xvii. Pra 
        <lb ed="#L" n="104"/>uvum est cor hominis et inscrutabile. quis cognoscet il- 
        <lb ed="#L" n="105"/>lud: ego dicens scrutans corda et probans renes:  
        <lb ed="#L" n="106"/>qui do unicuique secundum suam viam. Dlorim patet: quia 
        <!--152.xml-->
        <pb ed="#L" n="76-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>solus deus nouit cogitationes. Ecce argumen 
        <lb ed="#L" n="2"/>tum glosse ad probadum quod christus est deus. Item 
        <lb ed="#L" n="3"/>super illud patest scrutans corda et renes. dicit glos.  
        <lb ed="#L" n="4"/>solus deus scrutatur corda quid quisque cogitet. et re- 
        <lb ed="#L" n="5"/>nes: idest quid quemque delectet: quia finis cure et  
        <lb ed="#L" n="6"/>cogitationis est delectatio. et infra. Opera aute 
        <lb ed="#L" n="7"/>nostra quae sunt in dictis et factis / possuntvidere ho 
        <lb ed="#L" n="8"/>mines: sed qua animo fiant / et quo iuire cupiant / solus deus  
        <lb ed="#L" n="9"/>videt. Ecce plane dicit Augustinus quod intentionem  
        <lb ed="#L" n="10"/>mentis solus deus videt et delectationem men- 
        <lb ed="#L" n="11"/>tis. Ex quo sequitur quod solus deus videt merita  
        <lb ed="#L" n="12"/>et demerita occulta.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e704">
          Dicitur ad materiam isti  
        <lb ed="#L" n="13"/>argumenti vno modo quod angeli boni dupliter con 
        <lb ed="#L" n="14"/>gnoscunt res. vno mo in verbo. alio modo in prol 
        <lb ed="#L" n="15"/>prio genere : sive per spes occultas et concrea:  
        <lb ed="#L" n="16"/>tas secundum quaesdam : sive per habitus inditos secundum alios  
        <lb ed="#L" n="17"/>seu per habitus acceptos a rebus secundum tertios.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e717">
        <lb ed="#L" n="18"/>Primo modo possunt cognoscere cogitationes  
        <lb ed="#L" n="19"/>occultas: si eis reuelentur. Alio mo non nisi  
        <lb ed="#L" n="20"/>signis corporalibus: puta ex gaudio et tristitia  
        <lb ed="#L" n="21"/>resultante in motibus corporum / vident angeli 
        <lb ed="#L" n="22"/>gaudium mentis vel tristitiam. Sed contra istud an 
        <lb ed="#L" n="23"/>guo sic. si ista sit vira: sequitur tunc quod cogitatio 
        <lb ed="#L" n="24"/>vel affectio mentis sit quaedam res / sicut calor  
        <lb ed="#L" n="25"/>in ligno / vel sicut lumen in medio: ergo non est  
        <lb ed="#L" n="26"/>maior ratio quare magis potest ista res occultari  
        <lb ed="#L" n="27"/>ab angelo: quam vna musca vel unum lumen in 
        <lb ed="#L" n="28"/>aere: vel unus calor in ligno.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e743">
          Praeterea po- 
        <lb ed="#L" n="29"/>no quod angelus custos sortis desideret videre  
        <lb ed="#L" n="30"/>quid sortes cogitet: tunc si angeli non cognoscunt 
        <lb ed="#L" n="31"/>nisi in verbo: tunc cum verbum non ostendat nisi li 
        <lb ed="#L" n="32"/>bere: poterit ille angelus desiderare aliquid quod  
        <lb ed="#L" n="33"/>non hembit / vel quod non habet: sed tale desiderium re- 
        <lb ed="#L" n="34"/>spectu non habiti non vr stare cum beatitudine
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e759">
        <lb ed="#L" n="35"/>Praeterea. deus et natura nihil agunt frustra 
        <lb ed="#L" n="36"/>sed tales duae cogitationes respectu eiusdem rei 
        <lb ed="#L" n="37"/>videntur frustra poni. videlicet quod agelus cogno  
        <lb ed="#L" n="38"/>scat sorte in verbo: et similiter quadam alia cogni- 
        <lb ed="#L" n="39"/>tione: quia aut aequaliter cognoscit per istas du 
        <lb ed="#L" n="40"/>as cognitiones: vel inaequaliter. Si aequaliter: sunc  
        <lb ed="#L" n="41"/>altera indubitanter supersiuvit. Si inaequaliter  
        <lb ed="#L" n="42"/>tunc alia per quam res minus cognoscitur / supersivit  
        <lb ed="#L" n="43"/>sicut candela in luminem solis.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e782">
          Praeterea. si  
        <lb ed="#L" n="44"/>angelus possit habere duas tales cognitiones si  
        <lb ed="#L" n="45"/>mul: quarum vna vocatur matutina: alia vocatur  
        <lb ed="#L" n="46"/>vesptina: vnam in verbo: aliam in proprio genere: aut  
        <lb ed="#L" n="47"/>potest libere uti vtraque quando sibi placet: vel non.  
        <lb ed="#L" n="48"/>si sic: tunc posset libere videre verbum et libere  
        <lb ed="#L" n="49"/>dimittere: et sic non esset confirmatus: et posset  
        <lb ed="#L" n="50"/>se beatificare quando vellet.
        </p>
        <!--check break -->
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e802">
          Si non: sed illa quae est in pro 
        <lb ed="#L" n="51"/>prio genere potest angelus uti quando vult. Contra. po- 
        <lb ed="#L" n="52"/>no quod henat notiiam sortis in verbo: cum illa sit  
        <lb ed="#L" n="53"/>clarior quicumque alia sibi possibili ex naturali 
        <!--152.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--76vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>bus: frustra causaret in se notitiam debilio- 
        <lb ed="#L" n="55"/>rem.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e821">
          Tertio ad principale. si angelus confir- 
        <lb ed="#L" n="56"/>matus deputaretur etc. sequitur quod angelus talis  
        <lb ed="#L" n="57"/>haberet notitiam omnim rerum quibus homo indiget 
        <lb ed="#L" n="58"/>in vita ista: et per consequens omnim materialium et imma 
        <lb ed="#L" n="59"/>terialium: quia omnia veniunt in vsum hominis aliquo 
        <lb ed="#L" n="60"/>modo ad laudem et gliam dei. consequens falsum: quia 
        <lb ed="#L" n="61"/>vel cognosceret talia per essentiam propriam: vel 
        <lb ed="#L" n="62"/>per spens a deo sibi inditas vel infiuxas: vel per  
        <lb ed="#L" n="63"/>habitus accipiendo cognitionem a rebus Non per 
        <lb ed="#L" n="64"/>essentiam sua: quia non est naturaliter repsentativa 
        <lb ed="#L" n="65"/>istorum inferiorum: neque sicut silitudo: neque sicut  
        <lb ed="#L" n="66"/>causa effectiva: quia non est naturaliter causa istorum in- 
        <lb ed="#L" n="67"/>feriorum. Similiter nec immaterialium a multo for 
        <lb ed="#L" n="68"/>tiori. ergo angelus non cognoscit omnia per essen- 
        <lb ed="#L" n="69"/>tiam suam: nec per spes. quia pono quod Michael co 
        <lb ed="#L" n="70"/>gnoscat Gabrielem per speciem: ergo Michael co- 
        <lb ed="#L" n="71"/>gnoscit spem illam per aliam speciem: et illam per  
        <lb ed="#L" n="72"/>aliam: et sic in infinitum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e860">
          Confirmatur ratio. quia  
        <lb ed="#L" n="73"/>vna silitudo naturalis non repsitat distin- 
        <lb ed="#L" n="74"/>cta et dissimilia: ut sunt dissimilia. ergo re- 
        <lb ed="#L" n="75"/>linquitur quod angelus habeat tot spens quaetres co 
        <lb ed="#L" n="76"/>gnoscit: et sic haberet spens infinitas. consequentia patet:  
        <lb ed="#L" n="77"/>quia infinitae conclusiones sunt scibiles de nu- 
        <lb ed="#L" n="78"/>meris et figuris.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e876">
          Praeterea si per spenem sor- 
        <lb ed="#L" n="79"/>tis cognolcat sortem : capio notitiam intuitivam  
        <lb ed="#L" n="80"/>qua angelus iudicat sortem esse sfome. po 
        <lb ed="#L" n="81"/>no ulterius quam sortes recedat a foma: quaero  
        <lb ed="#L" n="82"/>utrum stat eadem notitia continue in angelo: an 
        <lb ed="#L" n="83"/>alia et alia: si eadem: agelus errat. si alia et alia  
        <lb ed="#L" n="84"/>ergo angelus continue alteratur: et non nisi a sorte: et  
        <lb ed="#L" n="85"/>ita sortes per motum suum alterabit angelum sic- 
        <lb ed="#L" n="86"/>ut causa effectiva alterationis. probo: quia illud quo  
        <lb ed="#L" n="87"/>posito ponitur aliud / est causa illius: et quo non posito  
        <lb ed="#L" n="88"/>non ponitur illud / non est causa: sed positomotu sor 
        <lb ed="#L" n="89"/>tis a foma continue: ponitur mutatio notitiae  
        <lb ed="#L" n="90"/>continua in angelo: et non posito non ponitur. ergo  
        <lb ed="#L" n="91"/>sortes est aliqua modo causa illius mutationis. Ma 
        <lb ed="#L" n="92"/>ior patet: quia omnis res sufficienter dependet asuis  
        <lb ed="#L" n="93"/>causis in esse: et omnibus demptis per solas suas  
        <lb ed="#L" n="94"/>causas res habet esse: alio quin periret omnis via pro 
        <lb ed="#L" n="95"/>bandi per causam. Minor patet similiter. et tunc ul 
        <lb ed="#L" n="96"/>tra sortes est causa istius mutationis in an- 
        <lb ed="#L" n="97"/>gelo: sed nec materialis / nec formalis / nec fi 
        <lb ed="#L" n="98"/>nalis: sicut patet. ergo efficiens. ergo quocumque modo  
        <lb ed="#L" n="99"/>dicatur quod angelus cognoscat res materiales  
        <lb ed="#L" n="100"/>cognitione in proprio genere: videtur quod res 
        <lb ed="#L" n="101"/>alterent angelos.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e929">
          Praeterea. vel ille spe- 
        <lb ed="#L" n="102"/>cies omnes fuissent concreate a principio vel non  
        <lb ed="#L" n="103"/>Si sic: tunc non posset angelus prosicere in cogni 
        <lb ed="#L" n="104"/>tione: contra magisrm li ii dii iii citulo vii nec posset  
        <lb ed="#L" n="105"/>unus alium illuminare contra dictum Dion vsu dece 
        <lb ed="#L" n="106"/>lesti hicrarchia. Si non: tunc intellectus an- 
        <!--153.xml-->
        <pb ed="#L" n="77-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>gelicus acquireret de nouo cognitiones et spens  
        <lb ed="#L" n="2"/>terum: contra Augustinus ii supra Oenum capitulo xiii et xiiii  
        <lb ed="#L" n="3"/>de paruis. vbi vult quod omnis creatura prius est 
        <lb ed="#L" n="4"/>condita in cognitione angelica quam in seipsa. 
        <lb ed="#L" n="5"/>et sic fuit de spenbus lignorum et herbarum / aqui- 
        <lb ed="#L" n="6"/>terre et luminarium celi. ergo omnim rerum spenes fuae 
        <lb ed="#L" n="7"/>runt ab initio angelis bonis concreate. Et quar  
        <lb ed="#L" n="8"/>to supe. Dene. capitulo xxix. Proculdubio vniuer- 
        <lb ed="#L" n="9"/>sam creaturam in qua ipsi sunt principaliter con 
        <lb ed="#L" n="10"/>diti: in verbo ipso dei prius nouerunt: in qua sunt  
        <lb ed="#L" n="11"/>omnia qua temporaliter sunt aeterne rationes / tamquam in 
        <lb ed="#L" n="12"/>eo per quem facta sunt omnia: ac deinde in ipsa 
        <lb ed="#L" n="13"/>creatura tamquam infra despicientes et referen 
        <lb ed="#L" n="14"/>tes ad ipsius laudem: ergo vniversam creaturam  
        <lb ed="#L" n="15"/>nouerunt tam vespertina cognitione quam cogni 
        <lb ed="#L" n="16"/>tione matutina. Item secundo super Oenim capitulo xiii 
        <lb ed="#L" n="17"/>Quapropter luncis conditio prius est in verbo 
        <lb ed="#L" n="18"/>dei secundum rationem qua est condita: hoc est in coaeter 
        <lb ed="#L" n="19"/>na paris sapientia: ac deinde in ipsa lucis con- 
        <lb ed="#L" n="20"/>ditione secundum naturam qua condita est: et illic non  
        <lb ed="#L" n="21"/>facta sed genita. haec vero facta: quia ex informi 
        <lb ed="#L" n="22"/>tate formata: quia ideo dicit deus. Fiat lux: quia ibi  
        <lb ed="#L" n="23"/>creat in verbo: hic vero in opere. Conditio vero  
        <lb ed="#L" n="24"/>celi prius erat in verbo dei secundum genitam sapien 
        <lb ed="#L" n="25"/>tiam. deinde facta est in creatura spirituali.  
        <lb ed="#L" n="26"/>hoc est in cognitione angelorum secundum creantam  
        <lb ed="#L" n="27"/>in illis sapietiam. Deinde celum factum est: vti 
        <lb ed="#L" n="28"/>etiam esset ipsa celicreatura in genere propo:  
        <lb ed="#L" n="29"/>sic et discretio vel spens aquarum atquam terrarum 
        <lb ed="#L" n="30"/>lignorum et herbarum: sic luminaria celi: sic ant 
        <lb ed="#L" n="31"/>mantia orta ex aquis et terra. Et infra. Quem 
        <lb ed="#L" n="32"/>admodum ergo cognitio qua creatura condi- 
        <lb ed="#L" n="33"/>ta est / prior in verbo dei: quod quae conditur in in 
        <lb ed="#L" n="34"/>sa creatura: et sic etiam eiusdem rationis cogni 
        <lb ed="#L" n="35"/>tio prius sit in natura intellectuali quo peccato non  
        <lb ed="#L" n="36"/>tenebrata est: ac deindem cognitio creaturae  
        <lb ed="#L" n="37"/>Et infra. Nec mirum est quod sctis angelis suis  
        <lb ed="#L" n="38"/>in primam lucis conditione formatis prius deus  
        <lb ed="#L" n="39"/>ostendebat quid erat deinceps creaturus: nec  
        <lb ed="#L" n="40"/>enim intellectum dei noscerent / nisi quantum ipse 
        <lb ed="#L" n="41"/>mostrasset. Ex ipso ergo descendebant ange- 
        <lb ed="#L" n="42"/>li: cum ipsis fieret cognitio creaturae deinceps  
        <lb ed="#L" n="43"/>facienda: ac deinde fieret in genere properio. et  
        <lb ed="#L" n="44"/>multis aliis locis idem dicit.
        </p>
        <!-- fuzzy break -->
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1046">
          Tertio osten- 
        <lb ed="#L" n="45"/>ditur quod non intelligunt per habitum: quia nec concrea 
        <lb ed="#L" n="46"/>um nec acquisitum: quia habitus non repsitat: et per  
        <lb ed="#L" n="47"/>consequens non iuuat ad cognitionem. Si dicatur quod  
        <lb ed="#L" n="48"/>repsentat vel iuuat cognitionem: tunc magis  
        <lb ed="#L" n="49"/>rationabiliter potest vocari spens. Similiter oporteret  
        <lb ed="#L" n="50"/>ponere quod tot habitus sunt / quot conclusio- 
        <lb ed="#L" n="51"/>nes cognite ab angelo. Similiter quarendum est siue 
        <lb ed="#L" n="52"/>ponantur habitus sive spens: an sit dare maxi- 
        <lb ed="#L" n="53"/>mam multitudinem cognitorum ab angelo: an 
        <!--153.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--77rb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>non: Si non : angelus est virtutis infinitae: et  
        <lb ed="#L" n="55"/>similiter perfectionis et bonitatis infinitae. Conse- 
        <lb ed="#L" n="56"/>quentia patet: quia maioris virtutis et melius est  
        <lb ed="#L" n="57"/>sibi intelligere duo quam unum: tria quam duo: et quom  
        <lb ed="#L" n="58"/>tuor quam tria. ergo infinitae perfectionis est in 
        <lb ed="#L" n="59"/>telligere simul infinita. Similiter si est dare ma- 
        <lb ed="#L" n="60"/>xima multitudinem quam angelus simuml in  
        <lb ed="#L" n="61"/>telligit: ergo non posset vnum aliud ab il- 
        <lb ed="#L" n="62"/>lis intelligere: nisi remitteretur cognitio prae- 
        <lb ed="#L" n="63"/>cedens: sed qua ratione una: et alia. Similiter capta 
        <lb ed="#L" n="64"/>prima maximam multitudine: et addito vno  
        <lb ed="#L" n="65"/>llo: totum resultans non esset maioris difficul- 
        <lb ed="#L" n="66"/>tatis ad cognoscendum quam deus: sed in deum potest  
        <lb ed="#L" n="67"/>angelus: ergo et in istam multitudinem: ergo  
        <lb ed="#L" n="68"/>non est dare maximam multitudinem in quam  
        <lb ed="#L" n="69"/>angelus simul potest.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1108">
          Quarto non potest dici 
        <lb ed="#L" n="70"/>quod angelus capit cognitionem a rebus. Tum quia con 
        <lb ed="#L" n="71"/>tinue alteraretur per res: et deciperetur: sicut ar- 
        <lb ed="#L" n="72"/>gutum fuit superius. Tum quia infinitae res causa 
        <lb ed="#L" n="73"/>rentur in angelo: quia omnes notitiae et affectiones  
        <lb ed="#L" n="74"/>quae sunt in vno / causarent intentiones suans  
        <lb ed="#L" n="75"/>in alio: et ille intentiones creatae causarent alias  
        <lb ed="#L" n="76"/>viceversa in quolibet: et sic cum omnes forent co 
        <lb ed="#L" n="77"/>gnitae: oporteret imaginari in angelis con- 
        <lb ed="#L" n="78"/>tinuas resiextiones et productiones causanta- 
        <lb ed="#L" n="79"/>rum notitiarum. Similiter istud est contra Augustinum qui dicit  
        <lb ed="#L" n="80"/>ii. super Den. quod angeli lio proficiunt capiendo  
        <lb ed="#L" n="81"/>cognitionem a rebus sicut nos: sed simul acce 
        <lb ed="#L" n="82"/>perunt notitiam rerum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1139">
          Quarto ad principale. si  
        <lb ed="#L" n="83"/>sic: tunc posset vnus angelus alteri loqui de 
        <lb ed="#L" n="84"/>iis quae spectat ad suam custodiam. consequens fal 
        <lb ed="#L" n="85"/>sum: probo: quia frustra foret in eis locutio: quando  
        <lb ed="#L" n="86"/>locutio non est nisi ad maifestandum incogni 
        <lb ed="#L" n="87"/>tum: ergo si angelus posset alteri loqui: et ex- 
        <lb ed="#L" n="88"/>primere ei suos concebtus: et per consequens unus pos 
        <lb ed="#L" n="89"/>set ab alio occultare affectionem suam et inten- 
        <lb ed="#L" n="90"/>tionem bonam. et sic lateret unum quantum bonum  
        <lb ed="#L" n="91"/>vel bonus alius esset: et quantum ad gratitu- 
        <lb ed="#L" n="92"/>dinem et ex divina ordinatione debet eum diligere
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1163">
        <lb ed="#L" n="93"/>Secundo si sic: pono quod quatuor loquantur un- 
        <lb ed="#L" n="94"/>de distinctis materiis. quaero vtrum perfecte in  
        <lb ed="#L" n="95"/>telligeret eos omnes acsi vnus loqueretur solus:  
        <lb ed="#L" n="96"/>an non: Si sic: ergo pari ratione et si v. et similiter 
        <lb ed="#L" n="97"/>si x. et sic in infinitum. sed hoc est virtutis infi 
        <lb ed="#L" n="98"/>nite: ergo non potest dici. si non aeque perfecte:  
        <lb ed="#L" n="99"/>ergo tot possunt loqui tunc: quod ille nihil in 
        <lb ed="#L" n="100"/>telligeret. de dictis eorum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1184">
          Tertio si quili- 
        <lb ed="#L" n="101"/>bet posset loqui alteri: et causare notitiam in 
        <lb ed="#L" n="102"/>altero: ergo quilibet posset eum illumiarem. consequens  
        <lb ed="#L" n="103"/>est falsum. et contra Dion vsium qui dicit quod tantum su- 
        <lb ed="#L" n="104"/>periores illumminant inferiores.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1195">
          Quarto si  
        <lb ed="#L" n="105"/>unus posset alteri loqui: hoc non foretr sine sit 
        <lb ed="#L" n="106"/>gno. tunc quaero utrumilludsignum signifi  
        <!--154.xml-->
        <pb ed="#L" n="77-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>cat ad placitum: an naturaliter: Si naturali  
        <lb ed="#L" n="2"/>ter: tunc quisque videns signum illud scit quid ille an  
        <lb ed="#L" n="3"/>gelus loquitur. ergo non posset loqui vni: quin loquaere  
        <lb ed="#L" n="4"/>tur omnibus. si ad placitum: quaero ad cuius placi  
        <lb ed="#L" n="5"/>tum an loquentis tantum: et tunc non potest alteri com 
        <lb ed="#L" n="6"/>stare quid illud significat nisi per locutionem  
        <lb ed="#L" n="7"/>praecedentem doceatur. etitune de illa locutione  
        <lb ed="#L" n="8"/>eodem modo foret querendum vtrum significa 
        <lb ed="#L" n="9"/>uit ad placitum an natisraliter etc. Si dicatur  
        <lb ed="#L" n="10"/>quod hbent signa significativa ad placitum ex com- 
        <lb ed="#L" n="11"/>muni sensu. Sequitur primo quod vnus non potest 
        <lb ed="#L" n="12"/>xni loqui: nisi omnes illi sciant. S liter mirum est quo  
        <lb ed="#L" n="13"/>primo possunt suas volitiones conicare et manife 
        <lb ed="#L" n="14"/>slare inuicem: nisi vnus videat occultam cogita 
        <lb ed="#L" n="15"/>tionem alterius ergo non est imaginabile quod consen 
        <lb ed="#L" n="16"/>tiant ad instituendum talia signa: nisi unus na 
        <lb ed="#L" n="17"/>turaliter videret volitionem alterius: quod non  
        <lb ed="#L" n="18"/>conceditur communiter. Si dicatur quod hoc est per voluntatem  
        <lb ed="#L" n="19"/>quia voluntas angeli vult quod sua cognitio ino 
        <lb ed="#L" n="20"/>tescat alteri. Contra. vel illa notitia volitio- 
        <lb ed="#L" n="21"/>nis causaret notitiam sui vel notitiam alterius 
        <lb ed="#L" n="22"/>cognitionis. non primo modo: quia eadem ratione omnis  
        <lb ed="#L" n="23"/>volitio causaret notitiam sui ita perfecte sicui 
        <lb ed="#L" n="24"/>ista. nec potest dici quod ista volitio esset notitia  
        <lb ed="#L" n="25"/>alterius cognitionis: quia tunc ipso invito posset  
        <lb ed="#L" n="26"/>sibi loqui: ergo posset eum offendere.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1265">
          Quinto. tunc 
        <lb ed="#L" n="27"/>posset vnus alteri loqui de grammatica vel logi 
        <lb ed="#L" n="28"/>ta: et posset vnus alteri dicere: homo est dissylla 
        <lb ed="#L" n="29"/>bum: vel homo est pars oronis: vel aliquid tali  
        <lb ed="#L" n="30"/>consequens est falsum: quia da quod sic: quaero quon subiectum  
        <lb ed="#L" n="31"/>supponit an materialiter an significative:  
        <lb ed="#L" n="32"/>Si materialiter vel simpliciter: tunc suppo- 
        <lb ed="#L" n="33"/>nit pro conceptu in mente angeli: et per consequens est pro 
        <lb ed="#L" n="34"/>positio falsa: quia tale non est dissyllabum. si sup 
        <lb ed="#L" n="35"/>ponat significative: propositio est falsa: vel alias  
        <lb ed="#L" n="36"/>suppositiones hount quam nos.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1289">
          Sexto. si talibus si 
        <lb ed="#L" n="37"/>gnis vuterentur angeli mutuo loquendo: posset  
        <lb ed="#L" n="38"/>unus decipere alium: quia nesciret utrum tale signum  
        <lb ed="#L" n="39"/>supponeret pro se an pro alio. et posset sic deci 
        <lb ed="#L" n="40"/>pi per aequiuocationem.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1300">
          Septimo. si sic: non pos 
        <lb ed="#L" n="41"/>set vnus discernere quando alius diceret aliquid asser  
        <lb ed="#L" n="42"/>tive et quando recitative: quia eadem propositio mentalis  
        <lb ed="#L" n="43"/>s est qua corrundet utrique: ergo vnus non potest le qui alte 
        <lb ed="#L" n="44"/>ri.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1311">
          Octavo. si sic: sequeretur quod angelus posset lo 
        <lb ed="#L" n="45"/>qui alteri distanti a se: et si sic : foret infinitae virtu 
        <lb ed="#L" n="46"/>tis. consequens falsum. ntecedens probo et consequentiam. antecedens patet  
        <lb ed="#L" n="47"/>quia bonus angelus in celo potest loqui malo exstenti in 
        <lb ed="#L" n="48"/>terra vel in inferno: vel bono exisenti in mundo  
        <lb ed="#L" n="49"/>consequentiam probo. quia loquatur a ipsi b distanti per leu- 
        <lb ed="#L" n="50"/>eam: ergo causat intellectionem in b. ergo si in quolibet  
        <lb ed="#L" n="51"/>parte proportionabili illius leuce foret angelus  
        <lb ed="#L" n="52"/>tausare posset in vnoque vnam intellectionem:  
        <lb ed="#L" n="53"/>ergotat intellectiones posset sitcare quot deus.  
        <!--154.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--77vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>Nono. loquatur malus angelus bono: et mentia  
        <lb ed="#L" n="55"/>tur. quaero vtrum bonus credet sibi: an non: si sic:  
        <lb ed="#L" n="56"/>deciperetur. si non: ergo pari ratione nec bono crede 
        <lb ed="#L" n="57"/>ret proptur suam locutionem: quia consilis locutio fie- 
        <lb ed="#L" n="58"/>ri potest a malo sicut fit a bono. Si dicatur quod ad- 
        <lb ed="#L" n="59"/>uerteret eum mentiri: et ideo non crederetei. Contra 
        <lb ed="#L" n="60"/>hoc est propositum: quod soli deo conuenit aduertere si  
        <lb ed="#L" n="61"/>ne signis occultas cogitationes: sict argutum  
        <lb ed="#L" n="62"/>fuit iuperius in secundo principali.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1359">
          Decimo. si vnus an  
        <lb ed="#L" n="63"/>gelus posset loqui alteri: posset ei notificare con 
        <lb ed="#L" n="64"/>plexu notum sibi consequens falsum conseqentia patet: quia quae ratione 
        <lb ed="#L" n="65"/>unum: eadem ratione et aliud. Falsitas consequentis patet:  
        <lb ed="#L" n="66"/>quia sit a aliquid non apprehensum ab inferiori sed a  
        <lb ed="#L" n="67"/>superiors. si conclusio sit vira: superior posset certi  
        <lb ed="#L" n="68"/>ficare inferiorem de ista: tu non apprehendis ar  
        <lb ed="#L" n="69"/>consequens falsum quia si est certus de ista propositione: ergo appre 
        <lb ed="#L" n="70"/>hendit eam. ergo apprehendit terminos. ergo apprehendit  
        <lb ed="#L" n="71"/>a et sic erit haec falsa: iste inferior non apprehendit  
        <lb ed="#L" n="72"/>a: et sic contradictoria simul vera
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1383">
          Undecimo. si sic: tunc  
        <lb ed="#L" n="73"/>supior posset illumiare et informare inferiorem.  
        <lb ed="#L" n="74"/>sicut docet Dionvii capitulo viii celestis hierar. et  
        <lb ed="#L" n="75"/>tunc foret possibile quod agelus superior causret in 
        <lb ed="#L" n="76"/>inferiori notitiam alicuius obiecti obliti et illius  
        <lb ed="#L" n="77"/>oblivionis: ita quod agelus inferior sciret se fuisse  
        <lb ed="#L" n="78"/>oblitum istius cogniti. consequens falsum per Augustinus x.  
        <lb ed="#L" n="79"/>confeli capitulo xvii ubi inquirit quon oblivio est in me 
        <lb ed="#L" n="80"/>moria: an in sua imaginatione: an in se. non  
        <lb ed="#L" n="81"/>primo modo tantum: quia antequam praesentetur seu imprimatur  
        <lb ed="#L" n="82"/>cuiuscumque imago in memoria: prius necesse est  
        <lb ed="#L" n="83"/>ut adsit res ipsa vnde imago posset imprimi: sed  
        <lb ed="#L" n="84"/>oblivio nullam imaginationem potest imprimere  
        <lb ed="#L" n="85"/>sed magis tollere: ergo non est ibi in sua imagina- 
        <lb ed="#L" n="86"/>tione. Si dicatur quod oblivio est in memoria se 
        <lb ed="#L" n="87"/>cundo modo: ergo causat oblivionem vel ignorantiam:  
        <lb ed="#L" n="88"/>et non notitiam.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1420">
          Quinto ad principale sequitur  
        <lb ed="#L" n="89"/>quod agelus potest moueri localiter. conseqentia patet. et consequens  
        <lb ed="#L" n="90"/>simliter per hamalis ii senten capitulo iii vbi dicit quod  
        <lb ed="#L" n="91"/>ageli sunt circumscriptibiles locis: quia cum sint  
        <lb ed="#L" n="92"/>in celo: non sunt in terra: et cum ad terram a deo 
        <lb ed="#L" n="93"/>mittuntur: non remanent in celo. Et similiter primo  
        <lb ed="#L" n="94"/>sentem c pitulo xiii dicit sic. quod quia angelus velocita- 
        <lb ed="#L" n="95"/>te naturae cito pertransit: operatur in diuersis  
        <lb ed="#L" n="96"/>locis. Item Den xxviii. Iacob vidit scalam et  
        <lb ed="#L" n="97"/>ingelos. Sed quod hoconsequens sit falsum: arguitur  
        <lb ed="#L" n="98"/>multipliciter.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1444">
          Primo: quia. vi physicorum commento 
        <lb ed="#L" n="99"/>x probatur per philosophum quod indivisibile non mouetur  
        <lb ed="#L" n="100"/>quia oime quod mouetur: partim est in termino  
        <lb ed="#L" n="101"/>quo: et partim in termino ad quem.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1453">
          Secundo  
        <lb ed="#L" n="102"/>omne quod mouetur: prius pertransit minus se quam  
        <lb ed="#L" n="103"/>aequale sibi: sed indivisibili nihil est minus.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1460">
        <lb ed="#L" n="104"/>Tertio. quia si sic: vel subito: vel sucessive 
        <lb ed="#L" n="105"/>non subito: quia omnis motus est in tempore iiii phycorum Et  
        <lb ed="#L" n="106"/>Augustinus viii supe ditrum capitulo xit. Omne quod mauetur per 
        <!--155.xml-->
        <pb ed="#L" n="78-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>locum: non potest simul moueri. Si successive. ergo  
        <lb ed="#L" n="2"/>aliqua certa velocitate. sed determinata ve- 
        <lb ed="#L" n="3"/>locitas est ex resistentia medii vel mobilis  
        <lb ed="#L" n="4"/>ad motorem: sicut pates iiii physi commentio ib. ergo  
        <lb ed="#L" n="5"/>ubi nulla est resistentia: nulla est sucessio. ie-  
        <lb ed="#L" n="6"/>angeli ad se / nec medii ad angelum est resisten  
        <lb ed="#L" n="7"/>tia aliquam: ergo nec motus local.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1492">
          Quarto sic. nul 
        <lb ed="#L" n="8"/>la est proportio angeli ad corpus in subtilita  
        <lb ed="#L" n="9"/>te: ergo nulla est proportio motus angeli ad mo- 
        <lb ed="#L" n="10"/>tum corporum in velocitate. ergo angelus mouer:  
        <lb ed="#L" n="11"/>potest velocitate infinita.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1503">
          Quinto non plus  
        <lb ed="#L" n="12"/>resistit medium angelo quam vacuum si esset / resi- 
        <lb ed="#L" n="13"/>steret gravi. sed si esset vacuum: motus gravis in  
        <lb ed="#L" n="14"/>vacuo fieret in instanti. sicut probat philosophus ibidem 
        <lb ed="#L" n="15"/>iiii physioruio de vacuo capitulo ix secundum Thom. Et commen- 
        <lb ed="#L" n="16"/>vii physici commento vii quare non foret resisten 
        <lb ed="#L" n="17"/>tia inter rem motam et motorem in gravi tali. Unde  
        <lb ed="#L" n="18"/>commentator. Illa autem in quibus res mote ex se 
        <lb ed="#L" n="19"/>dividiuntur in motorem et rem motam in actu:  
        <lb ed="#L" n="20"/>necessario indigent medio: et haec sunt gra 
        <lb ed="#L" n="21"/>via corpora et levia. et si non: moueretur in non tempore
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1527">
        <lb ed="#L" n="22"/>Sexto sic. sint a et b duo loca totaliter distin 
        <lb ed="#L" n="23"/>cta et immediata: et moueantur ab a in b. tunc  
        <lb ed="#L" n="24"/>angelus non potest habere partem in b. sed si moueatur ab  
        <lb ed="#L" n="25"/>a: et in b: mouebitur quando est in a: vel quando est in b 
        <lb ed="#L" n="26"/>quod est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1540">
          Septimo quod non moue 
        <lb ed="#L" n="27"/>antur localiter quando mittuntur probo: quia simul 
        <lb ed="#L" n="28"/>sunt in celo et in terra. quod probatur per illam ofo- 
        <lb ed="#L" n="29"/>nem ecclesie de angelis in qua petit a deo sic.  
        <lb ed="#L" n="30"/>Ut quibus tibi ministrantibus in celo semper ad  
        <lb ed="#L" n="31"/>sistitur: ab his in terra vita nostra muniatur. ergo ma 
        <lb ed="#L" n="32"/>le peteret ecclia: nisi iidem angeli semper ad  
        <lb ed="#L" n="33"/>sistentes in celo muniant nos hic in terra: ergo si  
        <lb ed="#L" n="34"/>mul possunt hic esse nobiscum in terra: et tamen esse in  
        <lb ed="#L" n="35"/>celo. Confirmatur per illud quod scribitur Tobie. xii  
        <lb ed="#L" n="36"/>ubi dicit ffaphael. Ego sum angelus ma- 
        <lb ed="#L" n="37"/>prahael: vnus de septem quae adstamus an deum. ergo sil  
        <lb ed="#L" n="38"/>fuit in terra: et adstabat in celo.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1569">
          Octavo sic.  
        <lb ed="#L" n="39"/>angelus potest esse in loco pedali: ergo simul potest esse  
        <lb ed="#L" n="40"/>in celo et in terra in vtroque termino diame 
        <lb ed="#L" n="41"/>tri mundi: vel ambire totum mundum. probo consequentia.  
        <lb ed="#L" n="42"/>qui assumat angelus corpus pedale aliquod quod sit  
        <lb ed="#L" n="43"/>b. quo facto angelus est in loco illo praiecise cum 
        <lb ed="#L" n="44"/>corpore assumpto. qui locus sit a. Tunc arguo sic.  
        <lb ed="#L" n="45"/>istae angelus est in a: ergo potest esse in omni loco  
        <lb ed="#L" n="46"/>aequeli ipsi a. divido ergo b in duas medietates:  
        <lb ed="#L" n="47"/>et continuo aequis adinucem: et reliquam medieta 
        <lb ed="#L" n="48"/>tem in duas medietates: et continuo adinui 
        <lb ed="#L" n="49"/>cem ita quod modo faciant unum corpus aequelis latitu 
        <lb ed="#L" n="50"/>dinis: et maioris logitudinis: et minoris pro  
        <lb ed="#L" n="51"/>funditatis. ergo signando istud secundum partes pro  
        <lb ed="#L" n="52"/>portionabiles ipsi b / aliquando deveniam ad lon- 
        <lb ed="#L" n="53"/>gitudinem diametri mundi vel circuli aequi 
        <!--155.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--78rb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>noctialis. et locus quem tunc occultabat illus:  
        <lb ed="#L" n="55"/>corpus: est aequelis ipsi a. ergo angelus qui praecise 
        <lb ed="#L" n="56"/>fuit in a: potuit simul esse in vtroque termi- 
        <lb ed="#L" n="57"/>no diametri mundi per mutationem dimensio- 
        <lb ed="#L" n="58"/>num ipsius b corporis. Quod autem possit sic signari 
        <lb ed="#L" n="59"/>per angelum vel per deum manifestum est: cum in b sine 
        <lb ed="#L" n="60"/>infinitae partes proporitionabiles pedalis quam- 
        <lb ed="#L" n="61"/>titatis. Nam qualibet pars proportionabilis illius  
        <lb ed="#L" n="62"/>b secundum proportionem iam dictam erit inaequalis dimen 
        <lb ed="#L" n="63"/>sione pedali. ergo cum partes proportionales b sint 
        <lb ed="#L" n="64"/>infinitae: contingit accipere tot pedales quanti- 
        <lb ed="#L" n="65"/>tates et apponere secundum logitudinem / quod longi 
        <lb ed="#L" n="66"/>tudo corpris adequbitur diametro mundi: et cer 
        <lb ed="#L" n="67"/>tum est quod tunc locus eius corporis erit aequelis a: quia  
        <lb ed="#L" n="68"/>omnis dimensio quae modo est prius fuit in a. nec au- 
        <lb ed="#L" n="69"/>getur in dimensionibus: sed tantum transponitur: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1644">
        <lb ed="#L" n="70"/>Nono. si angelus foret in loco circumscripti 
        <lb ed="#L" n="71"/>ve: sicut Damascenus dicit: vt in principio al- 
        <lb ed="#L" n="72"/>legatum fuit: sequeretur quod sic foret in loco vt anima 
        <lb ed="#L" n="73"/>in corpore: ita quod totus foret in toto: et totus in  
        <lb ed="#L" n="74"/>qualibet parte. consequens falsum. quia si sic: sequeretur quod  
        <lb ed="#L" n="75"/>unus angelus esse posset vbique. haec consequentia probatur  
        <lb ed="#L" n="76"/>Tum quia perfectior angelus maiorem locum potest oc- 
        <lb ed="#L" n="77"/>cupare: et ultra quemcumque datum potest deus cau 
        <lb ed="#L" n="78"/>sare perfectiorem: ergo deus potest causare aliquem qui  
        <lb ed="#L" n="79"/>posset esse vbique. haec consequentia probatur: quia accepto  
        <lb ed="#L" n="80"/>quocumque angelo inferiori / arguo sic. Cogni 
        <lb ed="#L" n="81"/>tio istus angeli potest esse ubique: ergo angelus potest  
        <lb ed="#L" n="82"/>esse ubique. Antecedens probo. quia creet angelum 
        <lb ed="#L" n="83"/>qui sit vbique iuxta casum praecedentem: tunc in isto  
        <lb ed="#L" n="84"/>angelo potuit ponere quamcumque cognitio- 
        <lb ed="#L" n="85"/>nem seu intellectionem actualem: ergo cognitionem 
        <lb ed="#L" n="86"/>istius angeli inferioris: ergo cognitio istius  
        <lb ed="#L" n="87"/>potuit esse ubique: ergo pari ratione et iste angelut
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1687">
        <lb ed="#L" n="88"/>Sexto ad principale. si angelus confirmatus  
        <lb ed="#L" n="89"/>etc. tunc foret verum quod angeli aliquo foret confir- 
        <lb ed="#L" n="90"/>mati: et pari ratioe aliqui obstinati: sicut docet  
        <lb ed="#L" n="91"/>magiter libro ii distintione vii uvbi vult quod boni ita sunt  
        <lb ed="#L" n="92"/>confirmati per gratiam / quod peccare nequeatur. Ma 
        <lb ed="#L" n="93"/>li vero per malitiam adeo sunt obstinati: quod ben 
        <lb ed="#L" n="94"/>velle non possint. Tamen istud consequens videtur fal 
        <lb ed="#L" n="95"/>su tam de bonis quam de malis. De bonis quidem- 
        <lb ed="#L" n="96"/>quia gratia non tallit naturam: sed perficit. sed posse 
        <lb ed="#L" n="97"/>omnia per libertatem arbitrii est angelo naturale  
        <lb ed="#L" n="98"/>cum sit essentialiter potentia rationalis et valens  
        <lb ed="#L" n="99"/>ad opposita: igitur per nullum supenaturale po- 
        <lb ed="#L" n="100"/>tuit illud adimi angelo. De malis vero patet  
        <lb ed="#L" n="101"/>idem: quia in malis naturalia manent integra. ergo  
        <lb ed="#L" n="102"/>sunt vere liberi. Similiter si ipsi sunt obstina 
        <lb ed="#L" n="103"/>ti in malo: quaero per. quid: opet ut videtur / ponere  
        <lb ed="#L" n="104"/>aliquam rem creatam in mali: quo impediat libertatem  
        <lb ed="#L" n="105"/>voluntatis: et determiet se ad unum: sicut grara 
        <lb ed="#L" n="106"/>in confirmatis determiat beatum ad bene volen- 
        <!--156.xml-->
        <pb ed="#L" n="78-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>dum. Et si hoc ponatur: tunc opet concedere quod de  
        <lb ed="#L" n="2"/>us sit causa obdurationis vere immutando et  
        <lb ed="#L" n="3"/>causando eam in malis. consequens falsum quia si sic:  
        <lb ed="#L" n="4"/>deus foret per se causa quare creatura foret de 
        <lb ed="#L" n="5"/>terior.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1748">
          Contra Augustinum libro lxxxiii dia qui iii Si  
        <lb ed="#L" n="6"/>sic angeli boni ministrantes bonis hominbus  
        <lb ed="#L" n="7"/>continuae mererentur: et angeli mali demere- 
        <lb ed="#L" n="8"/>rentur: ergo nec isti sunt confirmati in beatitudi 
        <lb ed="#L" n="9"/>ne: nec illi obstinati in miseria. Antecedens probo 
        <lb ed="#L" n="10"/>per dictum magistri ii sententia distintione ii capit.lo ii ubi dicitquo  
        <lb ed="#L" n="11"/>utrique habent liberum arbitrium: quia boni non ali 
        <lb ed="#L" n="12"/>qua cogente necessitate: sed propria ac spotesta  
        <lb ed="#L" n="13"/>nea voluntate / per gra quidem adiuti ad vitam bo 
        <lb ed="#L" n="14"/>num eligunt: et malu respuunt. Et mali similiter spsitio- 
        <lb ed="#L" n="15"/>tanea voluntate a gratia destituti bonum vitant:  
        <lb ed="#L" n="16"/>et malum sequuntur. Sed quicumque secundum rectam ratio- 
        <lb ed="#L" n="17"/>nem spontanee et libere eligit ponum: et dimit- 
        <lb ed="#L" n="18"/>tit malum: virtuose operatur: et per consequens meretur lau 
        <lb ed="#L" n="19"/>dari. et si sit in gratia: meretur praemiari: quia non pl- 
        <lb ed="#L" n="20"/>requiritur ad meritum nisi gratia et liberum arbitri 
        <lb ed="#L" n="21"/>um: ergo boni merentur: et mali eadem ratione 
        <lb ed="#L" n="22"/>demerentur.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1787">
          Tertio quaero sic / an mali sciant 
        <lb ed="#L" n="23"/>se errare in hoc quod alliciunt homines ad pecca- 
        <lb ed="#L" n="24"/>dum an non: Non verisile est quod non. quia per loga 
        <lb ed="#L" n="25"/>experientiam bene possunt aduertere quod ex mul 
        <lb ed="#L" n="26"/>titudine damnatorum augetur miseria. Si sic: er 
        <lb ed="#L" n="27"/>go non possunt velle quod homines finaliter pec 
        <lb ed="#L" n="28"/>cent. Probo consequentiam: quia tunc possent sponte et  
        <lb ed="#L" n="29"/>scienter velle illud vnde miseri essent. vel saltem  
        <lb ed="#L" n="30"/>velle illud vnde eorum miseria intenderetur 
        <lb ed="#L" n="31"/>Contra Anselmum de casu diaboli libro iii capitulo xii
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1809">
        <lb ed="#L" n="32"/>Quarto sic. angeli boni possunt peccare: igi- 
        <lb ed="#L" n="33"/>tur non sunt in gratia confirmati. consequentia patet. et ans  
        <lb ed="#L" n="34"/>probatur. quia constat eos bene facere: vel ergo bene 
        <lb ed="#L" n="35"/>taciunt de necessitate vel spontanea volunta 
        <lb ed="#L" n="36"/>te. Primum non: sicut superius patuit per magistrum  
        <lb ed="#L" n="37"/>Et similiter sequitur. faciunt de necessitate: ergo non  
        <lb ed="#L" n="38"/>sunt magis laudabiles dicendi de hoc quod fa 
        <lb ed="#L" n="39"/>eiut et seruant iustitiam: quam de eo quod sunt rtiona- 
        <lb ed="#L" n="40"/>les: sicut arguit Anselmum quod ante confirmationem  
        <lb ed="#L" n="41"/>potuerunt peccare de casu dia capitulo v Si di- 
        <lb ed="#L" n="42"/>catur quod non ex necessitate sed ex electione: ergo pos- 
        <lb ed="#L" n="43"/>sent omittere. ergo possibile esset si angelus vel 
        <lb ed="#L" n="44"/>let / quod angelus orno dimitteret hominem suae cu 
        <lb ed="#L" n="45"/>stodie deputatum. Ponatur in esse: et habet praeceptum  
        <lb ed="#L" n="46"/>de opposito: ergo potest peccare.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1844">
          Confirma- 
        <lb ed="#L" n="47"/>tur ratio per philosophum iii Ethicorum capitulo viii ubi probat quod  
        <lb ed="#L" n="48"/>si virtus est in nostra potestate: quod similiter malitia est  
        <lb ed="#L" n="49"/>in nostra potestate. Et arguit sic. Si operari bo  
        <lb ed="#L" n="50"/>num existens in nobis est: et operari malum exi- 
        <lb ed="#L" n="51"/>stens in nobis est. hoc est diciu. Si operari 
        <lb ed="#L" n="52"/>sit in potestate nostra: non operari erit in potestate  
        <lb ed="#L" n="53"/>nostra: non ergo de necessitate operabimur 
        <!--156.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--78vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>Similiter si operari sit bonum: non operari est  
        <lb ed="#L" n="55"/>malum. Et ideo concludit quod si bonum est in potesta- 
        <lb ed="#L" n="56"/>te nostra: malum est in potestate nostra.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1874">
          Quinto  
        <lb ed="#L" n="57"/>sic demones eligunt male facere: et quante  
        <lb ed="#L" n="58"/>peius / tanto libentius. sint ergo modo duo aequi- 
        <lb ed="#L" n="59"/>les in demeritis: et volo quod hodie unus co- 
        <lb ed="#L" n="60"/>mittat multa mala circa homines: et alius non:  
        <lb ed="#L" n="61"/>quaero utrum ille qui peccauit hodie: plus pu 
        <lb ed="#L" n="62"/>nitur an non: si non: igitur erit aliquod peccatum impu- 
        <lb ed="#L" n="63"/>nitum: et sic aliquid deordinatum in regno dei: et  
        <lb ed="#L" n="64"/>iniustitia regnaret libera. Contra Anselmus. primo  
        <lb ed="#L" n="65"/>cur deus homo c. xii.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1897">
          Sexto sic. diabolus potest  
        <lb ed="#L" n="66"/>appetere iustitiam: ergo potest habere iustitiam. antecedens pro- 
        <lb ed="#L" n="67"/>bo: quia potest recto iudicio iudicare / iustitia est  
        <lb ed="#L" n="68"/>bonum. et potest se volendo conformare illi dicta- 
        <lb ed="#L" n="69"/>mini ergo potest appetere iustitiam et poenitere. Quod  
        <lb ed="#L" n="70"/>possit se conformare illi dictamini apparet:  
        <lb ed="#L" n="71"/>quia in demonibus naturalia integra rema- 
        <lb ed="#L" n="72"/>nent. sed nihil magis est in potestate volunta- 
        <lb ed="#L" n="73"/>tis actu suo. ergo etc. Prima consequentia patet per Anselmus  
        <lb ed="#L" n="74"/>de concoru capitulo xviii Nullus potest velle rectitudi- 
        <lb ed="#L" n="75"/>nem nisi eam habeat: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1921">
          Septimo ad prin 
        <lb ed="#L" n="76"/>cipale. Si sic: oporteret quod omnis homo haberet  
        <lb ed="#L" n="77"/>discretionem spirituum. contra aplitum idicut. Corum xii. consequenti 
        <lb ed="#L" n="78"/>patet. quia aliter non posset discernere inter bo  
        <lb ed="#L" n="79"/>num et malum: neque sciret quando esset bono obe- 
        <lb ed="#L" n="80"/>diendum / vel resistendum malo. consequens est inconve- 
        <lb ed="#L" n="81"/>niens.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1937">
          Octavo ad principale. si sic: tunc po 
        <lb ed="#L" n="82"/>set sibi vnire corpus: et in eo aexercere opera 
        <lb ed="#L" n="83"/>tiones vite. consequens falsum. consequentia patet: quia sic les  
        <lb ed="#L" n="84"/>tur factum Cobie v. et xii et in Oen. de ange- 
        <lb ed="#L" n="85"/>is apparentibus Lotu: et cum eis commeden- 
        <lb ed="#L" n="86"/>tibus. et in aliis locis multis. falsitas conse- 
        <lb ed="#L" n="87"/>quentis patet: quia tunc posset in corpore sic assum 
        <lb ed="#L" n="88"/>pto loqui et audire: et exercere operationes  
        <lb ed="#L" n="89"/>animae vegetative: puta commedere / nutrire  
        <lb ed="#L" n="90"/>et generare. consequens falsum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1959">
          Nono ad princi- 
        <lb ed="#L" n="91"/>pale. si sic: in angelis bonis forent volubi 
        <lb ed="#L" n="92"/>les cogitationes contra Augustinum xxto de triniat c. xvi et  
        <lb ed="#L" n="93"/>xii. contessionum capitulo xii Sic interim sentio pro- 
        <lb ed="#L" n="94"/>pter illud celum celi: celum intelligibile ubi  
        <lb ed="#L" n="95"/>est intellectus nosse non ex parte: non in eni- 
        <lb ed="#L" n="96"/>gmate: non per speculum: sed simul totum  
        <lb ed="#L" n="97"/>in manifestatione faciei ad faciem: non mo- 
        <lb ed="#L" n="98"/>do hoc / modo illud: sed dictum est nosse si 
        <lb ed="#L" n="99"/>mul sine vlla vicissitudine temporum. consequentia  
        <lb ed="#L" n="100"/>patet.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e1983">
          Secundo adueniente noua cogitatio  
        <lb ed="#L" n="101"/>ne qua cogitat de isto homine nouiter sibi  
        <lb ed="#L" n="102"/>commisso: remittitur in aliquo cogitatio de 
        <lb ed="#L" n="103"/>deo: vel non. Si non: ergo potest distinctae  
        <lb ed="#L" n="104"/>de isto et de deo cogitare aeque perfecte ut  
        <lb ed="#L" n="105"/>prius. ergo de tertio et quarto eadem ratio 
        <lb ed="#L" n="106"/>ne. ergo sic addendo novas cogitationes di 
        <!--157.xml-->
        <pb ed="#L" n="79-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>stinctas habebit processum infinitum. et sic an- 
        <lb ed="#L" n="2"/>gelus foret infinite virtutis in cogitando. Si  
        <lb ed="#L" n="3"/>dicatur quod sic: tunc angelus solicitus circa custo  
        <lb ed="#L" n="4"/>diam debet diminuere suam beatitudinem. consequens fal 
        <lb ed="#L" n="5"/>sum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2016">
          Decimo ad principale. si sic: tunc chri 
        <lb ed="#L" n="6"/>stus habuit angelum custodem. consequentia patet: quia de  
        <lb ed="#L" n="7"/>buit per omnia fratribus similari: sicut dicitur ad  
        <lb ed="#L" n="8"/>haeb. ii. Confirmatur: quia ita fuit de factoqia 
        <lb ed="#L" n="9"/>Tucet xxii. Apparuit illi angelus de celo com 
        <lb ed="#L" n="10"/>fortans eum. falsitas consequentis patet: quia hoc fuisset  
        <lb ed="#L" n="11"/>trustra: cum anima sua fuit beatior quicumque ange- 
        <lb ed="#L" n="12"/>lo in primo instanti suae conceptionis.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2035">
          Ad op<lb ed="#L" n="13"/>positum 
          est magister ii sententiarum. Et hiero. sup  
        <lb ed="#L" n="14"/>llud Mat xviii. Angeli eorum in celis etc  
        <lb ed="#L" n="15"/>Mhagna dignitas animarum ut vnaqueque ha 
        <lb ed="#L" n="16"/>beat ab exordio nativitatis suae in custodiam  
        <lb ed="#L" n="17"/>sui angelum deputatum. Similiter est ad idem Are.  
        <lb ed="#L" n="18"/>sicut ibidem allegat magiter sententiarum Item in psal  
        <lb ed="#L" n="19"/>singelis suis deus mandauit de te etc.
        </p>
      </div>
      <div xml:id="rh-l2q4-Dd1e2054">
        <head xml:id="rh-l2q4-Hd1e2056">Responsio</head>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2059">
          Ad  
        <lb ed="#L" n="20"/>istam quastionem dico quod sic: quia hoc est sctis perri 
        <lb ed="#L" n="21"/>bus reuelatum: et miraculis confirmatum.
        </p>
      </div>
      <div xml:id="rh-l2q4-Dd1e2068">
        <head xml:id="rh-l2q4-Hd1e2070">Responsio ad rationes principales</head>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2073">
        <lb ed="#L" n="22"/>Ad primum principale: cuius questio princi 
        <lb ed="#L" n="23"/>palis est: an cum beatitudine creaturae possit  
        <lb ed="#L" n="24"/>stare error. Non video pro nunc quin ista conclu- 
        <lb ed="#L" n="25"/>sio sit concedenda: videlicet quod angelus beatus  
        <lb ed="#L" n="26"/>vel anima beata possit consentire propositionibus fal- 
        <lb ed="#L" n="27"/>sis et errare: licet de facto non erret. hoc potest 
        <lb ed="#L" n="28"/>sic persuaderi. nulla notitia creaturae est sic ne 
        <lb ed="#L" n="29"/>cessaria ad beatitudinem: quin cum ignorantia ve 
        <lb ed="#L" n="30"/>ritatis de creaturis stet perfecta beatitudo ex  
        <lb ed="#L" n="31"/>sola cognitione dei manuteneat ergo deus  
        <lb ed="#L" n="32"/>cognitionem suam beatificam in mente angeli: et  
        <lb ed="#L" n="33"/>ponatur cum eadem error: et tunc erunt simul ista  
        <lb ed="#L" n="34"/>duo vera. iste est beatus: et istae errat. vde istud  
        <lb ed="#L" n="35"/>fieri non includit contradictionem.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2106">
          Praeterea.  
        <lb ed="#L" n="36"/>sicut omnis homo naturaliter appetit non falli: ita  
        <lb ed="#L" n="37"/>appetit non ignorare: quia omnes homines natura- 
        <lb ed="#L" n="38"/>liter scire desiderant. sed ignorantia multarum  
        <lb ed="#L" n="39"/>scientiarum stat cum beatitudine: et ignorantia  
        <lb ed="#L" n="40"/>veritatum de deo quantum ad administratio- 
        <lb ed="#L" n="41"/>nem creaturarum. Unde hiero. super illud Epehen. 
        <lb ed="#L" n="42"/>iii. Ut innotescat principatibus et potestatibus  
        <lb ed="#L" n="43"/>in celestibus per ecclesiam multiformis sapientia 
        <lb ed="#L" n="44"/>dei. dicit quod sacramentum incarnationis non 
        <lb ed="#L" n="45"/>fuit plenarie intellectum ab angelis ante pas-  
        <lb ed="#L" n="46"/>sionem christi. Et hoc probat per: quaestiones quis  
        <lb ed="#L" n="47"/>fecerunt minores deo ascendente: quarum vna 
        <lb ed="#L" n="48"/>scribitur esa lxiii Quins est istae: qui venit de 
        <lb ed="#L" n="49"/>edom etc: Secunda in psao. Quins est istae rex glie:  
        <lb ed="#L" n="50"/>Confirmatur ista ratio primo per illud Augusti.  
        <lb ed="#L" n="51"/>ueio confelis capitulo iii Infelix ille homo qui scit ora 
        <lb ed="#L" n="52"/>te autem nescit. beatus autem qui te scit: etiam  
        <lb ed="#L" n="53"/>si illa nesciat. qui vero te et illa nouerit: non  
        <!--157.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--79rb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>propter illa beatior: sed propter te solum  
        <lb ed="#L" n="55"/>beatus est. ergo notitia de multis creaturis  
        <lb ed="#L" n="56"/>non est necessaria ad beatitudinem creature:  
        <lb ed="#L" n="57"/>notitia tamen creaturae beate est necessaria  
        <lb ed="#L" n="58"/>ad beatitudinem.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2164">
          Praeterea Dionvsi iii et  
        <lb ed="#L" n="59"/>iiii. celestis hierarchie dicit quod angeli supe- 
        <lb ed="#L" n="60"/>riores illuminant inferiores: et purgant a ne 
        <lb ed="#L" n="61"/>scientia: ergo in beatis est nescientia. ergo etc. Sed  
        <lb ed="#L" n="62"/>ubicumque est nescientia: potest esse error de crea 
        <lb ed="#L" n="63"/>turis.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2177">
          Praeterea. causet deus in angelo no- 
        <lb ed="#L" n="64"/>titiam istius / sol orietur cras. non obstante ista no- 
        <lb ed="#L" n="65"/>titia: deus potest impedire ne sol oriatur: alio- 
        <lb ed="#L" n="66"/>quin non esset omnipotens: quia creasset vnam noti- 
        <lb ed="#L" n="67"/>tiam in angelo / quam non posset destruere vel- 
        <lb ed="#L" n="68"/>mutare. igitur potest facere quod angelus erra- 
        <lb ed="#L" n="69"/>uit et tamen non fuit eo minus beatus. Sic ergo pa 
        <lb ed="#L" n="70"/>tet quod illud quod pro inconvenienti deducitur in 
        <lb ed="#L" n="71"/>primo principali: non est saltem impossibile.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2198">
          Se 
        <lb ed="#L" n="72"/>cundo dico quod forte angeli de facto non errant  
        <lb ed="#L" n="73"/>quia potest esse quod deus non coagit eis ad elicien- 
        <lb ed="#L" n="74"/>dum aliquod iudicium erroneum. vnde nulli iudicio:  
        <lb ed="#L" n="75"/>erroneo assentiunt. Item sic. vnus angelus potest  
        <lb ed="#L" n="76"/>loqui alteri secundum omnes. pono ergo quod deus sine 
        <lb ed="#L" n="77"/>voluntate angeli ponat in angelo notitiam  
        <lb ed="#L" n="78"/>istius a et omnia quae angelus causat quando loquitur  
        <lb ed="#L" n="79"/>alteri: scilicet b. tunc a cum b praesentabit eum loquoi  
        <lb ed="#L" n="80"/>ergo errabit.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2220">
          Contra tamen primam conclu- 
        <lb ed="#L" n="81"/>sionem occurrit Anselmus de similibus capc. vi ubi lo- 
        <lb ed="#L" n="82"/>quens de sapientia futurae beatitudinis aii 
        <lb ed="#L" n="83"/>sic. Itus est qui cum deo est. perfecta enim sapien- 
        <lb ed="#L" n="84"/>tia replebitur: eumque facie ad faciem intuebitur  
        <lb ed="#L" n="85"/>quadiu ista prospexerit: creaturae totius natu- 
        <lb ed="#L" n="86"/>ram videbit: quae in deo melius quam in seipsa 
        <lb ed="#L" n="87"/>consistit. Tunc aetenim iusti cuncta scient quae 
        <lb ed="#L" n="88"/>deus facit scienda: tam ea quae sunt praeteri- 
        <lb ed="#L" n="89"/>ta / quam ea quae sutem futura. Ibi a singulis omnes  
        <lb ed="#L" n="90"/>lli ab hominibus singuli cognoscentur: nec  
        <lb ed="#L" n="91"/>quicquam omnino latebit: qua patria: qua gente:  
        <lb ed="#L" n="92"/>qua slirpe quis editus fuerit: vel etiam quid  
        <lb ed="#L" n="93"/>in vita sua fecerit. Et in caplo sequenti de 
        <lb ed="#L" n="94"/>hoc verbo mouet vltimo dubitationem;: nun 
        <lb ed="#L" n="95"/>quid omnia peccata singulis patebunt: Et respondet  
        <lb ed="#L" n="96"/>quod sic: et quicquid fecerit vnusquisque vnde deus  
        <lb ed="#L" n="97"/>est laudandus: sed propter rem factam deus:  
        <lb ed="#L" n="98"/>laudandus: ergo nullius veritatis ignoram:  
        <lb ed="#L" n="99"/>tia erit in beatitudine: nec aliquid erroris.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2264">
        <lb ed="#L" n="100"/>Sed ad illud potest dici quod Anselmum loquitur  
        <lb ed="#L" n="101"/>de facto: non quin aliter esse posset. Similiter dictum  
        <lb ed="#L" n="102"/>suum est valde dubium: cum ponat quod quilibet bea 
        <lb ed="#L" n="103"/>tus sciet omnia scibilis simul: et per consequens tot sciet  
        <lb ed="#L" n="104"/>minimus beatus sicut anima christi ergo secundum eum quili  
        <lb ed="#L" n="105"/>bet beatus sciet infinita: quia spes numerorum et 
        <lb ed="#L" n="106"/>figurarum et conclusiones geometrie et arithr- 
        <!--158.xml-->
        <pb ed="#L" n="79-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>meticae sunt infinitae. sicut dicit Lincon. primo  
        <lb ed="#L" n="2"/>posteriorum. et ideo non comprehenduntur omnes actu  
        <lb ed="#L" n="3"/>ab intellectu creato poetentiae finitae. Sed contra ium  
        <lb ed="#L" n="4"/>istius videtur ipsemet Linconni. dicere eodem li b.  
        <lb ed="#L" n="5"/>ubi dicit quod mens divina videt omnes res scibi 
        <lb ed="#L" n="6"/>les vniversales et particulares in se. Similiter in  
        <lb ed="#L" n="7"/>telligentiae recipientes irradiationem a lumine 
        <lb ed="#L" n="8"/>primo / videbunt in eo omnes res scibiles univer  
        <lb ed="#L" n="9"/>sales et particulares. Et ideo exponi possent  
        <lb ed="#L" n="10"/>istae auctoritates sic. scient cumcta quae deus fecit  
        <lb ed="#L" n="11"/>scienda: et quod beati vident in eo omnes res scibiles  
        <lb ed="#L" n="12"/>universales et particulares: hoc est videbunt eum  
        <lb ed="#L" n="13"/>per quem possunt scire omnia scibilia: si ipse voluerit  
        <lb ed="#L" n="14"/>eis manifestare. Ista materia tota est nimis  
        <lb ed="#L" n="15"/>obscura de cognitione angelorum et beatorum: in qo  
        <lb ed="#L" n="16"/>phiehsoi manifeste errauerunt: sicut patet iii de anima 
        <lb ed="#L" n="17"/>et xii methysia et scti doctores incompraehensibilia  
        <lb ed="#L" n="18"/>et meo iudicio contradictoria tradiderunt. sicut patet  
        <lb ed="#L" n="19"/>ispicienti ex vna parte dicta Augustinus super Den. ad  
        <lb ed="#L" n="20"/>litram. vbi dicit quod omnis creatura praeter spuralem  
        <lb ed="#L" n="21"/>quae est ipsa natura angelica prius facta est in co- 
        <lb ed="#L" n="22"/>gnitione angeli: et postea in seipsa. et ex alia  
        <lb ed="#L" n="23"/>parte dicta Dionus. in celesti hierarchia: vt de 
        <lb ed="#L" n="24"/>multis aliis taceatur. Et istis ideo omissis / di- 
        <lb ed="#L" n="25"/>co ad formas argumentorum in primo princi.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2342">
          Ad  
        <lb ed="#L" n="26"/>primum quando quaeritur. nunquid angelus bonus deputa- 
        <lb ed="#L" n="27"/>tus praescito ad custodiam nouit eum esse damnandum:  
        <lb ed="#L" n="28"/>potest dici verisimiliter quod sic: quia probabile est quod vi- 
        <lb ed="#L" n="29"/>deat hoc in verbo: nec posset debito modo de se ad  
        <lb ed="#L" n="30"/>eni ordinare: quan frustraretur intentio sua: nisi  
        <lb ed="#L" n="31"/>hoc sibi constaret. Et quando subditur. si sic: tunc ange- 
        <lb ed="#L" n="32"/>lus talis non diligit eum ad vitam aeternam. conce 
        <lb ed="#L" n="33"/>do. diligit tamen sic / quod instigat eum ad pauciora 
        <lb ed="#L" n="34"/>mala facienda: et resistit angelo malo: et prome 
        <lb ed="#L" n="35"/>uet ad bonum opus: licet non intendat quod habebit  
        <lb ed="#L" n="36"/>vitam aeternam. Nec per responsionem istam vito conclu- 
        <lb ed="#L" n="37"/>sionem argumenti quin angelus bonus possit erra 
        <lb ed="#L" n="38"/>re: quia sequitur: credit quod iste damnabitur: et iste prae 
        <lb ed="#L" n="39"/>scitus potest salvari: ergo istae credens potest decipsi. quod  
        <lb ed="#L" n="40"/>concedo: non tamen de facto decipiuntur ut existimo
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2377">
        <lb ed="#L" n="41"/>Ad secundum quando accipitur aliquis praescitur existens  
        <lb ed="#L" n="42"/>nunc in gratia etc. et quaeritur utrum angelus suus deside- 
        <lb ed="#L" n="43"/>ret quod istae perdat gratiam ante mortem an non. Dico  
        <lb ed="#L" n="44"/>quod angelus vult quod peardat graram ante mortem:  
        <lb ed="#L" n="45"/>et quod peccet quia reuelatum est sibi in verbo / quod  
        <lb ed="#L" n="46"/>ita est futurum deo permittente. vnde vult praemit 
        <lb ed="#L" n="47"/>tere quod ipse peccet: non tamen vult esse causa su  
        <lb ed="#L" n="48"/>peccati. Et quando concluditur: ergo non vult iuvare eum  
        <lb ed="#L" n="49"/>ad perseverandum in gratia. Dico quod angelus  
        <lb ed="#L" n="50"/>deputatus homini non iuuat eum nisi vide- 
        <lb ed="#L" n="51"/>licet sub conditione: scilicet si istae voluerit iuva 
        <lb ed="#L" n="52"/>re seipsum: et ideo quia homo malus se non vult  
        <lb ed="#L" n="53"/>snare: nec si fuerit in gratia / perseverare  
        <!--158.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--79vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>in gratia: ideo angelus non vult innare eum  
        <lb ed="#L" n="55"/>ad hoc: facit tamen id ad quod est deputatus:  
        <lb ed="#L" n="56"/>quia est deputatus ut adinuet: non vt totum fa 
        <lb ed="#L" n="57"/>ciat
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2422">
          Ad tertium dico quod angeli boni nullo  
        <lb ed="#L" n="58"/>modo tristantur de aliquo quod euenit supra nos  
        <lb ed="#L" n="59"/>vel circa nos. omnis enim tristitia repugnat bea 
        <lb ed="#L" n="60"/>titudini: gaudent tamen gaudio coaccidentali  
        <lb ed="#L" n="61"/>de iis quae fiunt circa nos : sive bene fiant si 
        <lb ed="#L" n="62"/>ve male. Unde sicut furtum pensata vna cir- 
        <lb ed="#L" n="63"/>cumstantia est bonum: pensata alia est malum  
        <lb ed="#L" n="64"/>sicut etiam bonum est quod fur suspendatur: et ma- 
        <lb ed="#L" n="65"/>ium est quod amicus moriatur: ita quod idem factum  
        <lb ed="#L" n="66"/>habet vnam crcumstantiam placentem: et aliam displicem  
        <lb ed="#L" n="67"/>tem. ita peccatum hominis maxime praedestivati habet  
        <lb ed="#L" n="68"/>unam circumstantiam placentem: quia permittitur a deo.  
        <lb ed="#L" n="69"/>aliam non placentem: quia privatur gratia. non tamen haec  
        <lb ed="#L" n="70"/>tristitia causat in angelo tristitiam vel dolo- 
        <lb ed="#L" n="71"/>rem: quia non ideo gaudet de alterius malo / quaa  
        <lb ed="#L" n="72"/>est malum sibi: sed quia est iustum iuste permissum  
        <lb ed="#L" n="73"/>a deo.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2460">
          Ad quartum dico quod non vult impe 
        <lb ed="#L" n="74"/>dire demonem ne tentet semper: sed pro loco et tempore 
        <lb ed="#L" n="75"/>sicut patuit de stet Raphaele. sed semper est para  
        <lb ed="#L" n="76"/>tus impedire ne vincat vel praevaleat: si homo  
        <lb ed="#L" n="77"/>cooperari voluerit.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2471">
          Ad quintum quando arguitur.  
        <lb ed="#L" n="78"/>angelus bonus custodit quantum scit et potest: ergo  
        <lb ed="#L" n="79"/>cum sit fortior demone et sapientior: homo nunquam  
        <lb ed="#L" n="80"/>peccaret. Nego consequentiam: quia homo est liberi arbi  
        <lb ed="#L" n="81"/>trii: et angelus non iuuat nisi homo ad salu- 
        <lb ed="#L" n="82"/>tem propriam coagat.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2484">
          Ad sextum quando dicitur possi 
        <lb ed="#L" n="83"/>bile est quod angelus promittat se facturum ali 
        <lb ed="#L" n="84"/>quid circa hominest depedens a libero arbitrio: ergo  
        <lb ed="#L" n="85"/>possibile est errare angelum. Concedo conclusio  
        <lb ed="#L" n="86"/>nem: tamen de facto forte non errant. sicut nec  
        <lb ed="#L" n="87"/>aphael erravit: nec deus permisit eum errare  
        <lb ed="#L" n="88"/>ut dictum est.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2500">
          Ad septimum de istis angelis  
        <lb ed="#L" n="89"/>volentibus opposita: dicit Thomas quod fuerunt 
        <lb ed="#L" n="90"/>mali angeli: quorum vnus angelus Persarum  
        <lb ed="#L" n="91"/>laborabat vehementer ne hebrei liberarentur  
        <lb ed="#L" n="92"/>a dominio Persarum. Tum quia delectabatur in eo 
        <lb ed="#L" n="93"/>rum affiictionibus. Tum quia Perse diutius eos  
        <lb ed="#L" n="94"/>affligentes gravius peccarent. angelus vero Grae- 
        <lb ed="#L" n="95"/>corum laborabat ut et tam Perse quam captivi 
        <lb ed="#L" n="96"/>transirent in dominium Praecorum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2520">
          Contra. si ma 
        <lb ed="#L" n="97"/>li angeli possunt delectari: ergo et boni tristari: con 
        <lb ed="#L" n="98"/>sequentia patet: quia tantum repugnat delectatio mi 
        <lb ed="#L" n="99"/>serie: sicut tristitia beatitudini.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2529">
          Dici potest quod  
        <lb ed="#L" n="100"/>non proprie delectantur: sed magis volunt hoc quod  
        <lb ed="#L" n="101"/>illud: videlicet homines peccare quam non peccare  
        <lb ed="#L" n="102"/>ideo ad modum delectantium se hobunt. Aliter de 
        <lb ed="#L" n="103"/>stis angelis sentit Graeti. et sic dicendum quod  
        <lb ed="#L" n="104"/>fuerunt boni angeli consulentes divinam sententiam  
        <lb ed="#L" n="105"/>de diversis hominbus quibus praesidebant. Se 
        <lb ed="#L" n="106"/>creta enim et profunda dei iudicis angeli 
        <!--159.xml-->
        <pb ed="#L" n="80-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>non comprehendunt. sicut ibi dicit Graes. Unde  
        <lb ed="#L" n="2"/>in diversis gentibus contingunt diversa meri  
        <lb ed="#L" n="3"/>ta: propter quae consideranti merita vnius posset  
        <lb ed="#L" n="4"/>videri quod illa deberet alteri pesse: et conside 
        <lb ed="#L" n="5"/>ranti alterius quod reliquom viceversa. Unde isti an 
        <lb ed="#L" n="6"/>geli referebant diversa merita hominim in con- 
        <lb ed="#L" n="7"/>ipectu dei: consulentes eius sententiam. Et quia diuer- 
        <lb ed="#L" n="8"/>sa merita tendunt in oppositos effectus: ideo isle  
        <lb ed="#L" n="9"/>relationes angelorum dicuntur resistentiae vel pu- 
        <lb ed="#L" n="10"/>gne. Unde ex vna parte merita Panielis et oro  
        <lb ed="#L" n="11"/>nes exigebant liberationem ppli: ex altera 
        <lb ed="#L" n="12"/>parte divuulgatio nominis dei in gente Persarum  
        <lb ed="#L" n="13"/>fuit magna causa quare impediuit illam libera  
        <lb ed="#L" n="14"/>tionem iam fier. Et secundum ista manitestum est quod  
        <lb ed="#L" n="15"/>angeli houent ignorantiam vel nescientiam: vel dubi 
        <lb ed="#L" n="16"/>tationem: cum tamen sint beati.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2589">
          Ad octavum quando ar- 
        <lb ed="#L" n="17"/>guitur quod principiat deus angelo quod aequaliter causa 
        <lb ed="#L" n="18"/>ret de duobus etc. Dico quod in isto casu angelus- 
        <lb ed="#L" n="19"/>non errat. Contra. proponit non prponendum. nego  
        <lb ed="#L" n="20"/>consequentiam: quia licet sibi praeponere quem vult.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2600">
          Ad  
        <lb ed="#L" n="21"/>nonum dicendum quod in isto casu vterque debet ad- 
        <lb ed="#L" n="22"/>esse et praesentare pro rata sua. nec ille qui vlti- 
        <lb ed="#L" n="23"/>mo custodit plus tenetur: quia neuter eorum ulti- 
        <lb ed="#L" n="24"/>mo custodiuit. Et quando quaeritur quis eorum cu 
        <lb ed="#L" n="25"/>stodiuit eum vsque ad d: sit d ultimum instans vi 
        <lb ed="#L" n="26"/>te hominis custoditi. Dicendum quod neuter. Si  
        <lb ed="#L" n="27"/>tunc arguatur in contrarium: neuter eorum custodi- 
        <lb ed="#L" n="28"/>vit eum vsque ad b. ergo fuit dimissus ab istis  
        <lb ed="#L" n="29"/>ante d. neganda est consequentia: quia immediate ante db a 
        <lb ed="#L" n="30"/>custodivit: et immediate ane e b custodivit: et  
        <lb ed="#L" n="31"/>tamen neuter custodiuit vsque ad b. quia post quodi 
        <lb ed="#L" n="32"/>bet tempus ante d in quo custodivit a: custodivit  
        <lb ed="#L" n="33"/>b. et post quodlibet tempus ante d in quo custo  
        <lb ed="#L" n="34"/>diuit b: custodivit a. ideo neuter eorum custo  
        <lb ed="#L" n="35"/>divit vique ad b. quia neuter eorum fuit vltimus  
        <lb ed="#L" n="36"/>per casum. Et quando arguitur quod neuter eorum  
        <lb ed="#L" n="37"/>nouit summam gratiam quam iste habuit ante  
        <lb ed="#L" n="38"/>mortem: ideo neuter nouit summum gradum  
        <lb ed="#L" n="39"/>meriti. Nego consequentiam: quia cum veritate consequentis  
        <lb ed="#L" n="40"/>stat quod vterque eorum nouit summum gradum quem  
        <lb ed="#L" n="41"/>habuit tempore mortis.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2648">
          Ad decimum admisso  
        <lb ed="#L" n="42"/>casu: quando arguitur quod male custodient: quia neu- 
        <lb ed="#L" n="43"/>ter eorum sciret dicere quoties istae custoditus  
        <lb ed="#L" n="44"/>vicit e vel li et an frequentius vicit e quaestici. Tn 
        <lb ed="#L" n="45"/>cedatur. et tamen non sequitur quod male custodie- 
        <lb ed="#L" n="46"/>runt: quia vterque sciet dicere quod infinitis vici 
        <lb ed="#L" n="47"/>bus vterque eorum illum tentauit. Aliter potest di- 
        <lb ed="#L" n="48"/>ci negando possibilitatem casus: quia non est pos- 
        <lb ed="#L" n="49"/>sibile quod homo per liberum arbitrium naturaliter in omni  
        <lb ed="#L" n="50"/>parte proportionabili vinceret uniformiter:  
        <lb ed="#L" n="51"/>et haberet actum meriti vel demeriti. et ideo  
        <lb ed="#L" n="52"/>non potest admitti casus quod sic ab alternanti- 
        <lb ed="#L" n="53"/>bus tenetur: et per adiutorium bonorum vincat.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2677">
        <!--159.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--80rb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>Ad secundum principale cuius questio est an an- 
        <lb ed="#L" n="55"/>geli cognoscant occultas cogitationes hominim  
        <lb ed="#L" n="56"/>viatorum: si eorum custodie deputarentur. Dicen 
        <lb ed="#L" n="57"/>dum secundum mentes doctorum communiter negando consequentiam.  
        <lb ed="#L" n="58"/>et licet nescirem probare: tamen possum per unum verbum  
        <lb ed="#L" n="59"/>consequentiam impedire: et dare causam quare non cogno 
        <lb ed="#L" n="60"/>scunt cogitationes occultas nec hominim nec  
        <lb ed="#L" n="61"/>angelorum. dicendo quod deus eis ad talem noti- 
        <lb ed="#L" n="62"/>tiam non cooperatur. Nulla enim res in effectum dis- 
        <lb ed="#L" n="63"/>conveniente naturae suae potest nis deo coagen 
        <lb ed="#L" n="64"/>te. sicut dicit Augustinus iii de trintia capcu. iii vbi vult quod  
        <lb ed="#L" n="65"/>deus est prima et summa causa rerum atquam motio 
        <lb ed="#L" n="66"/>num. si tamen fortasse dicta sanctorum qui caunsas occulta 
        <lb ed="#L" n="67"/>tionum talium ab angelis assignant: mouere  
        <lb ed="#L" n="68"/>possint: recogitabo in euentum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2717">
          Dicit ergo  
        <lb ed="#L" n="69"/>sctuns Thocimias inti d qia de veritate aiuia viii arti. xiii 
        <lb ed="#L" n="70"/>quod angeli cogitationes cordium per se et directe  
        <lb ed="#L" n="71"/>non cognoscunt: pro tanto quod cogitare non potest  
        <lb ed="#L" n="72"/>mens nisi voluntate copulante intentionem ad  
        <lb ed="#L" n="73"/>spenm motionum. secundum Augustinum de trinitate Sed motus  
        <lb ed="#L" n="74"/>voluntatis non potest directe cognosci ab ange 
        <lb ed="#L" n="75"/>lo: sed a solo deo: ideo nec cogitatio quae sine mo- 
        <lb ed="#L" n="76"/>tu voluntatis esse non potest. Quod autem motus volun 
        <lb ed="#L" n="77"/>tatis ab angelo naturaliter cognosci non possit:  
        <lb ed="#L" n="78"/>probat per hoc quod angelus res cognoscit per formas  
        <lb ed="#L" n="79"/>sibi indicatas a deo: quia sunt silitudines reus  
        <lb ed="#L" n="80"/>existentium in natura. Sed motus voluntatis non  
        <lb ed="#L" n="81"/>est de numero talium reu: ideo etc. hoc est sua sentem  
        <lb ed="#L" n="82"/>tia. Unde quia cogitatio causatur ex imperio volun 
        <lb ed="#L" n="83"/>tatis. ideo illud imperium est qua si impedimentum  
        <lb ed="#L" n="84"/>aut obstaculum impediens angelum aliquando a co 
        <lb ed="#L" n="85"/>gnitione cogitationum alterius angeli et hominis.  
        <lb ed="#L" n="86"/>Similiter quando illud obstaculum amovetur: ita quod an- 
        <lb ed="#L" n="87"/>gelus cognitionem habens: ordinat eam voluntarie ad  
        <lb ed="#L" n="88"/>illum: et vult vt sic sibi pateat quod tunc cognoscit  
        <lb ed="#L" n="89"/>angelus ille cogitationem suam. et haec est locutio 
        <lb ed="#L" n="90"/>angelica secundum eum: de quae videbitur in quarto princi.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2767">
        <lb ed="#L" n="91"/><ref xml:id="rh-l2q4-Rd1e2770">Opinio henrici qui hanc opinionem pertractat  
        <lb ed="#L" n="92"/>iii quodlibeto quaestione xiii</ref> est haec: quod in cognitone duo  
        <lb ed="#L" n="93"/>pssunt considerarid est. suba actus: et directio actus  
        <lb ed="#L" n="94"/>in finem: qui partinet ad intentionem voluntatis.  
        <lb ed="#L" n="95"/>Sunam ergo acius potest cognoscere naturaliter tam  
        <lb ed="#L" n="96"/>bonus quam maus. Sed intentionem voluntalis di 
        <lb ed="#L" n="97"/>rigentis actum in finem talem vel talem non potest natu 
        <lb ed="#L" n="98"/>raliter cogscere: si non sequatur aliquis effectus in sen 
        <lb ed="#L" n="99"/>sualitate.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2792">
          Aliter alii quidam dicut quod nihil quod  
        <lb ed="#L" n="100"/>potest occultam cogitatione mentis cognoscere:  
        <lb ed="#L" n="101"/>nisi quod potest menti illabi: cuiusmodi est deus solus 
        <lb ed="#L" n="102"/>sicut dicit Augustinus in de eccliasticis dogmatibus  
        <lb ed="#L" n="103"/>sicut superius allegavi.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2803">
          Sed contra istas duas pri  
        <lb ed="#L" n="104"/>mas o.iniones statim occurrit quod ita intelli  
        <lb ed="#L" n="105"/>gibilis est intentio voluntatis sict actus intelle 
        <lb ed="#L" n="106"/>tus: et ita proportionatum intelligibie intel- 
        <!--160.xml-->
        <pb ed="#L" n="80-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>lectui. Similiter homo multoties inendit sine actu 
        <lb ed="#L" n="2"/>voluntatis: alio quin esset processus in infinitum:  
        <lb ed="#L" n="3"/>sic quod omnem notitiam praecederet amo: et omnem  
        <lb ed="#L" n="4"/>amorem notitia: vel amor praecederet notitiam  
        <lb ed="#L" n="5"/>quod non est imaginabile. Unde quicquid sit de mente 
        <lb ed="#L" n="6"/>Augustinus experimur oppositum. multa enim intelligi  
        <lb ed="#L" n="7"/>mus in mente. Illud ergo dictum de illapsu in nul- 
        <lb ed="#L" n="8"/>lo mouet: quia talis illapsus nihil facit ad co 
        <lb ed="#L" n="9"/>gnitionem. et similiter eadem ratioe nec angelus cogno- 
        <lb ed="#L" n="10"/>iceret quamcumque intentionem vel dilectionem alte- 
        <lb ed="#L" n="11"/>rius: nec aliquid existens in eo. et ideo concedendo ange 
        <lb ed="#L" n="12"/>lis tam largam notitiam reu creatarum: sicut facit  
        <lb ed="#L" n="13"/>Augustinus iii uper Denm et iiii et viii non vr ratio ali 
        <lb ed="#L" n="14"/>qua quare negari debet ab eis cognitio natura  
        <lb ed="#L" n="15"/>lium volitionum et cogitationum quarumcumque: ni 
        <lb ed="#L" n="16"/>si forte diceretur sicut superius dictum est: quod dec  
        <lb ed="#L" n="17"/>non plitet eis coagere ad notitiam talium cogita 
        <lb ed="#L" n="18"/>tionum: nisi quando angeli cogitantes volunt vt alii 
        <lb ed="#L" n="19"/>cogitantes cogitationes eorum aduertant. Si quis  
        <lb ed="#L" n="20"/>autem ad illud quod in contrarium a nobn fingi potest / nol  
        <lb ed="#L" n="21"/>nuntiare poterit veritatem omnino nescio. Sug  
        <lb ed="#L" n="22"/>posita tamen conclusione: videlicet quod non cognoscut 
        <lb ed="#L" n="23"/>cogitationes occultas.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2868">
          Ad formas factas  
        <lb ed="#L" n="24"/>in secundo principali dicendum. Et ad primam potest  
        <lb ed="#L" n="25"/>dici vno modo quod nec bonus nec malus cognoscit  
        <lb ed="#L" n="26"/>actum voluntatis quo tentatio vincitur: nisi per  
        <lb ed="#L" n="27"/>effectum causatum in corpore. Similiter non est dare 
        <lb ed="#L" n="28"/>primum instans in quo diabolus vincitur: sicut non est  
        <lb ed="#L" n="29"/>primum principium bone voluntatis aut male: cum 
        <lb ed="#L" n="30"/>actus voluntatis sint sucessive causati. et ideo nec 
        <lb ed="#L" n="31"/>bonus angelus nec malus scit quando homo prio meretur  
        <lb ed="#L" n="32"/>vel demeretur: scit tamen postea quando homo incepit pri  
        <lb ed="#L" n="33"/>mo mereri: pircipiendo instans extriniecum ante suum  
        <lb ed="#L" n="34"/>meritum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2894">
          Aliter potest dici de bono angelo pro  
        <lb ed="#L" n="35"/>pat scilicet quod deus sibi cooperatur ad sciendum occultas  
        <lb ed="#L" n="36"/>cogitationes et volitiones illius quem custo 
        <lb ed="#L" n="37"/>dit: et non alterius. et sive sic dicatur sive primo  
        <lb ed="#L" n="38"/>modo: sequitur quod magna pars bonitatis hominis la 
        <lb ed="#L" n="39"/>teret suum angelum: donec aliquo signo osten- 
        <lb ed="#L" n="40"/>deretur.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2910">
          Ad secundum potest dici sicut prius / quod ni- 
        <lb ed="#L" n="41"/>hil latet angelum donec aliqua signo ostendatur in  
        <lb ed="#L" n="42"/>prehantasia. Uel melius dicitur quod deus coagit agelo 
        <lb ed="#L" n="43"/>vel homini ad causandum notitiam oronum mentalium  
        <lb ed="#L" n="44"/>et bonarum volitionum in agelo custodiente spanli:  
        <lb ed="#L" n="45"/>ex quadam familiaritate maiori quam habere te 
        <lb ed="#L" n="46"/>net ille angelus ad hominem talem / quod ad alium quo  
        <lb ed="#L" n="47"/>suae custodie non committitur.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2928">
          Ad tertium quando ar- 
        <lb ed="#L" n="48"/>guitur. non minus est cognoscibilis cogitatio ul 
        <lb ed="#L" n="49"/>itellectio quam gratia etc. potest dici quod sic: quia deo sic  
        <lb ed="#L" n="50"/>placet ad unius notitiam coopari: et non alterius 
        <lb ed="#L" n="51"/>unde tota ista occuitatio deo debet attribui
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2940">
        <lb ed="#L" n="52"/>Ad quartum quando arguitur quod fuisset incarnati  
        <lb ed="#L" n="53"/>facta antequam dabriel hoc sciuisset etc. potest nego 
        <!--160.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--80vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>ri consequentia. quia Gabriel forte vidit in verbo temps in 
        <lb ed="#L" n="55"/>quo beatam virginem salutaret: et primum instans  
        <lb ed="#L" n="56"/>in quo incepit consentire. sed hoc est dubium si non  
        <lb ed="#L" n="57"/>sit dare primum instans assensus beate verginis: vel 
        <lb ed="#L" n="58"/>non fuit dare primum instans incarnationis verbi:  
        <lb ed="#L" n="59"/>vel ipsa assensit antequam concepit filium dei. Di- 
        <lb ed="#L" n="60"/>ci potest quod in vltimo instanti productionis assen 
        <lb ed="#L" n="61"/>sus concepit: ita quod in eodem instanti fuit ista quam  
        <lb ed="#L" n="62"/>litas qui vocatur assensus / producta complete: et  
        <lb ed="#L" n="63"/>icarnatio cesebrata ex operatione spumssctim.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2974">
          Et  
        <lb ed="#L" n="64"/>sic concedendum quod ipsa prius assensit quam verbum fuit  
        <lb ed="#L" n="65"/>incarnatum: sicut patet ad rationes illas quibus osten  
        <lb ed="#L" n="66"/>debatur quod si angelus deputetur humane custodie- 
        <lb ed="#L" n="67"/>necesse est eum habere notitiam cogitationum occul- 
        <lb ed="#L" n="68"/>tarum: habet tamen rationes probantes quod non naturaliter 
        <lb ed="#L" n="69"/>concedantur: habet tamen vt dictum est ex spanli coopera 
        <lb ed="#L" n="70"/>tione dei / notitiam affectionum et cogitationum  
        <lb ed="#L" n="71"/>hominis quem custodit. Ad duas alias rationes quae  
        <lb ed="#L" n="72"/>fiunt circa responsionem datam de duplici cognitio  
        <lb ed="#L" n="73"/>ne angelorum beatorum: statim patebit.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e2998">
          Ad ter 
        <lb ed="#L" n="74"/>tium igitur princ. cuius conclusio est quod angelus con 
        <lb ed="#L" n="75"/>firmatus habet notitiam omnis rei / dei / seu aliorum an  
        <lb ed="#L" n="76"/>gelorum / et rerum materialium. respectu enim omnium  
        <lb ed="#L" n="77"/>istorum habet angelus hominis: m sibi deputatum bene  
        <lb ed="#L" n="78"/>ordinare.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3011">
          Dicendum est ad conclusione: conceden 
        <lb ed="#L" n="79"/>do quod angelus habet aliquo modo omnis rei notitiam  
        <lb ed="#L" n="80"/>quam opet cognoscere ad custodiendum hominen 
        <lb ed="#L" n="81"/>viatorem. Sed tamen ad aliqualem evuidentiam decla 
        <lb ed="#L" n="82"/>rare volo. vii de cognitione angelorum. Et pri  
        <lb ed="#L" n="83"/>mo qualiter angelus naturaliter cognoscit deum  
        <lb ed="#L" n="84"/>Secundo qualiter seipsum. Tertio qualitur caeterca 
        <lb ed="#L" n="85"/>angelos. Quarto qualiter res corporales. Quin  
        <lb ed="#L" n="86"/>to quo debeat intelligi illa metaphorica lo 
        <lb ed="#L" n="87"/>cutio Augustinus iiii et v super Gen. distinguen- 
        <lb ed="#L" n="88"/>tis cognitione angeli in cognitionem matu- 
        <lb ed="#L" n="89"/>tinam et vesptinam. Sexto an angelus recipiat  
        <lb ed="#L" n="90"/>cognitionem a rebus. Septimo an componatur et 
        <lb ed="#L" n="91"/>dividiat formando propitioens complexas: et discu 
        <lb ed="#L" n="92"/>rat syllogiando an non. De his vt mihi con 
        <lb ed="#L" n="93"/>veniens ante recitare illud quod probabilius inue- 
        <lb ed="#L" n="94"/>nio ab aliis.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3048">
          De primo tenet magiter sentrs dist iii  
        <lb ed="#L" n="95"/>quod in angelis fuit naturalis cognitio triplex.  
        <lb ed="#L" n="96"/>quia sciebant quod facti erani: et a quo fcti erant 
        <lb ed="#L" n="97"/>et cum quo facti erant. Ex quo patet quod deum  
        <lb ed="#L" n="98"/>naturaliter cognouerunt. Item secundum eundem disi. 
        <lb ed="#L" n="99"/>i. si queratur ad quid facta sit rationalis crea  
        <lb ed="#L" n="100"/>tura. Respondendum quod ad laudandum deun 
        <lb ed="#L" n="101"/>et ad serviendum ei: sed laudare deum non pos- 
        <lb ed="#L" n="102"/>set nisi eum cognosceret: erco videtur quod cum  
        <lb ed="#L" n="103"/>deus non deficiat in necessariis: rationali 
        <lb ed="#L" n="104"/>creaturae cognitionem sui concessit naturalem.  
        <lb ed="#L" n="105"/>Tenent ergo doctores communiter quod ange- 
        <lb ed="#L" n="106"/>li naturaliter cognouerunt deum: sed an in an 
        <!--161.xml-->
        <pb ed="#L" n="81-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>gelo aliquid poni debeatur: per quod deum cogno  
        <lb ed="#L" n="2"/>scat an non: diversi diversimode dicunt. Tho 
        <lb ed="#L" n="3"/>mistae enim dicunt quod angelus cognoscendo es 
        <lb ed="#L" n="4"/>sentiam suam: deum cognouit non per speciem: sed res 
        <lb ed="#L" n="5"/>alias a deo esse per specien cognoscit. Dicunt 
        <lb ed="#L" n="6"/>quidam alii quod in angelo fuit species concreata  
        <lb ed="#L" n="7"/>dei reprelentativa: quae medio modo representa  
        <lb ed="#L" n="8"/>bat inter notitiam beatorum et notitiam imagi- 
        <lb ed="#L" n="9"/>nativam viatorum. Posset dici tertio quod deum  
        <lb ed="#L" n="10"/>cognoverunt statim conditi naturaliter: deo  
        <lb ed="#L" n="11"/>causante in eis notitiam cum intellectu eorum. ita  
        <lb ed="#L" n="12"/>quod in eodem instanti in quo fuerunt creati: fuit  
        <lb ed="#L" n="13"/>illa notitia dei concreata a deo in intellectu  
        <lb ed="#L" n="14"/>angelico: sine alia re in angelo ponenda.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3113">
          De 
        <lb ed="#L" n="15"/>secundo dicitur communiter quod semetipsum per se intelle 
        <lb ed="#L" n="16"/>xit: cum sit actu intellectus et intelligibilis: et  
        <lb ed="#L" n="17"/>sibi sufficienter praesens
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3123">
          De tertio dicit san 
        <lb ed="#L" n="18"/>ctus Thomas quod angelus intelligit alios ange- 
        <lb ed="#L" n="19"/>los per eorum similitudines non impressas ab eis  
        <lb ed="#L" n="20"/>nec aliquo modo acquisitas: sed impressas a creatore 
        <lb ed="#L" n="21"/>Dicunt alii quod non per spens: sed per habitus. Tertia  
        <lb ed="#L" n="22"/>opinio est opinio Oncliam super sententias: quod nec per 
        <lb ed="#L" n="23"/>spens nec per habitus: sed per seipios et essentiam rerum  
        <lb ed="#L" n="24"/>cognitarum: loquendo de cognitione intuitiva:  
        <lb ed="#L" n="25"/>ita quod libet per dicat circumstantiam causae efficientis:  
        <lb ed="#L" n="26"/>unde vna ratio cognoscedi rem est ipsamet res: alia  
        <lb ed="#L" n="27"/>intellectus agelicus et humanus in cognitione iun 
        <lb ed="#L" n="28"/>tuitiva: et haec sufficiunt. Quod autem in cognitione  
        <lb ed="#L" n="29"/>intuitiva ageli res sit causa effectiva probatur: quia  
        <lb ed="#L" n="30"/>illud quo posito potest aliud poni: et quia non posi- 
        <lb ed="#L" n="31"/>to non potest poni aliud: est naturaliter causa eius: sed  
        <lb ed="#L" n="32"/>posita re praesente et intellectu angelico sive hu- 
        <lb ed="#L" n="33"/>mano: sine omni alio praevio vel spe vel habitu:  
        <lb ed="#L" n="34"/>potest intellectus illam re intuitive cognoscere: er- 
        <lb ed="#L" n="35"/>go talis res est causa talis cognitionis. Loquen 
        <lb ed="#L" n="36"/>do vero de cognitione abstractiva: secundum eum illa  
        <lb ed="#L" n="37"/>est duplex. Una quae consequitur notitiam intuiti  
        <lb ed="#L" n="38"/>nam: et semper concomitatur eam. Alia est qua habet esse post  
        <lb ed="#L" n="39"/>corruptionem intuitive. et vtraque es icomplexa. 
        <lb ed="#L" n="40"/>Si vero loquamur de prima: illa habet tres cans  
        <lb ed="#L" n="41"/>partiales scilicet obiectum: intellectum: et notitiam intel 
        <lb ed="#L" n="42"/>lectivam. sed secunda qua habetur et manet post corru 
        <lb ed="#L" n="43"/>ptionem notitiae intuitive: illa habet pro causis par 
        <lb ed="#L" n="44"/>tialibus intellectum et habitum generatum ex co- 
        <lb ed="#L" n="45"/>gnitione abstractiva elicita simul cum intuiti  
        <lb ed="#L" n="46"/>na. et non requiritur obiectum: quia potest esse post cor- 
        <lb ed="#L" n="47"/>ruptionem obiecti: vel adnihilationem. Noem  
        <lb ed="#L" n="48"/>autem quare ponit notitiam abstractivam simul cum  
        <lb ed="#L" n="49"/>intuitiva: est ista: quia postquam homo habuit noti  
        <lb ed="#L" n="50"/>tiam intuitivam: quae formauit conplexum tale: hoc res  
        <lb ed="#L" n="51"/>est: si res destruatur: intellectus suus propte incli- 
        <lb ed="#L" n="52"/>natur ad formationem talis complexi: haec res 
        <lb ed="#L" n="53"/>fuit: vel talis res fuit: quo est notitia abstracti  
        <!--161.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--81rb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>va. ergo hoc per aliquem habitum in homine: quia aliter  
        <lb ed="#L" n="55"/>non proptius inclinaremur nunc ad eliciendum  
        <lb ed="#L" n="56"/>talem notitiam quam prius. ergo iste habitus generatur  
        <lb ed="#L" n="57"/>ex alia notitia actuali: sed non ex intuitiva. Cu  
        <lb ed="#L" n="58"/>ius probatio est. quia tunc inclinaret ad intuitivam  
        <lb ed="#L" n="59"/>consequens falsum. ergo optet quod causaretur a notitia abs 
        <lb ed="#L" n="60"/>tractiva concomitante intuitiva. haec ille
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3224">
          De 
        <lb ed="#L" n="61"/>quarto qualiter videt angelus et itelligit res 
        <lb ed="#L" n="62"/>materiales: Dicit Thomas quod per spes concreatas  
        <lb ed="#L" n="63"/>henricus quod per habitus. Oclra sicut prius quod per  
        <lb ed="#L" n="64"/>res: et per se: loquendo de notitia intuitiva: et  
        <lb ed="#L" n="65"/>prima abstractiva per se et per habitus acquisitos a  
        <lb ed="#L" n="66"/>rebus: et per actus habet notitias abstractivas de 
        <lb ed="#L" n="67"/>rebus materialibus.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3242">
          Circa quintum de distinctione:  
        <lb ed="#L" n="68"/>notitiae matutine et vesptine secundum mentem Au- 
        <lb ed="#L" n="69"/>inus iiii et v super geum. Sciendum quod iste duae co 
        <lb ed="#L" n="70"/>gnitioes introducuntur metaphorice a beato 
        <lb ed="#L" n="71"/>Augustinum vt posset salvare processum Genti i de  
        <lb ed="#L" n="72"/>productione rerum in. vi diebus sine sucessione  
        <lb ed="#L" n="73"/>temporis. Ault ergo imaginari quod cognitio angel 
        <lb ed="#L" n="74"/>ca vocatur dies. et secundum sex genera rerum supquia  
        <lb ed="#L" n="75"/>non sucessive per ordinem temporum fertur cognitio  
        <lb ed="#L" n="76"/>angelica: sed solo ordine naturae: sex dies quisi  
        <lb ed="#L" n="77"/>sex cognitiones dicuntur. et sicut in die temporali  
        <lb ed="#L" n="78"/>mane est principium diei: et vespefinis: ita vo 
        <lb ed="#L" n="79"/>luit quod angelum cognoscere rem in sus princi- 
        <lb ed="#L" n="80"/>pio vel per suum principium quod est deus: illius co 
        <lb ed="#L" n="81"/>gnitio creaturae vocatur matutina. Cognosce 
        <lb ed="#L" n="82"/>re autem res per creaturas: sicut per medium: seu 
        <lb ed="#L" n="83"/>vocetur forma seu habitus: vocatur apud eum com 
        <lb ed="#L" n="84"/>gnitio vesptina: quia vespe est finis diei: et ipsa 
        <lb ed="#L" n="85"/>res est finis productionis diei: ita quod deus habet ratio 
        <lb ed="#L" n="86"/>nem principii: et res ipsa rationem termini. Opus vero 
        <lb ed="#L" n="87"/>prime diei est lux: quam Augustinus vocat substantiam  
        <lb ed="#L" n="88"/>itellectuale. id est naturam angelicam. angelus erga 
        <lb ed="#L" n="89"/>creatus statim cognouit se per seipsum: et ideo sta-  
        <lb ed="#L" n="90"/>tim habuit cognitionem velptinam. sed quia non  
        <lb ed="#L" n="91"/>cecidit: quia tunc fuisset facta nox: sicut malis  
        <lb ed="#L" n="92"/>accidit: immo statim in laudem creatoris retu 
        <lb ed="#L" n="93"/>lit: ex contemplatione sui conversus est in contem 
        <lb ed="#L" n="94"/>plationem creatoris: ideo signatus primus dies  
        <lb ed="#L" n="95"/>non dicitur habere mane: sed vespre primo: quia  
        <lb ed="#L" n="96"/>vespre transiuit in mane: quia angelus factus  
        <lb ed="#L" n="97"/>statim se cognouit: quod fuit cognitionis ve 
        <lb ed="#L" n="98"/>pertine. Et quia continuae ad laude dei retulit  
        <lb ed="#L" n="99"/>i quo facta est dei cognitio matutina. Sic  
        <lb ed="#L" n="100"/>ergo distinguuntur iste duae cognitiones apsoteo  
        <lb ed="#L" n="101"/>modum suum loquendi per diversa media cogno  
        <lb ed="#L" n="102"/>scendi. Et ita quod omnie quod cognoscitur per verbum deum  
        <lb ed="#L" n="103"/>cognoscitur cognitione matutina. omne autem  
        <lb ed="#L" n="104"/>quod cognoscitur per creaturam ab angelo: si- 
        <lb ed="#L" n="105"/>vue sit species sive sit habitus: vel ipsa res qua  
        <lb ed="#L" n="106"/>cognoscitur: vocatur cognitio vespertina.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3329">
        <!--162.xml-->
        <pb ed="#L" n="81-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>De sexto vtrum angelus acquirat cognitionem a 
        <lb ed="#L" n="2"/>rebus. Dicit Thomas quod non: et alii antiqui communiter  
        <lb ed="#L" n="3"/>omnes. Ockam tenet quod sic de possibili: sed quid est  
        <lb ed="#L" n="4"/>de facto dicit quod nelcit: et hoc est verum: nec aliquis 
        <lb ed="#L" n="5"/>homo scire potest naturaliter: planum est. Sed de possi 
        <lb ed="#L" n="6"/>bili tenet quod agelus potest de nouo acquirere non  
        <lb ed="#L" n="7"/>titiam incomplexam: intuitivam: et abstractivam: et  
        <lb ed="#L" n="8"/>compleram de contingentibus et necessariis sict nos  
        <lb ed="#L" n="9"/>per omnia: licet sensibus non vtantur.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3358">
          De septimo an 
        <lb ed="#L" n="10"/>angelus componat: vel dividat vel discurrat.  
        <lb ed="#L" n="11"/>Tenet Thomas quod non: et hoc est mirabile: cum tamen di 
        <lb ed="#L" n="12"/>cat quod angeli occultas cogitationes hominim  
        <lb ed="#L" n="13"/>sciant tantum per signa: quod non est nisi arguitive et  
        <lb ed="#L" n="14"/>discursiue. et ideo probabile videtur quod componunt 
        <lb ed="#L" n="15"/>et dividiunt et discurrunt. haec de angelorum non  
        <lb ed="#L" n="16"/>titia narrasse sufficiat. de quibus omnibus me 
        <lb ed="#L" n="17"/>fateor nihil scire nisi per fidem quam adhibeo 
        <lb ed="#L" n="18"/>dictis sctorum: qua nisi in reverentia haberem: mul 
        <lb ed="#L" n="19"/>ta de istis impugnarem et quasi somnia reputa- 
        <lb ed="#L" n="20"/>rem. Dico ergo ad formas argumentorum ter 
        <lb ed="#L" n="21"/>ti principalis.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3387">
          Ad primum quando arguitur. si an- 
        <lb ed="#L" n="22"/>gelus cognoscat alia a se: vel per spens: vel per 
        <lb ed="#L" n="23"/>essentiam sui: vel per habitus: vel per res cognitas  
        <lb ed="#L" n="24"/>Dico quod mihi apperet probabile dicere quod ali- 
        <lb ed="#L" n="25"/>qua cognoscit per res ipsas et per essentia suam.  
        <lb ed="#L" n="26"/>quia est intellectus suus. Unde ad notitiam intuiti  
        <lb ed="#L" n="27"/>vam ista duo sufficiunt ita quod angelus scit sor 
        <lb ed="#L" n="28"/>tem esse per essentiam suam quae est intellectus suus: et per  
        <lb ed="#L" n="29"/>sortem. habet autem recordationem per spes et per habi 
        <lb ed="#L" n="30"/>tus et per seipsum. Et cum arguitur contra: si. Michael  
        <lb ed="#L" n="31"/>cogicit Gabrieem per spem: ergo Dabriel cogscit  
        <lb ed="#L" n="32"/>sin mente Michaelis et per alia spemem exstentem i  
        <lb ed="#L" n="33"/>se: et Michael eandem per aliam etc. Potest dici quod  
        <lb ed="#L" n="34"/>respectu rei existentis non iudiget angelus  
        <lb ed="#L" n="35"/>specie: sed pro cognitione recordantiva iudiget 
        <lb ed="#L" n="36"/>sprem vel habitu. Parum curo de hoc: quia non po 
        <lb ed="#L" n="37"/>no spem naturalem similitudinem rei cuius con 
        <lb ed="#L" n="38"/>gnitionem facit: vt spens lapidis in augelo sit  
        <lb ed="#L" n="39"/>lapis: sed pono vnam qualitatem causativam non  
        <lb ed="#L" n="40"/>titiae lapidis quando lapis non est praesens: propter quod  
        <lb ed="#L" n="41"/>icitur repntativa lapidis vel silitudo lapidis  
        <lb ed="#L" n="42"/>vel eius spens: et eadem res potest vocari habitus:  
        <lb ed="#L" n="43"/>quia inclinat vel facilitat intellectum ad cogni- 
        <lb ed="#L" n="44"/>tionem abstractivam lapidis. Dico tunc ad ar 
        <lb ed="#L" n="45"/>gumentum quod Michael non cogscit Gabrielem 
        <lb ed="#L" n="46"/>per suem: sed per seipsum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3445">
          Ad secundum potest dici con- 
        <lb ed="#L" n="47"/>cedendo quod angelus continue habet nouam noti  
        <lb ed="#L" n="48"/>tiam de re mota localiter: aliter non principeret  
        <lb ed="#L" n="49"/>quando mutaretur.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3454">
          Ad tertium quando quaritur an per spens  
        <lb ed="#L" n="50"/>concreatas: an per acquisitas. Potest dici probabilite  
        <lb ed="#L" n="51"/>quod smens ia mente angeli sunt quaedam qualita 
        <lb ed="#L" n="52"/>tes nate causare cognitionem aliorum et etiam  
        <lb ed="#L" n="53"/>notitiam de seipsis. et licet sufficiant ad causan 
        <!--162.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--81vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>dum nouam opinionem seu notitiam appraehensi 
        <lb ed="#L" n="55"/>uam omnim rerum: et notitiam intuitivam omnis rei: non  
        <lb ed="#L" n="56"/>tamen potest intellectus angelicus cum illis deuenire  
        <lb ed="#L" n="57"/>in notitiam quamlibet complexam: sed in aliquam  
        <lb ed="#L" n="58"/>potest: in aliquam non potest: sicut homo per visum de 
        <lb ed="#L" n="59"/>venit in notitiam istius quod paries est lapideus vol 
        <lb ed="#L" n="60"/>terreus: et sic de aliis. potest enim per adiutorium 
        <lb ed="#L" n="61"/>aliorum sensuum devenire in notitiam talium conm- 
        <lb ed="#L" n="62"/>plexorum. Eodem modo angelus potest devenire per 
        <lb ed="#L" n="63"/>spens in notitiam intuitivam omnis rei cum re ipsa:  
        <lb ed="#L" n="64"/>non tamen potest in omne complexum scibile de re. et ab  
        <lb ed="#L" n="65"/>angelo superiori potest illuminari sine creatio  
        <lb ed="#L" n="66"/>ne nove speciei secundum mentem beati Thomas per conforta 
        <lb ed="#L" n="67"/>tionem luminis intellectualis inferioris an 
        <lb ed="#L" n="68"/>geli et forte ista confortatio non fit per aliquam  
        <lb ed="#L" n="69"/>nouam rem creatam illuminatam: sed potest esse per hoc quod  
        <lb ed="#L" n="70"/>angelus superior conicat intellectionem per intel- 
        <lb ed="#L" n="71"/>lectum et per suam notitiam et voluntatem cum inferio 
        <lb ed="#L" n="72"/>ri: et sic ista duo simul causant cognitionem 
        <lb ed="#L" n="73"/>perfectiorem quam posset inferior per se causare. vl 
        <lb ed="#L" n="74"/>inferior ex adsistentia superioris causat talem  
        <lb ed="#L" n="75"/>notitiam. Sed hoc est idem cum dicto praecedenti
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3518">
        <lb ed="#L" n="76"/>Et si arguitur contra istas spes quia tunc oporteret  
        <lb ed="#L" n="77"/>ponere in angelo tot spens quit res cognosci 
        <lb ed="#L" n="78"/>biles: quia vna spens non potest esse silitudo duarum 
        <lb ed="#L" n="79"/>rerum dissimilium.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3529">
          Potest dici negando consequentiam: quod  
        <lb ed="#L" n="80"/>haec una res non potest esse perfecta silitudo dua 
        <lb ed="#L" n="81"/>rum rerum dissimilium: potest tamen intellectus per unam rem 
        <lb ed="#L" n="82"/>causare perfecta cognitionem rerum dissimilium in  
        <lb ed="#L" n="83"/>se: res aut quo vocatur spens: non idoeo causant non  
        <lb ed="#L" n="84"/>titiam: quia sunt naturales silitudines. quia hoc re 
        <lb ed="#L" n="85"/>puto impossibile: quod notitia videlicet huius rei 
        <lb ed="#L" n="86"/>icomplexa causaret puram notitiam incomplexam  
        <lb ed="#L" n="87"/>alterius: et ideo istae qualitates quas ego voco spes:  
        <lb ed="#L" n="88"/>possunt rationabiliter dici habitus scientiales. et cum de 
        <lb ed="#L" n="89"/>re constat: de nominbus non est disputandum. Si ergo  
        <lb ed="#L" n="90"/>opet quod istae spens sint finitae in actu: licet possint  
        <lb ed="#L" n="91"/>cognitiones infinitas praenominare seu principiare  
        <lb ed="#L" n="92"/>cum intellectus suecessioe. Nec obstat quino illu- 
        <lb ed="#L" n="93"/>minatio posset fieri inter angelos et docto  
        <lb ed="#L" n="94"/>res hebet pio. non obstante quod vnusquisque omnem re 
        <lb ed="#L" n="95"/>cognoscat: quia nisi quilibet aequaliter omnia complexa 
        <lb ed="#L" n="96"/>cognoscit: aliqua ignorat: et io potest illuminari  
        <lb ed="#L" n="97"/>sine noua creatione speciei secundum mentem scti Thomas  
        <lb ed="#L" n="98"/>Quod autem solus angelus cum re non sufficiat ad  
        <lb ed="#L" n="99"/>mnem notitiam causandam: patet: quia licet rosa exstnte  
        <lb ed="#L" n="100"/>dici posset quod angelus et rosa sufficienter cau 
        <lb ed="#L" n="101"/>saret notitiam in augelo: posito tamen casu quod ro- 
        <lb ed="#L" n="102"/>sa adnihiletur: potest tamen adhuc angelus recorda 
        <lb ed="#L" n="103"/>ri quod rosa fuit: et sic quando res corrumpetur / periret  
        <lb ed="#L" n="104"/>notitia angeli et memoria: nisi poneret spe 
        <lb ed="#L" n="105"/>cies vel habitus: quod concedo spem esse habitu. 
        <lb ed="#L" n="106"/>Similiter conuenientius videtur ponere quod istae quali- 
        <!--163.xml-->
        <pb ed="#L" n="82-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>tates quae conicant intellectualem notitiam: cum  
        <lb ed="#L" n="2"/>sint connaturales et acquisitae per creationem re 
        <lb ed="#L" n="3"/>rum. quia res aliter alteraret continue angelos  
        <lb ed="#L" n="4"/>quod apparet valde inconveniens dicere: quod mu 
        <lb ed="#L" n="5"/>sca volans causaret continue nouas qualitates  
        <lb ed="#L" n="6"/>in celo et in inferno. et hoc tamen mihi apparet con 
        <lb ed="#L" n="7"/>cedendum: nisi velimus dicere quod angelus possit  
        <lb ed="#L" n="8"/>decipi: vel quod vna notitia est per quam ange 
        <lb ed="#L" n="9"/>lus iudicat muscam volare in camspo et sedere  
        <lb ed="#L" n="10"/>in horto successive: quod non apparet verum.  
        <lb ed="#L" n="11"/>Potest ergo dici quod ex cognitione intuitiva ha 
        <lb ed="#L" n="12"/>benda de rebus / non sufficiunt spens: quia cum tales  
        <lb ed="#L" n="13"/>qualitates uniformiter causent cognitionem:  
        <lb ed="#L" n="14"/>non posset angelus varias habere cognitiones  
        <lb ed="#L" n="15"/>sucessivas per tales spens: nec formare affi 
        <lb ed="#L" n="16"/>mationes et negationes: sed ipsemet res coa 
        <lb ed="#L" n="17"/>gunt et conicant in intellectu angeli notitiam  
        <lb ed="#L" n="18"/>complexam. et non videtur subtiliter considerando  
        <lb ed="#L" n="19"/>arguere imperfectionem naturae in angelo. videli 
        <lb ed="#L" n="20"/>cet quod sic per res alteretur continue: quia illa altera  
        <lb ed="#L" n="21"/>tio non est nisi accidentalis notitia: quae est salus et  
        <lb ed="#L" n="22"/>perfectio. vt dicitur ii de anima et vt videtur: oportet  
        <lb ed="#L" n="23"/>illam reducere ad res sicut ad causam partialem et 
        <lb ed="#L" n="24"/>fectivam. Item ex alia parte non sufficiunt pro omni no  
        <lb ed="#L" n="25"/>titia abstractiva res extra angelum sive spens  
        <lb ed="#L" n="26"/>quia corrupta rosa angelus format tales: rosa 
        <lb ed="#L" n="27"/>creuit in hac arbore: et huiusmoni: quae non possent  
        <lb ed="#L" n="28"/>causari nisi per speciem concurrentem cum intellectu  
        <lb ed="#L" n="29"/>angeli. et ideo pro tali notitia habenda post 
        <lb ed="#L" n="30"/>tempus rerum videntur aliquo qualitates ponende in  
        <lb ed="#L" n="31"/>angelo: qua dici possunt spes vel habitus.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3664">
          Si quaera<lb ed="#L" n="32"/>tur 
          an sit dare maximam multitudinem simul con 
        <lb ed="#L" n="33"/>gnitorum ab angelo. mihi videtur quod sic: et quod an 
        <lb ed="#L" n="34"/>geli aliquam cognoscunt in actu: aliqua cognoscumi 
        <lb ed="#L" n="35"/>in habitu sicut nos: et sic duobus modis. et  
        <lb ed="#L" n="36"/>quando de nouo incipiunt considerare: tunc unum di 
        <lb ed="#L" n="37"/>mittunttotaliter: vel saltem remittunt cognitione:  
        <lb ed="#L" n="38"/>seu considerationem de aliis: licet possint sil  
        <lb ed="#L" n="39"/>plura intelligere: non tamen vltra certam mul itu  
        <lb ed="#L" n="40"/>dinem et intentionem certam cognoscendi. hoc  
        <lb ed="#L" n="41"/>videtur: quia non in in finitum excedunt intellectus  
        <lb ed="#L" n="42"/>nostros: et intellectus nitr non potest simul nisi pauca 
        <lb ed="#L" n="43"/>considerare: ergo illi non possunt in multitudinem infini 
        <lb ed="#L" n="44"/>tam.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3695">
          Ad quartum princi. cuius conclusio principalis  
        <lb ed="#L" n="45"/>inquirit de locutione mutua inter angelos. Di 
        <lb ed="#L" n="46"/>cendum concedendo in eis locutionem et illumina 
        <lb ed="#L" n="47"/>tionem.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3705">
          Ad primam formam quando arguitur quod non:  
        <lb ed="#L" n="48"/>quia foret frustra: quia unus angelus non potest conce 
        <lb ed="#L" n="49"/>ptum suum ab alio occultare. dicendum quod sic: sic- 
        <lb ed="#L" n="50"/>ut tactum fuit inrunsione ad secundum principale quia  
        <lb ed="#L" n="51"/>cogitationes unius alius non nouit: quia deo non  
        <lb ed="#L" n="52"/>placet coagere ad causandum notitiam illa 
        <lb ed="#L" n="53"/>rum cogitationum: et ideo potest poni quod loquunt  
        <lb ed="#L" n="54"/>adinuicem per modum istum. vnus afectat quod suus  
        <!--163.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--82rb-->
        <lb ed="#L" n="55"/>conceptus manifestetur alteri: deus autem ad illam 
        <lb ed="#L" n="56"/>volitionem causat in alio cui desiderat inote  
        <lb ed="#L" n="57"/>scere suum conceptum / notitiam illius conceptus: et  
        <lb ed="#L" n="58"/>idoeo patet causa quare unus potest loqui vni tantum vel pluri  
        <lb ed="#L" n="59"/>bus: vel si velit / omnibus simul: quia secundum suum desiderium  
        <lb ed="#L" n="60"/>placet deo conplere et causare notitiam in xno  
        <lb ed="#L" n="61"/>tamen vel in pluribus. Patet etiam causa quare potest loqui  
        <lb ed="#L" n="62"/>ad minor est distantiam: et loqui remotiori vel ma 
        <lb ed="#L" n="63"/>gis distanti: si ne hoc quod sua locutio inotescat  
        <lb ed="#L" n="64"/>propinquiori similiter quod vpe loquindo loquuntur per si 
        <lb ed="#L" n="65"/>gna ad placitum instituta: sed omnino sicut volunt 
        <lb ed="#L" n="66"/>iuos conceptus aliis maifestare: sic deus perficit  
        <lb ed="#L" n="67"/>et causat realiter in aliis. et secundum istum modum prob 
        <lb ed="#L" n="68"/>viliter dicunt quaidam quod inotescunt sctis erones  
        <lb ed="#L" n="69"/>nostre vel affectioes. non quod ofones nstre vel affe 
        <lb ed="#L" n="70"/>ctiones nostre aliquid causent immediate per se in  
        <lb ed="#L" n="71"/>animabus vel in angelis: sed quia deus iuxta nostrim desi  
        <lb ed="#L" n="72"/>derium causat in eis notitiam qualem nos vellemus  
        <lb ed="#L" n="73"/>in eis causari. Et eodem modo dici potest quod agel- 
        <lb ed="#L" n="74"/>suum conceptum occultare potest abalio: volenoo scilicet  
        <lb ed="#L" n="75"/>quod nulli constet: quia tunc deus non coagendo ad il- 
        <lb ed="#L" n="76"/>lius notitiam causandam in aliis / sustinet quod sit  
        <lb ed="#L" n="77"/>occultata ab aliis. Tunc ad argumentum dici 
        <lb ed="#L" n="78"/>potest quod vnicuique constat de dilectione alterius quam  
        <lb ed="#L" n="79"/>deus diligitur: quia est dilectio beatifica. et quia secundum il 
        <lb ed="#L" n="80"/>lam est principalis ratio diligibilitatis et bonitatis  
        <lb ed="#L" n="81"/>ipsius attedenda: ideo nullus errat in diligendo: quin 
        <lb ed="#L" n="82"/>quemlibet diligat quantum tenetur secundum mensuram  
        <lb ed="#L" n="83"/>bonitatis: quod ex sua btitud inse debet habere.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3791">
        <lb ed="#L" n="84"/>Ad secundum dicendum quod existimo quod tantum finiti  
        <lb ed="#L" n="85"/>possunt simul loqui de finitis materiis: et non ita pr- 
        <lb ed="#L" n="86"/>fecte causabitur notitia multorum nec ita distin 
        <lb ed="#L" n="87"/>cte sicut vnius per se: sed si cogitet actu de dunc  
        <lb ed="#L" n="88"/>bus scibilibus: minus distinctae et magis remisse 
        <lb ed="#L" n="89"/>cogitabit de vtroque: quam si tantum de altero co- 
        <lb ed="#L" n="90"/>gitaret. et hoc propatur limitationem a potentia co- 
        <lb ed="#L" n="91"/>gnitiva in eis. et secundum hoc et concedendum quod tot possunt  
        <lb ed="#L" n="92"/>simul velle loqui vni de tam distinctis materiis: quod  
        <lb ed="#L" n="93"/>deus non posset inillo vno causare notitias tot  
        <lb ed="#L" n="94"/>ad distinctae et perfecte concipiendum locutiones  
        <lb ed="#L" n="95"/>omnim istorum angelorum simul / propatur defectum illius  
        <lb ed="#L" n="96"/>capacitatis vnius angeli cui fieret locutio.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3822">
        <lb ed="#L" n="97"/>Ad tertium quando arguitur. si quilibet posset loqui  
        <lb ed="#L" n="98"/>alteri: quilibet posset alium illumiare: consequentia pa 
        <lb ed="#L" n="99"/>tet: quia posset in eis causare nouam notitiam.  
        <lb ed="#L" n="100"/>Falsitas consequentis patet ex Dio. quia tantum superiores  
        <lb ed="#L" n="101"/>illuminant inferiores: et non econrio. haec est ima 
        <lb ed="#L" n="102"/>ginatio Dio de celest. hierar capitulo iiii et vii  
        <lb ed="#L" n="103"/>quando tres actus hierarchicos ponit in angelis  
        <lb ed="#L" n="104"/>purgare illuminare: et persicere. et hoc ab 
        <lb ed="#L" n="105"/>omnibus doctoribus antiquis concedit et tene 
        <lb ed="#L" n="106"/>tur quod superiores purgant inferiores a nescien 
        <lb ed="#L" n="107"/>tia: et illuminant et perficiunt. Sed inferiores non  
        <lb ed="#L" n="108"/>illuminant superiores: sed cum eis loquuntur tnum  
        <!--164.xml-->
        <pb ed="#L" n="82-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>Unde inter locutionem et illuminationem  
        <lb ed="#L" n="2"/>assignatur multiplex differentia. Primo quia lo 
        <lb ed="#L" n="3"/>cutio potest esse de veriset falsis indifferen- 
        <lb ed="#L" n="4"/>ter: sed illuminatio et reuelatio tantum fit de ve 
        <lb ed="#L" n="5"/>ris. Secundo quia locutio potest fieri indifferenter  
        <lb ed="#L" n="6"/>de noto prius utrique: vel de aliquo noviter non  
        <lb ed="#L" n="7"/>so illi cui fit locutio. sed reuelatio et illumima  
        <lb ed="#L" n="8"/>tio semper fit de aliquom noviter noto et notifi- 
        <lb ed="#L" n="9"/>canado illi cui illuminatio fit. Tertio quia omnis  
        <lb ed="#L" n="10"/>qui illuminat vel reuelat loquitur: sed non  
        <lb ed="#L" n="11"/>econverso. Quarto quia illuminatio est tantum su 
        <lb ed="#L" n="12"/>periorum: et locutio omnim. Quinto quia locutio 
        <lb ed="#L" n="13"/>est de omni vero: illuminatio de aliqua tantum sup- 
        <lb ed="#L" n="14"/>naturaliter secundum Anselmus. Sed contra istud arguitur  
        <lb ed="#L" n="15"/>Ocliam super sententias. Ponitur enim in ii a Ioanne 
        <lb ed="#L" n="16"/>scoto quod angelus superior ex praesentia sua ad agen 
        <lb ed="#L" n="17"/>dum confortat lumen itellectus inferioris: et sic  
        <lb ed="#L" n="18"/>illuminat.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3896">
          Contra. quando est confortatio aliquoum  
        <lb ed="#L" n="19"/>illa est mutua sicut patet. quia enim magnus ignis  
        <lb ed="#L" n="20"/>confortat paruum: ideo et paruus confortat ma 
        <lb ed="#L" n="21"/>gnum: ergo si superior ex tali sibi resistentia confor- 
        <lb ed="#L" n="22"/>tat inferiore: ita poterit inferior illumina- 
        <lb ed="#L" n="23"/>re superiorem.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3909">
          Praeterea. tunc beatitudo vnius  
        <lb ed="#L" n="24"/>depederet ab alio confortante: consequens falsum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3914">
        <lb ed="#L" n="25"/>Praeterea quaero quid intelligit per istam conforta 
        <lb ed="#L" n="26"/>tionem: an conservationem intellectus angelici 
        <lb ed="#L" n="27"/>an augmentationem alicuius luminis in itelle 
        <lb ed="#L" n="28"/>ctu : Primum non potest esse: quia intellectus ange 
        <lb ed="#L" n="29"/>licus conservatur a solo deo: sicut et causatur.  
        <lb ed="#L" n="30"/>Nec secundo modo potest dici per idem: quia istud lumen 
        <lb ed="#L" n="31"/>a solo deo augeri potest: sicut et ab illo solo crec 
        <lb ed="#L" n="32"/>tur: ideo tenet quod nullo modo agit superior in in- 
        <lb ed="#L" n="33"/>feriorem: quin eodem modo agat inferior in supe- 
        <lb ed="#L" n="34"/>riorem: quia nullus angelus agit in alium nisi per  
        <lb ed="#L" n="35"/>modum obiecti: qua scilicet vnus potest esse obiectum in- 
        <lb ed="#L" n="36"/>tellectionis et volitionis alterius. et sic agere  
        <lb ed="#L" n="37"/>ita competit inferiori sicut superiori: et econtra 
        <lb ed="#L" n="38"/>rio. Sed quia ista opinio negat actus hierarchi 
        <lb ed="#L" n="39"/>cos et ordinem traditum a scto Dion vsio: licet  
        <lb ed="#L" n="40"/>neutra pars posset evidenter probari: malo tamen  
        <lb ed="#L" n="41"/>dictis sctorum fauere.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e3954">
          Ad primum quando argui 
        <lb ed="#L" n="42"/>tur quod inferior illuminat superiorem etc. Dico 
        <lb ed="#L" n="43"/>quod neganda est consequentia: quia inferior est in poten 
        <lb ed="#L" n="44"/>tia vt illuminetur a superiori: et non econtrario  
        <lb ed="#L" n="45"/>sic corpora elementaria conseruantur et fortifi 
        <lb ed="#L" n="46"/>cantur in suis actionibus a corporibus celesti- 
        <lb ed="#L" n="47"/>bus: et tamen non confortant nec fortificant corpora 
        <lb ed="#L" n="48"/>celestia in suis actionibus. Et quando arguitur sic:  
        <lb ed="#L" n="49"/>maius confortat minus et econverso: quia confor 
        <lb ed="#L" n="50"/>tatio debet esse mulua: sicut patet de duobus igni 
        <lb ed="#L" n="51"/>bus. Philosophus dicit quod quando duo agentia sunt di- 
        <lb ed="#L" n="52"/>versae speciei: non est verum quod accipitur. sicut ignis  
        <lb ed="#L" n="53"/>in sua spehera conseruatur ex vicinitate  
        <!--164.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--82vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>corporis celestis: et tamen in nullo confortat cor 
        <lb ed="#L" n="55"/>pus celeste. Similiter ponatur quod anima sensitiva in  
        <lb ed="#L" n="56"/>homine foret distincta ab intellectiva: ipsa sen- 
        <lb ed="#L" n="57"/>sitiva confortaretur in suis sensationibus et actio 
        <lb ed="#L" n="58"/>nibus per intellectivam: sed intellectiva non per 
        <lb ed="#L" n="59"/>sensitivam: maxime tenendo opinionem commentoris 
        <lb ed="#L" n="60"/>de intellectu possibili: quam ponit iii de anima 
        <lb ed="#L" n="61"/>ommento v
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4005">
          Ad secundum non valet consequentia: quia in iis quo  
        <lb ed="#L" n="62"/>ad btitudinem essentialem requiruntur: non illumi- 
        <lb ed="#L" n="63"/>natur angelus ab angelo.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4012">
          Ad tertium quando quarit  
        <lb ed="#L" n="64"/>quid intelligitur per illam confortationem luminis  
        <lb ed="#L" n="65"/>intellectualis in angelo inferiori. Posset  
        <lb ed="#L" n="66"/>dici quod sicut in corporibus ordinatis secundum situm  
        <lb ed="#L" n="67"/>superius corpus saluat illud quod continet: vnde  
        <lb ed="#L" n="68"/>dicitur actus respectu inferioris. iiii. Phoru capitulo xii  
        <lb ed="#L" n="69"/>Ita ex ordine naturali habet superior angelus  
        <lb ed="#L" n="70"/>puo potest coagere ad causandum notitiam in men 
        <lb ed="#L" n="71"/>te inferioris quando vult. et tunc producitur notitia  
        <lb ed="#L" n="72"/>clarior: vel formatur conceptus evidentior quam si 
        <lb ed="#L" n="73"/>solus inferior causet per se: et tunc dicitur illumina- 
        <lb ed="#L" n="74"/>ri et purgari non ab imunditia: sed a nescitia:  
        <lb ed="#L" n="75"/>quia nunc scit aliquid quod prius ignorauit. Si ergo  
        <lb ed="#L" n="76"/>ad formam istius argumenti dicendum est negan 
        <lb ed="#L" n="77"/>do consequentiam. quilibet loquitur alteri: ergo quilibet il- 
        <lb ed="#L" n="78"/>luminat alterum propt causas praedictas.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4047">
          Ad  
        <lb ed="#L" n="79"/>quartum quando arguitur: si vnus loquatur alteri: hoc  
        <lb ed="#L" n="80"/>erit per signum. Potest dici quod non videtur loqui per si- 
        <lb ed="#L" n="81"/>gnum aliquod existens in loquente: ita quod in lo- 
        <lb ed="#L" n="82"/>quente sint duo conceptus: quorum unus sit signum  
        <lb ed="#L" n="83"/>alterius: sicut in nostra locutione sunt duo si 
        <lb ed="#L" n="84"/>gniasil cet conceptus et vot extra: sed fit locutio ex  
        <lb ed="#L" n="85"/>sola ordinatione voluntatis angelicae: qui vult  
        <lb ed="#L" n="86"/>quod sua cogitatio innotescat alteri: quia tunc deus  
        <lb ed="#L" n="87"/>coagit ad illam notitiam causandam in alio ad  
        <lb ed="#L" n="88"/>que locutio dirigitur.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4071">
          Ad quintum dico quod sic- 
        <lb ed="#L" n="89"/>ut gramaticus dicit quod homo est nome scilicet quod ista  
        <lb ed="#L" n="90"/>vox homo est nomen: ita et angelus potest dicere al- 
        <lb ed="#L" n="91"/>teri quod ista vox homo est nomen bissyllabum. et  
        <lb ed="#L" n="92"/>subiectum illius propositionis formate ab angelo  
        <lb ed="#L" n="93"/>est vnus conceptus angelicus: supponens signifit  
        <lb ed="#L" n="94"/>cative pro tali voce homo. et sequitur: supponit si 
        <lb ed="#L" n="95"/>gnificative: ergo propositio est falsa: licet ista voca 
        <lb ed="#L" n="96"/>lis prolata a nobis / homo est bissyllabum: sit fal- 
        <lb ed="#L" n="97"/>sa: capto subiecto significative: sicut patet
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4093">
        <lb ed="#L" n="98"/>Ad sextum quando arguitur quod vnus angelus posse 
        <lb ed="#L" n="99"/>decipere alium. Potest dici quod non valet illud ar- 
        <lb ed="#L" n="100"/>gumentum: sed procedit ac si locutio fieret per si- 
        <lb ed="#L" n="101"/>gnum inloquente : quod non est verum. Ad septimim  
        <lb ed="#L" n="102"/>quando quaritur quo vnus agelus potest pincipere: an aliu 
        <lb ed="#L" n="103"/>dicat assertive aliquid an recitative: patet fa 
        <lb ed="#L" n="104"/>ciliter: quia deus causat veraciter notitiam quae iu 
        <lb ed="#L" n="105"/>dicabit de notitia alterius sict res se habet. Sed  
        <lb ed="#L" n="106"/>illud argumentum simiter supponit quod fieret locu 
        <!--165.xml-->
        <pb ed="#L" n="83-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>tio per signa existentia inloquinte.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4125">
          Ad octa. dico  
        <lb ed="#L" n="2"/>primo quod non pono angelum loquintem casare notitiam  
        <lb ed="#L" n="3"/>aliquam in mente angeli cui loquitur. et ideo concedu  
        <lb ed="#L" n="4"/>quod ad quamcumque distantiam vnius potest dici loqui al 
        <lb ed="#L" n="5"/>teri infinitis itermediis si esent. Similiter dato  
        <lb ed="#L" n="6"/>quod caret notitias infinitas: non sequeretur ideo quod  
        <lb ed="#L" n="7"/> esset infinitae virtutis intensiuae: quia non e maioris 
        <lb ed="#L" n="8"/>virtutis causare duas quam vna: sicut lapis cau 
        <lb ed="#L" n="9"/>saret infinitas visiones si essent infiniti ocu 
        <lb ed="#L" n="10"/>li sibi obiecti: manifestum est.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4147">
          Ad nonum ul 
        <lb ed="#L" n="11"/>dicendum quod malus non potest loqui bono: nisi deus  
        <lb ed="#L" n="12"/>coageret et propter perfectionem boni angeli: et  
        <lb ed="#L" n="13"/>tunc manifestu est quod non potest decipere bonum an  
        <lb ed="#L" n="14"/>gelum: quia intentionem occultam videbit bonus an- 
        <lb ed="#L" n="15"/>gelus deo coagente.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4160">
          Ad decimum dico nega 
        <lb ed="#L" n="16"/>do primam consequentiam: quia mlte sunt veritates note  
        <lb ed="#L" n="17"/>uni: quae non sunt alteri: ab eodem reuelabiles: 
        <lb ed="#L" n="18"/>sict sunt tales: non loquier tibi: hoc est apprehensum  
        <lb ed="#L" n="19"/>a me quod non est apprehesum a te: nec notifico 
        <lb ed="#L" n="20"/>tibi. sic homo multas mentales concepit veras:  
        <lb ed="#L" n="21"/>quis non potest expremere per vocales: sicut tales:  
        <lb ed="#L" n="22"/>nihil profero: nihil loquor: taceo: et huiusmodi
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4178">
        <lb ed="#L" n="23"/>Ad undecimum dicendum quod haec est impossibi 
        <lb ed="#L" n="24"/>lis ad virtutem vocis: oblivio est in memoria 
        <lb ed="#L" n="25"/>denotatur enim quod oblivio esset viera res existens in  
        <lb ed="#L" n="26"/>memoria: quod est falsum. Improprie tamen potest  
        <lb ed="#L" n="27"/>concedi quod oblivio erit in menoria: et hoc dupliter- 
        <lb ed="#L" n="28"/>uno mo ut sit sensus / anima cognovit aliquio  
        <lb ed="#L" n="29"/>cuius modo non habet memoriam: et ideo oblivio est in  
        <lb ed="#L" n="30"/>memoria. et ho est: homo non memoratur de hoc quod  
        <lb ed="#L" n="31"/>praecognouit: sed hoc non est ad propositum. Alio modo 
        <lb ed="#L" n="32"/>potest admitti illa: oblivio est cognita a me 
        <lb ed="#L" n="33"/>moria vel ab anima potest enim homo cognoscere ob 
        <lb ed="#L" n="34"/>livionem suam: sicut alias prognosticationes per in- 
        <lb ed="#L" n="35"/>tentiones oppositorum et per intentiones negati- 
        <lb ed="#L" n="36"/>vas. verbi gratia. heno menoriam de donato meo 
        <lb ed="#L" n="37"/>et scio quid significat. hoc est intelligo aliquid scire  
        <lb ed="#L" n="38"/>distinctae cordetenus: quia siqunet quod sciat de hoc a- 
        <lb ed="#L" n="39"/>ctualiter cogitare secundum partes illius a principio vs- 
        <lb ed="#L" n="40"/>quam in finem: et experior quod hoc non possum modo face 
        <lb ed="#L" n="41"/>re de donato meo. et scio quod donatum pro ma 
        <lb ed="#L" n="42"/>gna parte dedi oblivioni: et sic cognosco obli- 
        <lb ed="#L" n="43"/>vione meam per intentiones actuum oppositorum: et  
        <lb ed="#L" n="44"/>v intentiones negativas.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4228">
          Et tunc ad formam  
        <lb ed="#L" n="45"/>quando arguitur. si oblivio est in memoria vel in 
        <lb ed="#L" n="46"/>iva imagine. Dico quod eodem modo quo dicimus  
        <lb ed="#L" n="47"/>quod cecitas est in oculo: quod est improprie dictum  
        <lb ed="#L" n="48"/>secundum Anselmus de conceptu viri citulo vii possumus dice 
        <lb ed="#L" n="49"/>re quod oblivio est in memoria: quia memoria 
        <lb ed="#L" n="50"/>non recordatur istius quod primo nouit. et hoc est eam  
        <lb ed="#L" n="51"/>veraciter oblitam ess. Similiter vocando imaginem 
        <lb ed="#L" n="52"/>intentionem aut notitiam: potest dici quod oblivio est  
        <lb ed="#L" n="53"/>in imagine sua: quia per intentiones et notitias  
        <!--165.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--83rb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>nouit memoria se esse oblitam. et hoc nosse 
        <lb ed="#L" n="55"/>est vira not itia. Et sic ad argumentum concedatur  
        <lb ed="#L" n="56"/>quod angelus potest causare in alio recordationem 
        <lb ed="#L" n="57"/>et notitiam oblivionis. Notandum est tamen quod obli  
        <lb ed="#L" n="58"/>vio rei non cognoscitur: nisi vnus conceptus habea 
        <lb ed="#L" n="59"/>tur de re qua dicitur tradita oblivioi: quia si nullum  
        <lb ed="#L" n="60"/>conceptum haberem de donato meo: nullo modo ex  
        <lb ed="#L" n="61"/>perirer me tradidisse oblivioni pro magna 
        <lb ed="#L" n="62"/>parte sui. et quando oblivio est in menoria secundum se: non est  
        <lb ed="#L" n="63"/>in ea notitia distincta illius: puta cuius dicitur illa 
        <lb ed="#L" n="64"/>oblivio. quia tunc simul illa memoria haberet et cau 
        <lb ed="#L" n="65"/>saret notitiam eiusdem obiecti : quod est impossibile
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4281">
        <lb ed="#L" n="66"/>Ad quintum principale cuius materia est de mo 
        <lb ed="#L" n="67"/>tu locali angeli. et circa istum articulum sex sut 
        <lb ed="#L" n="68"/>facienda. Primo tangam brevitur quon angelus est in lo 
        <lb ed="#L" n="69"/>co per se posito: ita quod vniatur corpori alicui. 
        <lb ed="#L" n="70"/>Secundo qualiter dicitur est in loco per accidens quando vnis  
        <lb ed="#L" n="71"/>corpori. Tertio est videndum an possit mutari  
        <lb ed="#L" n="72"/>de loco ad locum in instanti. Quarto an possit  
        <lb ed="#L" n="73"/>moueri localitur sucessive per se ad motum cor- 
        <lb ed="#L" n="74"/>poris moti a se. Quinto an possit moueri  
        <lb ed="#L" n="75"/>de loco ad locum non partranseundo medium. Sex  
        <lb ed="#L" n="76"/>to dicetur ad ratioes.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4308">
          <!-- left off -->
          Et circa primum sciendum quod  
        <lb ed="#L" n="77"/>aliquid dicitur esse in loco multiplicitur. Uno mo 
        <lb ed="#L" n="78"/>circuscriptive: quia habet partes extensivas intra a:  
        <lb ed="#L" n="79"/>liquod corpus. et sic dicitur commensurare se partibus loci 
        <lb ed="#L" n="80"/>et hoc est verissime esse in loco: aut circumscri 
        <lb ed="#L" n="81"/>bi loco. Alio modo dicitur aliquid esse in loco diffini 
        <lb ed="#L" n="82"/>tivae: quia est in aliquo loco ita quod non est ex il 
        <lb ed="#L" n="83"/>lum locum. et sic est in illo : quod est totum in toto:  
        <lb ed="#L" n="84"/>et totum in qualibet parte illius loci. Tertio potest  
        <lb ed="#L" n="85"/>aliquid imaginari esse in loco quod est alicubi tantum  
        <lb ed="#L" n="86"/>indivisibiir. Quarto posset aliquid dici esse  
        <lb ed="#L" n="87"/>in loco: quia exerceret operationem suam circa cor 
        <lb ed="#L" n="88"/>pus existens in loco: quod tamen non est alicubi per de 
        <lb ed="#L" n="89"/>terminationem suae essentiae ad situm vel ad lo- 
        <lb ed="#L" n="90"/>cum. Et licet isto modo possumus loqui propatur varias  
        <lb ed="#L" n="91"/>opiniones quis audiuimus de loco a diuersis  
        <lb ed="#L" n="92"/>doctoribus traditas: tamen solus primus modus essen 
        <lb ed="#L" n="93"/>di in loco est a nobis imaginabilis et expribi  
        <lb ed="#L" n="94"/>lis. Secundus autem moduslicet sub huana imagina 
        <lb ed="#L" n="95"/>tione non cadat sicut existimo: credi tamen debet de  
        <lb ed="#L" n="96"/>deo maxie qui ponitur esse ubique per essentiam et  
        <lb ed="#L" n="97"/>praesentiam et potentiam. Tertius et quartus defendi possunt 
        <lb ed="#L" n="98"/>vel negari ad placitum voluntatis. de his lo 
        <lb ed="#L" n="99"/>quimur disputative. Loquendo ergo de ange- 
        <lb ed="#L" n="100"/>lo primo modo vel de quocumque incorporeo: pla 
        <lb ed="#L" n="101"/>num est quod angelus non est in loco: cum sit substan 
        <lb ed="#L" n="102"/>tia indivisibilis. Et ideo proprie loquindo ange 
        <lb ed="#L" n="103"/>lus non est in loco: sicut nec aliquid incorpreum  
        <lb ed="#L" n="104"/>et sic loquitur Augustinum vi super Denum capitulo xxix ubi di 
        <lb ed="#L" n="105"/>cit quod deus spiuerale creaturam corporali praeposuit:  
        <lb ed="#L" n="106"/>quia spueralus tamummodo per tempora mutari potest: corporalis 
        <!--166.xml-->
        <pb ed="#L" n="83-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>autem per tempora et loca. vbi nagat creaturam spiura  
        <lb ed="#L" n="2"/>lem posse moueri localiter. quod est intelligendum pro- 
        <lb ed="#L" n="3"/>priae: secundum quod diversas sui partes dii ersis parti 
        <lb ed="#L" n="4"/>bus spatii commensuraret. Ett capitulo xxxviii dicit.  
        <lb ed="#L" n="5"/>Libi non racile occurrat quod per loca non moue 
        <lb ed="#L" n="6"/>antur: quia per loci spatia non dividiuntur. Quicquio 
        <lb ed="#L" n="7"/>autem ad loci spatia distenditur: corpus est. Et ad  
        <lb ed="#L" n="8"/>istum intellectum probat Augustinum quod deus non est in ic  
        <lb ed="#L" n="9"/>co: quia non est corpus. lxxxiii qui qui xx. Et sic dic  
        <lb ed="#L" n="10"/>Ioens libero suo de problematibus: quod conis animi 
        <lb ed="#L" n="11"/>conceptio apud sapientes est incorporalia non  
        <lb ed="#L" n="12"/>esse in loco.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4410">
          Secundo modo concedunt quaedam quod angelus- 
        <lb ed="#L" n="13"/>est in loco per essentiam suam: sic quod sit in quolibet  
        <lb ed="#L" n="14"/>parte illius loci. et non potest naturaliter esse in maio  
        <lb ed="#L" n="15"/>ri loco eo nec minori: sed posset per potentiam  
        <lb ed="#L" n="16"/>dei esse in maiori vel minori. Et sic dicit Aug.  
        <lb ed="#L" n="17"/>quod anima est coniucta in loco corporis de immorta 
        <lb ed="#L" n="18"/>litate animae. et sic etiam quidam imaginantur quod mo 
        <lb ed="#L" n="19"/>tores corporum celestium sint vbique in quilibet  
        <lb ed="#L" n="20"/>parte orbium quos mouent: licet motus praemiorbis  
        <lb ed="#L" n="21"/>maxime appereat esse in dextra parte celi: quo est  
        <lb ed="#L" n="22"/>oriens.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4434">
          Tertio modo dici posset quod angelus est  
        <lb ed="#L" n="23"/>in loco intelligibiliter tantum et indivisibiliter: sic quod  
        <lb ed="#L" n="24"/>nihil primo circundat angelum: sed est cum corpore 
        <lb ed="#L" n="25"/>in celo: et tamen cum nulla parte corporis primo est  
        <lb ed="#L" n="26"/>Et sic ur loqui hamascid est sententiarum capitu.lo xiii ubi di 
        <lb ed="#L" n="27"/>stinguit de loco: quia locus vvo modo est corpora- 
        <lb ed="#L" n="28"/>lis finis eius quod continet et quod continetur. Alic  
        <lb ed="#L" n="29"/>modo locus est intellectualis ubi et intelligi 
        <lb ed="#L" n="30"/>tur: et est incorporea natura: et nimirum est et  
        <lb ed="#L" n="31"/>operatur: non corporaliter continetur: sed intelligitur. Quod  
        <lb ed="#L" n="32"/>aut angelus sit in situ indivisibili: sicut po 
        <lb ed="#L" n="33"/>neantes puencta houent dicere de punctis: quod non  
        <lb ed="#L" n="34"/>tat Auicena. iii meraphabyu suae. et secundo. Nam  
        <lb ed="#L" n="35"/>in iii metaphysicapitulo xxx dicit sic. Natura quae est  
        <lb ed="#L" n="36"/>aliquid aliud pter hoc quod non dividitur. Si ista  
        <lb ed="#L" n="37"/>natura est situs: vel conuenit situi: est punctus:  
        <lb ed="#L" n="38"/>vel illa natura non est situs: nec quod conve- 
        <lb ed="#L" n="39"/>nit ei: sicut intelligentia et sicut anima. Intelli 
        <lb ed="#L" n="40"/>gentia enim habet esse quod non est transitum: nec diui 
        <lb ed="#L" n="41"/>ditur. illud autem esse non est transitum: propter illud  
        <lb ed="#L" n="42"/>quod inducitur de ea quod non dividit. Illud enim  
        <lb ed="#L" n="43"/>ess: non est tiransitum quod non dividitur in sua na- 
        <lb ed="#L" n="44"/>tura nec alio modo. Similiter. ii metm capitulo i sic. Ma 
        <lb ed="#L" n="45"/>teria prima aut est divisibilis: et tunc habet quam  
        <lb ed="#L" n="46"/>titate. aut est indivisibilis: et tunc aut habet si- 
        <lb ed="#L" n="47"/>tum: et tunc sine dubio est puectus. si non habet situ- 
        <lb ed="#L" n="48"/>tunc est suba intellectualis: ergo vult quod suba intel 
        <lb ed="#L" n="49"/>lectualis nullum situm henat.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4495">
          Quarto modo dic  
        <lb ed="#L" n="50"/>scatus Thomas angelum esse in loco per applicatio:  
        <lb ed="#L" n="51"/>nem suae virtutis ad corpus exsntens in loco: ita  
        <lb ed="#L" n="52"/>cuon sicut corpus est in loco per applicationem suae 
        <lb ed="#L" n="53"/>quam. ita tis ad dimensiones locales spatii: ita  
        <!--166.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--83vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>angelus aequuoce tantum dicitur esse in loco per applicaus  
        <lb ed="#L" n="55"/>tionem suae virtutis: per quam operatur circa corpus  
        <lb ed="#L" n="56"/>exns in loco. Et licet fuerit olim iste articulus  
        <lb ed="#L" n="57"/>damnatus a Stephano Parisien. epo: iam tamen  
        <lb ed="#L" n="58"/>quicquid contra doctrinam. s Thoma.s ibidem danatum fuit  
        <lb ed="#L" n="59"/>reuocatum est: videlicet quod sit opinabile: sicut  
        <lb ed="#L" n="60"/>tempore sancti Thomas fuit De his omnibus unum est  
        <lb ed="#L" n="61"/>nobis certum: quod esse in loco aequiuoce conve 
        <lb ed="#L" n="62"/>nit angelo et corporu per quid tamen sit in loco et quom  
        <lb ed="#L" n="63"/>dubium est.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4533">
          Quidam dicunt quod per limitationem  
        <lb ed="#L" n="64"/>suae potentiae: sicut henri. et Io. Scos et quod est  
        <lb ed="#L" n="65"/>dare maximum locum in quo angelus possit esse:  
        <lb ed="#L" n="66"/>licet non sit dare minimum.
        </p>
        <!-- article 2 -->
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4545">
          De secundo puncto quodo  
        <lb ed="#L" n="67"/>angelus est in loco quando vnitur corpori: dicunt qui- 
        <lb ed="#L" n="68"/>dam quod est totus in toto: sicut de motore celi 
        <lb ed="#L" n="69"/>Dicut alii quod motor celi est in determiata per 
        <lb ed="#L" n="70"/>te circa orietem: vbi circulus aequinoctialis inter  
        <lb ed="#L" n="71"/>secat oriontem totius terre habitabilis.
        </p>
        <!-- third article -->
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4560">
          De 
        <lb ed="#L" n="72"/>tertia pasencto respondet Suco. et hibernicus. et dic  
        <lb ed="#L" n="73"/>Scomas quod mutari de loco ad locum in instan- 
        <lb ed="#L" n="74"/>ti potest intelligi dupliter. propore et communiter. Prope 
        <lb ed="#L" n="75"/>illud mutat subito: quod est in aliquo instanti in 
        <lb ed="#L" n="76"/>aliquo loco in quo prius non fuit: et hoc circum- 
        <lb ed="#L" n="77"/>scriptive: et non est in aliquo loco in quo prius  
        <lb ed="#L" n="78"/>fuit: sed totaliter extra ipsum . communiter dicitur aliquid  
        <lb ed="#L" n="79"/>mutari subito localiter : quod est in aliquo lo- 
        <lb ed="#L" n="80"/>co circumscriptive in quo pus non fuit: licet sit  
        <lb ed="#L" n="81"/>in loco in quo prius fuit. sicut est de anima hominis:  
        <lb ed="#L" n="82"/>quando corpus huanum augmentatur. Adhuc moue 
        <lb ed="#L" n="83"/>ri subito localiter propriae potest dupliciter: vel a vir 
        <lb ed="#L" n="84"/>tute creata: vel a deo. primo modo nullus spi 
        <lb ed="#L" n="85"/>ritus creatus mouet se ubito localiter.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4593">
          Secundo  
        <lb ed="#L" n="86"/>modo deus potest angelum et quamlibet rem subito  
        <lb ed="#L" n="87"/>movere localiter. vnde ponit hibernicus quod in au 
        <lb ed="#L" n="88"/>gmentatione hominis aia mouetur a deo ad partem  
        <lb ed="#L" n="89"/>gneratam: et non a se. probatur ergo quod spistens creatus non  
        <lb ed="#L" n="90"/>potest subito moueri localiter: quia nulla virtus fi 
        <lb ed="#L" n="91"/>nita potest facere quod aliquid mutetur de extremo- 
        <lb ed="#L" n="92"/>ad extremums: sine hoc quod fuerit aliquando in medio  
        <lb ed="#L" n="93"/>sed deus potest hoc facere: quod probatur sic. deus potest  
        <lb ed="#L" n="94"/>adnihilare angelum hic in terra: et immediate  
        <lb ed="#L" n="95"/>reparare in celo: et per consequens potest facere rem esse  
        <lb ed="#L" n="96"/>primo in terra et postea in celo: absque hoc quod  
        <lb ed="#L" n="97"/>sit in medio. sic ergo tenetur ab istis quod nul- 
        <lb ed="#L" n="98"/>lus spiuens creatus potest se movere subito de 
        <lb ed="#L" n="99"/>loco ad locum.
        </p>
        <!-- article 4 ?? -->
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4628">
          De quarto puncto an videlicet 
        <lb ed="#L" n="100"/>sprlicuens possit mouerilocalit sucessive per sed  
        <lb ed="#L" n="101"/>sine corpore. Tenet cotus supatr ii sententia. quod sic:  
        <lb ed="#L" n="102"/>non solum per accidens ad motum corporis: sed etiam  
        <lb ed="#L" n="103"/>o se a seipso: sicut anima christi descendit ad in- 
        <lb ed="#L" n="104"/>ferna. Tenet <name>hibernicus</name> quam non supaer. ii. sent.  
        <lb ed="#L" n="105"/>dist. vi articulo ultimo. un dicit quod nullus  
        <lb ed="#L" n="106"/>spritens creatus potest moueri localiter nisi per  
        <!--167.xml-->
        <pb ed="#L" n="84-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>accidens ad motum corporis: et hoc a pofentia  
        <lb ed="#L" n="2"/>creata: deus potest tamen movere spiritum quemcumque  
        <lb ed="#L" n="3"/>successive absque corpore: et spicueus potest se moue 
        <lb ed="#L" n="4"/>re cum corpore sucessive: sed non sine corpore- 
        <lb ed="#L" n="5"/>hoc probatur multipliciter.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4667">
          primo quia si posset  
        <lb ed="#L" n="6"/>se movere sine resistentia: moveret se in instan- 
        <lb ed="#L" n="7"/>ti: sicut arguit philosophus iiii phharys capitulo de vacuo. ergo 
        <lb ed="#L" n="8"/>bando quod corpus smplex non potest moueri in va 
        <lb ed="#L" n="9"/>cuo.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4678">
          Secundo sic: si agelus posset se movere etc.  
        <lb ed="#L" n="10"/>tunc posset se movere per illud spatium secundum ulti  
        <lb ed="#L" n="11"/>mum suae potentiae. sit ergo tempus in quo Dabriel mo- 
        <lb ed="#L" n="12"/>uet se de celo ad fram quod citissime potest a: tunc  
        <lb ed="#L" n="13"/>Oabriel potest movere aliquod corpus sibi resi- 
        <lb ed="#L" n="14"/>stens per illud spatium in aliquo tempore: sit illud tempus b  
        <lb ed="#L" n="15"/>et c sit illud corpus: aliqua igitur erit proportio b 
        <lb ed="#L" n="16"/>ad a: et quod sit decupla: capio tunc unum corpus:  
        <lb ed="#L" n="17"/>in decuplo minoris resistetiae quam c: quod sit d aret  
        <lb ed="#L" n="18"/>idem Gabriel potest movere d corpus i decuplo  
        <lb ed="#L" n="19"/>minori tempore quam c. ergo in tempore aequeli a praecise. ergo mo 
        <lb ed="#L" n="20"/>vens secundum ultimum potentiae suae mouebit ita ve 
        <lb ed="#L" n="21"/>locitur cum resistentia et sine resistentia: quod non est  
        <lb ed="#L" n="22"/>intelligibile.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4709">
          Tertio quia tunc magnitudo conpo 
        <lb ed="#L" n="23"/>neretur ex indivisibilibus: quia motus tempus / magni 
        <lb ed="#L" n="24"/>tudo / consequuntur se secundum divisibilitatem et fini 
        <lb ed="#L" n="25"/>tatem: vt patet. vi Phys
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4718">
          Quarto pono duos  
        <lb ed="#L" n="26"/>angelos sortiores et debiliores: et sint in ter- 
        <lb ed="#L" n="27"/>ra: et affectent esse in celo: et ita feruenter et ita  
        <lb ed="#L" n="28"/>inten se sicut possunt. quo posito quaero vtrum quiescent in 
        <lb ed="#L" n="29"/>terra an non: non videtur dicendum quod quescant: quia  
        <lb ed="#L" n="30"/>volunt se movere: et nihil impedit: ergo moueni  
        <lb ed="#L" n="31"/>si mouentur et non aeque velociter: erit dare cor- 
        <lb ed="#L" n="32"/>pus quod ita velociter moueri potest sicut angelus- 
        <lb ed="#L" n="33"/>debilior: quia aliquis ignis moueri posset per  
        <lb ed="#L" n="34"/>idem spatium et subtilitatem maiorem et maiorem  
        <lb ed="#L" n="35"/>consequens falsum et inconveniens.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4742">
          Quinto per aucto-  
        <lb ed="#L" n="36"/>ritatem Augustinus super Geui capitulo xxx quia nihil per se mo 
        <lb ed="#L" n="37"/>vetur localiter: nisi distendatur per spatia loci: et per  
        <lb ed="#L" n="38"/>consquens sit corpus.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4751">
          Sexto quia Augustinus xii super GDe 
        <lb ed="#L" n="39"/>ne capitulo iiii loquens de anima quando exit de corpore  
        <lb ed="#L" n="40"/>utrum necessaria ad alia loca corporalia fera- 
        <lb ed="#L" n="41"/>tur: dicit cito quidem cuidam respondenti ad corporalia  
        <lb ed="#L" n="42"/>loca eam non ferri nisi cum aliqua corpore: vel non lo 
        <lb ed="#L" n="43"/>caliter ferri: ergo eodem modo sentiedum est de ange- 
        <lb ed="#L" n="44"/>lo.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4768">
          Septimo quia philosophus vii Phyu probat quod omne 
        <lb ed="#L" n="45"/>quod mouetur: mouetur ab alio: ergo angelus non mo 
        <lb ed="#L" n="46"/>uet se. Et commento vi Phabys capitulo xliiii improbat  
        <lb ed="#L" n="47"/>Platonem in duobus: quia posuit angelos moue- 
        <lb ed="#L" n="48"/>re se. vbi probat quod omne moues in quibuscum 
        <lb ed="#L" n="49"/>qua debet esse compositum ex duabus partibus: qua 
        <lb ed="#L" n="50"/>rum vna movet aliam. Est igitur opinio: <name>hiber- 
        <lb ed="#L" n="51"/>nici</name> propter ista: quod angelus nullo modo mouetu  
        <lb ed="#L" n="52"/>localiter per se sine corpore: nec subito nec  
        <lb ed="#L" n="53"/>successive: sed potest mutari localiter subito et su  
        <!--167.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--84rb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>cessive tam a deo quam a scipso / vnito sibi cor- 
        <lb ed="#L" n="55"/>pore.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4803">
          Sed ad contrariumfiunt argumenta talia. Pr- 
        <lb ed="#L" n="56"/>mo sic. anima christi mouebatur ad inferos per se- 
        <lb ed="#L" n="57"/>sicut est articulus fidei.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4810">
          Secundo: quia demones  
        <lb ed="#L" n="58"/>continue mouentur ad diversa loca: et non hount  
        <lb ed="#L" n="59"/>corpora vnita: quia christus legitur expulisse legio  
        <lb ed="#L" n="60"/>nem ab homine. si autem tunc habuissent corpora sibi  
        <lb ed="#L" n="61"/>unita: illa fuissent cum corpore illius hominis: consequens  
        <lb ed="#L" n="62"/>falsum: quia non sunt olificata: constat.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4823">
          Tertio  
        <lb ed="#L" n="63"/>quia sicut dicit magister sentiom libro ii distintione vi deno  
        <lb ed="#L" n="64"/>nes ducunt animas ad inferos: sed tunc animae sunt  
        <lb ed="#L" n="65"/>sine corpore: ergo demones multo magis pos 
        <lb ed="#L" n="66"/>sunt se movere sine corporibus.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4834">
          Quarto. quia  
        <lb ed="#L" n="67"/>anima separata potest pati alterationem. ergo et mo 
        <lb ed="#L" n="68"/>ueri localiter per se. consequentia patet. vi Phy ubi pro 
        <lb ed="#L" n="69"/>bat philosophus quod motus localis est primus motuum: quia  
        <lb ed="#L" n="70"/>in quocumque reperitur aliquis aliorum niotuum:  
        <lb ed="#L" n="71"/>in illo reperitur motus localis: sed non conuertitur  
        <lb ed="#L" n="72"/>commento libro antecedens patet: quia anima patitur ab igne pur  
        <lb ed="#L" n="73"/>gatorii: et similiter in inferno.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4852">
        Quinto arguo  
        <lb ed="#L" n="74"/>quod non mouetur per accidens ad motum corpo- 
        <lb ed="#L" n="75"/>ris: quia tunc idem simul moveretur et quiesceret: et idem  
        <lb ed="#L" n="76"/>simul moueretur ad contraria loca. consequentia patet quo ad  
        <lb ed="#L" n="77"/>primum. si vna pars corporis quiescat: et alia mo 
        <lb ed="#L" n="78"/>veatur: si tunc anima mouetur ad motum corporis per 
        <lb ed="#L" n="79"/>accidens: similiter etiam ad quietem corporis quiescet per  
        <lb ed="#L" n="80"/>accidens. et sic simul mouebitur et quescet. Secundum  
        <lb ed="#L" n="81"/>patet: quia duae partes corporis possunt moueri moti- 
        <lb ed="#L" n="82"/>bus contrariis: sicut vna sursum et alia deorsum.  
        <lb ed="#L" n="83"/>sicut pater.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4877">
          Sexto tunc idem moveretur ad se: quia  
        <lb ed="#L" n="84"/>dividatur in duas medietates: quarum vna scilicet  
        <lb ed="#L" n="85"/>anterior sit a: et alia b. tunc adhuc procedente  
        <lb ed="#L" n="86"/>b mouetur ad locum in quo est a: ergo anima per acci- 
        <lb ed="#L" n="87"/>dens mouetur ad eundem locum: et anima est ibi: ergo  
        <lb ed="#L" n="88"/>mouetur ad se.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4890">
          Septimo secundum Anselmus de silibus  
        <lb ed="#L" n="89"/>cic. xxii. dicit quod homines receptis corpribus erunt 
        <lb ed="#L" n="90"/>ita agiles sicut ageli: et corpora non impedient  
        <lb ed="#L" n="91"/>alias a velocitate angelica quia d. citius dicto 
        <lb ed="#L" n="92"/>mouerentur de celo in terram. alias anima ab  
        <lb ed="#L" n="93"/>horrereticonsortium corporis: si posset ipsam  
        <lb ed="#L" n="94"/>impedire per sui gravitatem: ergo ponit agili- 
        <lb ed="#L" n="95"/>tatem tam in anima quam i angelo.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4908">
          Octavo secundum Augustinum  
        <lb ed="#L" n="96"/>i super Den capitu. iii. quando diabolus in principio ten 
        <lb ed="#L" n="97"/>tauit Cuam: mouebat liguam serpentis sicut vo- 
        <lb ed="#L" n="98"/>luit ad formandum voces et sonos: et cum occul 
        <lb ed="#L" n="99"/>to instinctu mouebat interius mulierem quod  
        <lb ed="#L" n="100"/>agebat exterius per sexpente. ergo diabo 
        <lb ed="#L" n="101"/>lus fuit simul in muliere et in serpente.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4924">
          No<lb ed="#L" n="102"/>no 
          quando angeli boni dimittunt corpora in 
        <lb ed="#L" n="103"/>quibus suum ministerium impleuerunt: aut ea  
        <lb ed="#L" n="104"/>dimittunt in celo emprreo: vel citra. si primum  
        <lb ed="#L" n="105"/>tunc oportet imaginari quod corpora illa pene 
        <lb ed="#L" n="106"/>trantr et dividunt celos: vel quod angelus fa 
        <!--168.xml-->
        <pb ed="#L" n="84-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>ceret duo corpora esse in eodem loco. si detur secundum  
        <lb ed="#L" n="2"/>ergo corpore dimisso angelus per se mouetur in celum 
        <lb ed="#L" n="3"/>emphreum. non subito: quia b non potest. igitur su- 
        <lb ed="#L" n="4"/>cessive: quod est propositum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4952">
          Inter istas opinio  
        <lb ed="#L" n="5"/>nes difficile est videre veritatem. mihi tamen pro  
        <lb ed="#L" n="6"/>nunc apparet probabile dicere tria. quod angel 
        <lb ed="#L" n="7"/>est in loco diffinitive: non circumscriptive: sicut 
        <lb ed="#L" n="8"/>ommuniter dicitur: quia alias non magis foret verum quod an- 
        <lb ed="#L" n="9"/>gelus esset in celo emprreo quod in celo Gaturni  
        <lb ed="#L" n="10"/>cuius oppositum tenet ecclia. Similiter nec demo  
        <lb ed="#L" n="11"/>nes dicerentur esse in inferno nec animae. consequens est fa 
        <lb ed="#L" n="12"/>sum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4972">
          Secundo videtur mihi probabile dicere quod  
        <lb ed="#L" n="13"/>nec angelus nec anima potest se mutare subito lo- 
        <lb ed="#L" n="14"/>caliter: quia hoc requirit potentiam infinitam: quia talis  
        <lb ed="#L" n="15"/>transitus foret infinitae velocitatis: et motus infi- 
        <lb ed="#L" n="16"/>nite velocitatis arguit potentiam infinitae vir 
        <lb ed="#L" n="17"/>tutis: sicut dicit commetator primo de celo commen 
        <lb ed="#L" n="18"/>tio viii
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e4989">
          Tertio dico quod angelus cum corpore  
        <lb ed="#L" n="19"/>assumpto potest se movere localiter successi  
        <lb ed="#L" n="20"/>ue. et hoc satis mouet vltimum argumentum  
        <lb ed="#L" n="21"/>factum ad illam partem: quia quando assumut angeli 
        <lb ed="#L" n="22"/>corpora ut expleant ministeria circa nos: cer- 
        <lb ed="#L" n="23"/>tum est quod illa corpora non formantur de cele- 
        <lb ed="#L" n="24"/>stibus corporibus: sed ex materia elementari. ero 
        <lb ed="#L" n="25"/>sive illa corpora formentur ab eis: sive a deo:  
        <lb ed="#L" n="26"/>opaiet dicere quod angeli mouentur ad loca talium  
        <lb ed="#L" n="27"/>corporum: et iterum illis dimissis per spreheras ce 
        <lb ed="#L" n="28"/>lestes reuertuntur. Nam illa corpora non possunt in- 
        <lb ed="#L" n="29"/>fra speheras celestes moveri: nisi celum divi- 
        <lb ed="#L" n="30"/>deret: vel duo corpora essent in eodem loco.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5018">
          si di- 
        <lb ed="#L" n="31"/>catur quod mouetur a deo ad illa corpora sive sub- 
        <lb ed="#L" n="32"/>ito sive sucessive: sicut sibi placet: et nona  
        <lb ed="#L" n="33"/>se ipsis. Contra hoc arguere nescio quid. sit de fa 
        <lb ed="#L" n="34"/>cto. sed magis habeo persuasum quod possint mo 
        <lb ed="#L" n="35"/>vere se ad ea. si vro dicatur quod hnt corpora natu 
        <lb ed="#L" n="36"/>raliter sibi vnita tam demones quam boni angeli 
        <lb ed="#L" n="37"/>non apparet rationabile quod omnem operationem eis  
        <lb ed="#L" n="38"/>convenientem exercere possint sine actione cor 
        <lb ed="#L" n="39"/>porali: puta intelligere: velle: et movere. Unde 
        <lb ed="#L" n="40"/>frustra corpora eis unirentur. Et si naturaliter  
        <lb ed="#L" n="41"/>corpora deberet habere: videtur quod corpora organi- 
        <lb ed="#L" n="42"/>ca et gliosa deberent habere boni: sed de hoc non  
        <lb ed="#L" n="43"/>plus.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5049">
          Ad rationes in oppositum potest dici: ad pri  
        <lb ed="#L" n="44"/>mam quando arguitur. si angelus potest se movere sine 
        <lb ed="#L" n="45"/>resistentia: sequeretur quod posset se movere in in- 
        <lb ed="#L" n="46"/>stanti. nego consequentiam. Ad processum autem Aristoteles  
        <lb ed="#L" n="47"/>iiii. Phys textui corrundentem commento lxxi  
        <lb ed="#L" n="48"/>Potest dici quod Aris. ibi arguit contra quaesdam ponen 
        <lb ed="#L" n="49"/>tes vacuum propatur motum localem: qui putabant quod  
        <lb ed="#L" n="50"/>nisi vacuum esset: vel nihil moueretur: vel duo  
        <lb ed="#L" n="51"/>corpora forent simul: vel moto vno corpore mouerem  
        <lb ed="#L" n="52"/>tur omnia alia: ita quod totam causam motus locals cum 
        <lb ed="#L" n="53"/>successione posuerunt esse vacuum. Et contra tales 
        <!--168.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--84vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>videtur sequi quod mota in vacuo essent infinitae ve 
        <lb ed="#L" n="55"/>locitatis: sed hoc non valet: quia Aristotele accipit contra  
        <lb ed="#L" n="56"/>eos quod aliquid mouetur in pleno. quod ipsi nega 
        <lb ed="#L" n="57"/>rent: et ita non probaret: sed peteret contra eos princi- 
        <lb ed="#L" n="58"/>pium. Et ideo potest dici quod resistentia est dupler scilicet  
        <lb ed="#L" n="59"/>positiva et negativa. Positiva resistentia est  
        <lb ed="#L" n="60"/>quando corpus resistit corpori: vel vna pars alteri 
        <lb ed="#L" n="61"/>Negativa resistentia est resistentia ex distan 
        <lb ed="#L" n="62"/>tia terminorum spatii. Et sic est imaginabile 
        <lb ed="#L" n="63"/>quod si deus adnihilaret totam speheram aeris: tan- 
        <lb ed="#L" n="64"/>ta foret distantia vel spatium vacuum: sicut modo per  
        <lb ed="#L" n="65"/>aerem occupatum. tunc imaginemur unam partica  
        <lb ed="#L" n="66"/>a superficiae terre usque ad ipheram ignis attin 
        <lb ed="#L" n="67"/>gente: et quod aliquid iuxta illam descendat: necessa 
        <lb ed="#L" n="68"/>rio habemus imaginari quod prius attingat ad  
        <lb ed="#L" n="69"/>hec quod sit iuxta punctum medium istius particae: quam  
        <lb ed="#L" n="70"/>sit in superficiae terre: quia si sit vnum grave peda 
        <lb ed="#L" n="71"/>lis quatitatis: vere applicaretur singulis quam- 
        <lb ed="#L" n="72"/>titatibus pedalibus successive illius particae. vnde est  
        <lb ed="#L" n="73"/>contra imaginationem ponere talem descensum  
        <lb ed="#L" n="74"/>subitum: et io sola distatia inter termios spa 
        <lb ed="#L" n="75"/>tii pertranseundi sufficit adcausandum successio  
        <lb ed="#L" n="76"/>nem in motu. Sic igitur dico de angelo: quod li- 
        <lb ed="#L" n="77"/>cet aer vel aqua vel terra sibi resistere non pos 
        <lb ed="#L" n="78"/>sit: quin simul cum eo possit esse resistentia: tamen suffi- 
        <lb ed="#L" n="79"/>cit potentiae suae motive distantia spatii inter- 
        <lb ed="#L" n="80"/>cepti inter terminos motus sui. Sed istum proces 
        <lb ed="#L" n="81"/>sum Aristoteles iiii. Phy non intelligo: sed quicquid sit  
        <lb ed="#L" n="82"/>de hoc: reduco argumentum contra facientem: quia si ad  
        <lb ed="#L" n="83"/>motum localem successivum requiritur necessario re 
        <lb ed="#L" n="84"/>sistentia: igitur deus non potest mouere successive 
        <lb ed="#L" n="85"/>animam aut angelum sine corpore: cuius oppositum  
        <lb ed="#L" n="86"/>ipse dicit. consequentia patet: quia potentiae divinae infini 
        <lb ed="#L" n="87"/>te nihil potest resistere: ergo non includit contradictio 
        <lb ed="#L" n="88"/>nem secundum eum / motum locale fieri sine resistentia.  
        <lb ed="#L" n="89"/>Dico ergo quod angelus successive potest transire spa 
        <lb ed="#L" n="90"/>tium plenum vel vacuum: tardius vel velocius: sicut  
        <lb ed="#L" n="91"/>sibi placet: quia successio in suo motu oritur ex  
        <lb ed="#L" n="92"/>duobus scilicet ex dimensione spatii: et ex libertate  
        <lb ed="#L" n="93"/>voluntatis suae qua potest se movere sicut sibi pla 
        <lb ed="#L" n="94"/>cet
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5168">
          Ad secundum quando dicitur quod si sic: potest aeque veloci 
        <lb ed="#L" n="95"/>ter moueri cum resistentia et sine resistentia: quod  
        <lb ed="#L" n="96"/>probatur sic. moueat se Gabriel de celo ad ter 
        <lb ed="#L" n="97"/>ram secundum ultimum suae potentiae in tempore a etc. Si di 
        <lb ed="#L" n="98"/>catur ad istud argumentum quod nullum corpus resi 
        <lb ed="#L" n="99"/>stit angelo ad motum localem resistentia posi 
        <lb ed="#L" n="100"/>tiva: sed obediunt sibi ad nutum: tunc non sequi 
        <lb ed="#L" n="101"/>tur conclusio: sed argumentum supponit falsum  
        <lb ed="#L" n="102"/>videlicet quod aliquod corpus resistat angelo quam  
        <lb ed="#L" n="103"/>um ad motum localem. Si aliter dicatur: scilicet quod  
        <lb ed="#L" n="104"/>non est dare maximam velocitatem qua potest se 
        <lb ed="#L" n="105"/>mouere: tunc argumentum iterum accipit falsum  
        <lb ed="#L" n="106"/>b autem videtur probabile: quia cum volendo moueat.  
        <!--169.xml-->
        <pb ed="#L" n="85-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>se et mere libere: potest velle partransire hoc spa 
        <lb ed="#L" n="2"/>tium minori tempore et in minori: ita quod non est da- 
        <lb ed="#L" n="3"/>re minimum tempus in quo non possit moveri a  
        <lb ed="#L" n="4"/>termino diametri mundi ad alium terminum  
        <lb ed="#L" n="5"/>Nec hoc arguit potentiam eius esse infinitam: sic  
        <lb ed="#L" n="6"/>ut nec arguit voluntatem meam infinitam esse: quia  
        <lb ed="#L" n="7"/>ultra quodcumque corpus imaginatum possum vel 
        <lb ed="#L" n="8"/>le maius esse in rerum natura. Deinde dista 
        <lb ed="#L" n="9"/>tia negativa de qua superius dictum est: non  
        <lb ed="#L" n="10"/>impedit quin se possit movere velocius et ve 
        <lb ed="#L" n="11"/>locius in infinitum: sed impedit ne subito possit  
        <lb ed="#L" n="12"/>pertransire: quia hoc includit contradictionem secundum ima- 
        <lb ed="#L" n="13"/>ginationem.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5231">
          Ad tertium quando arguitur quod tunc  
        <lb ed="#L" n="14"/>magnitudo componeretur ex indivisibilibus etc.  
        <lb ed="#L" n="15"/>haec ratio est contra eu: quia ponit deum posse moue- 
        <lb ed="#L" n="16"/>re angelum successive. et aequaliter vadit haec ratio 
        <lb ed="#L" n="17"/>contra eum sicut contra me. Dico igitur quod ratio Aristoteles ebo  
        <lb ed="#L" n="18"/>na contra ponentes indivisibilia qua possunt se tange 
        <lb ed="#L" n="19"/>re situaliter: quarum quodlibet existimatur circu- 
        <lb ed="#L" n="20"/>scribi loco punctali. tale enim indivisibile ar 
        <lb ed="#L" n="21"/>plicaret se necessario uni indivisibili ma- 
        <lb ed="#L" n="22"/>gnitudinis: sed talis intelligentia non est sic  
        <lb ed="#L" n="23"/>intelligibilis: nec se commensurat vel appli 
        <lb ed="#L" n="24"/>cat alicui corpori vel magnitudini: nec cit 
        <lb ed="#L" n="25"/>cumscribitur aliquo loco nec punctali nec cor- 
        <lb ed="#L" n="26"/>porali.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5262">
          Ad quartum argumentum de angelo 
        <lb ed="#L" n="27"/>fortiori et debiliori. Potest dici quod accipit fal- 
        <lb ed="#L" n="28"/>sum: videlicet quod angelus aliquis sit debilior alio  
        <lb ed="#L" n="29"/>ad mouendum se localiter: sicut forte nullus in beati 
        <lb ed="#L" n="30"/>tudine erit agilior alio vel subtilior: quia sic  
        <lb ed="#L" n="31"/>posset fieri aliquod corpus ita conpactum: in qua pos 
        <lb ed="#L" n="32"/>set beatus in corpore detineri ivitae. et fieri similiti  
        <lb ed="#L" n="33"/>aliquod medium ita densum: in quo tale corpus non  
        <lb ed="#L" n="34"/>posset se movere: quod inconveniens apparet.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5283">
        <lb ed="#L" n="35"/>Ad quintum de beato Augustinus dico quod intelligit de 
        <lb ed="#L" n="36"/>motu locali proprie dicto: in quo mobile com 
        <lb ed="#L" n="37"/>mensuratur dimensionibus spatii.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5292">
          Ad sextum de  
        <lb ed="#L" n="38"/>dictis Augustinus super Den. dico quod eodem modo acci 
        <lb ed="#L" n="39"/>pit motum id est localem.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5299">
          Ad septimum de proba 
        <lb ed="#L" n="40"/>tione Aristoteles vii Phy quod omnie quod mouetur etc.  
        <lb ed="#L" n="41"/>Potest dici quod similiter Aristoteles loquitur de motu loca 
        <lb ed="#L" n="42"/>li prope dicto: quia alium forte non nouit. Aliter praet  
        <lb ed="#L" n="43"/>dici quod minis difficile est suum processum ibi  
        <lb ed="#L" n="44"/>sustinere. Et quando allegatur quod commentator re qro  
        <lb ed="#L" n="45"/>bat Platonem qui posuit angelos se mouere.  
        <lb ed="#L" n="46"/>dico quod maioris auentatis e Plato quam commen 
        <lb ed="#L" n="47"/>tator Auerrois. Et ideo volens tenere partem op 
        <lb ed="#L" n="48"/>positam commentatoris faciliter posset respondere ad  
        <lb ed="#L" n="49"/>rationes.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5323">
          Ad primam de anima christi descendente  
        <lb ed="#L" n="50"/>ad inferos: dicitur quod mouebat successive a dei 
        <lb ed="#L" n="51"/>tate coniuncta.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5330">
          Ad secundam quod forte illa legio fu 
        <lb ed="#L" n="52"/>it in porcis et locis aereis iuxta porcos: et ha 
        <lb ed="#L" n="53"/>buerunt corpora subtilia: in quo moueri potue- 
        <!--169.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--85rb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>runt: et forte hount ad sui vidictam aliquam corpora si  
        <lb ed="#L" n="55"/>bi vnita subtilia: tamen nob invisibilia.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5347">
          Ad ter- 
        <lb ed="#L" n="56"/>tiam dicitur quod animae tales mouentur a deo: et demones  
        <lb ed="#L" n="57"/>concomitatur: et ideo dicuntur eas ducere.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5355">
          Ad quartam  
        <lb ed="#L" n="58"/>icitur quod conclo est vira: quia potest moueri localiter a dec  
        <lb ed="#L" n="59"/>sed non sequitur: patet altari: ergo potest moueri localiter in 
        <lb ed="#L" n="60"/>vacuo.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5364">
          Ad quintam quando probatur quod anima non mouetur  
          <lb ed="#L" n="61"/>per accidens etc. Respondet Secundus concedendo concionem 
          <lb ed="#L" n="62"/>de spiritu qua est totus in diuersis locis siul.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5371">
          Ad sextam  
        <lb ed="#L" n="63"/>tunc anima mouetur a se. nego consequentiam propore. sed mo 
        <lb ed="#L" n="64"/>vetur per accidens ad locum: non tamen mouet ad se per 
        <lb ed="#L" n="65"/>accus.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5380">
          Ad septimam dicendum quod vult dicerequod  
        <lb ed="#L" n="66"/>animae moventur per deum seperate: et mouebuntur cum su- 
        <lb ed="#L" n="67"/>is corperibus ita velocitur sicut nunc movetur ange 
        <lb ed="#L" n="68"/>li in suis corperibus quae assumunt vlsic nunc mouel  
        <lb ed="#L" n="69"/>animae quae sunt mote a deo.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5391">
          Ad octavam de beate  
          <lb ed="#L" n="70"/>Augustinus li ii super Den. quod diabolus aliquando fu- 
          <lb ed="#L" n="71"/>it in serpente: et aliquando in muliere: sed in illo tempore  
          <lb ed="#L" n="72"/>in quo fuit in serpente: non fuit simul in mliere: sed vicis  
          <lb ed="#L" n="73"/>sim velocitate insensibili.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5402">
          Ad nonam quae maxie 
        <lb ed="#L" n="74"/>ur movere: videlicet qualiter uniantur ad corpora qua as 
        <lb ed="#L" n="75"/>sumunt: et qualiter ea dimittant: potest dici quod bo 
        <lb ed="#L" n="76"/>ni angeli si nullacorpora sibi habeant natura  
        <lb ed="#L" n="77"/>liter vnita: tunc mouentur sucessive: vel subi 
        <lb ed="#L" n="78"/>to per deum ad loca illorum corporum: et eodem modo 
        <lb ed="#L" n="79"/>illis dimissis redeunt ad celum De demonibus  
        <lb ed="#L" n="80"/>potest dici quod hosunt ad sui poenam aliquam corpora per 
        <lb ed="#L" n="81"/>deum sibi vnita: ad quorum motionem moueni  
        <lb ed="#L" n="82"/>sucessive.
        </p>
          <!-- article 5 ??-->
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5427">
          Ad quintum punctum huius articuli  
        <lb ed="#L" n="83"/>vtrum vellet angelus possit moueri de loco ad  
        <lb ed="#L" n="84"/>locum sine b quod partranseat aliquod medium: vetr secundum:  
        <lb ed="#L" n="85"/>dicta consequenter dicendum quod non per potentiam propriam 
        <lb ed="#L" n="86"/>vel alicuius creaturae: quia tunc posset se mouere  
        <lb ed="#L" n="87"/>localiter subito. quod superius negatum est. sicut tamen est in  
        <lb ed="#L" n="88"/>loco aequoce ecum corpore: sic pertransit medium aequi- 
        <lb ed="#L" n="89"/>uoce cum corpore: ita quod non coapplicat vel 
        <lb ed="#L" n="90"/>commensurat se partibus medii.
        </p>
        <!-- sixth article -->
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5449">
          Sexto iam dicendum  
        <lb ed="#L" n="91"/>est ad rationes quinti principalis: quibus probatur quod an 
        <lb ed="#L" n="92"/>gelus mouetur locaur: et argutum est primo per philosophum  
        <lb ed="#L" n="93"/>vi. Phy et illud est solutum superius puncto quan 
        <lb ed="#L" n="94"/>to huius articli.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5460">
          Ad secundam quando arguitur quod omne 
        <lb ed="#L" n="95"/>mobile prius potransit minus quam aequale sibi potest  
        <lb ed="#L" n="96"/>dici quod verum est de eo quod mouetur motu locali 
        <lb ed="#L" n="97"/>proprie dicto: quod circumscribitur ipso loco.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5469">
          Ad  
        <lb ed="#L" n="98"/>tertiam quando dicitur quod mouetur aut sucessive etc. di  
        <lb ed="#L" n="99"/>co quod sucessive a se et subito potest mutare lo 
        <lb ed="#L" n="100"/>cum a deo. et quando probatur quod non subito quia omnis  
        <lb ed="#L" n="101"/>motus est iantempe iiii et. vi Phys Concedo quod omnis  
        <lb ed="#L" n="102"/>motus localu estin tempore: non autem omnis mutatio lo 
        <lb ed="#L" n="103"/>calis. similiter quando probatur quod non sucessive: quia suc  
        <lb ed="#L" n="104"/>cessio in motu est ex resistentia medium et mobitur  
        <lb ed="#L" n="105"/>ad mortem. Dico quod verum est de resistentia positi.  
        <lb ed="#L" n="106"/>va: non negativa: ad quam sufficit distantia  
        <!--170.xml-->
        <pb ed="#L" n="85-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>terminorum cum libertate potentiae motive. 
        <lb ed="#L" n="2"/>Et similiter cum eius limitatione: quia verum est quod licet po 
        <lb ed="#L" n="3"/>tent: a motiva angeli foret infinita: et non tantum  
        <lb ed="#L" n="4"/>finita: sic adhuc non posset se movere sub- 
        <lb ed="#L" n="5"/>ito.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5508">
          Ad quartam quando arguitur. nulla est finita pro  
        <lb ed="#L" n="6"/>portio motus angeli ad motum corporis in velo  
        <lb ed="#L" n="7"/>citate: nego consequentiam. Concedo tamen quod licet nulla  
        <lb ed="#L" n="8"/>proportio motus localis ageli ad motum loca 
        <lb ed="#L" n="9"/>le corporis in aliis conditionibus quabusdam: puta 
        <lb ed="#L" n="10"/>in occupando locum et commensurando se dimensio  
        <lb ed="#L" n="11"/>nibus spatii et huiusmoni. sed in duratione et in tempore bene 
        <lb ed="#L" n="12"/>est proportio: veluti si per possibile vel impossi 
        <lb ed="#L" n="13"/>bile poneretur vna superficies moueri: tunc il- 
        <lb ed="#L" n="14"/>lius superficiei ad corpus nulla esset proportio: et  
        <lb ed="#L" n="15"/>tamen in eodem tempore fieri possent: et sic aliqua modo aeque ve- 
        <lb ed="#L" n="16"/>lociter.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5535">
          Aliter potest dici concedendo conclusio  
        <lb ed="#L" n="17"/>nem quod inter illas velocitates nulla proportio  
        <lb ed="#L" n="18"/>est: quia non sunt eiusdem generis: et ideo non iunt ad  
        <lb ed="#L" n="19"/>invicem comprabiles: quamuis tamen vtraque velocitas  
        <lb ed="#L" n="20"/>sit finita: sicut inter velocitatem conformen et disco  
        <lb ed="#L" n="21"/>formen nulla est proportio: et tamen neutra est ve- 
        <lb ed="#L" n="22"/>locitas infinita.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5551">
          Ad quintam quando dicitur quod non pl- 
        <lb ed="#L" n="23"/>resistit medium angelo quod etc patet per superius di 
        <lb ed="#L" n="24"/>cta quod non includit contradictionem motum fieri in va 
        <lb ed="#L" n="25"/>tuo: nec est processus Aristoteles ibi demonstratiuus 
        <lb ed="#L" n="26"/>quia omittit illam resistentiam quae oritur ex distantia  
        <lb ed="#L" n="27"/>media termiorum: et similiter ex ipsa magnitudinem 
        <lb ed="#L" n="28"/>mobilis. Nam si imaginemur quod mobile bi 
        <lb ed="#L" n="29"/>pedale sit in loco aeris medio aere adnihi 
        <lb ed="#L" n="30"/>lato: et sit illa quantitas bipedalis a b: sitqu  
        <lb ed="#L" n="31"/>bsupius et a inferius: manifestum est quod prius partiger 
        <lb ed="#L" n="32"/>a ad terram quam b: si ambo debeant perforare ter 
        <lb ed="#L" n="33"/>ram: quia quando a tangit superficiem: b distat a terra 
        <lb ed="#L" n="34"/>per quantitatem pedale.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5580">
          Ad sextam quando arguitur.  
        <lb ed="#L" n="35"/>sint a et b duo loca distincta totaliter: et movea 
        <lb ed="#L" n="36"/>tur angelus ab a in b. quaeritur quando mouetur etc: Di  
        <lb ed="#L" n="37"/>co ad hoc sict de corpore: quod vel illa sunt contigua:  
        <lb ed="#L" n="38"/>ita quod non est aliquis locus medius distinctus tota  
        <lb ed="#L" n="39"/>liter ab vtroque: vlem aliquis talis locus. si primo  
        <lb ed="#L" n="40"/>tunc mouetur quando deserit mediam partem de a: et ac- 
        <lb ed="#L" n="41"/>quirit partem deb. et sic est partim in termio a quae et par- 
        <lb ed="#L" n="42"/>tim i termino ad quem: non partitione mobili: sed  
        <lb ed="#L" n="43"/>partitione locisicut si imaginemur quod adni 
        <lb ed="#L" n="44"/>hilato corpore hominis / maneret anima in eodem lo- 
        <lb ed="#L" n="45"/>co in quo nunc est eodem modo sicut. nunc est: tuncoc  
        <lb ed="#L" n="46"/>cuparet locum suo modo occupandi: hoc est foret  
        <lb ed="#L" n="47"/>diffinitive ubi modo est corpus. Si vero tunc ima 
        <lb ed="#L" n="48"/>ginemur quod ipsa tantum locum debeat occupare  
        <lb ed="#L" n="49"/>semper illo modo occupandi: et cum hoc quod sit mo 
        <lb ed="#L" n="50"/>bile: ponanus quodm ipsa ascendat versus celum: tunc  
        <lb ed="#L" n="51"/>cum fuerit versus iuperius distans a terra per unum  
        <lb ed="#L" n="52"/>pedem: ista henbit sex pedes de loco priori: et  
        <lb ed="#L" n="53"/>unum pedem tantum de loco nouo qui fuit alteri ci  
        <!--170.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--85vb -->
        <lb ed="#L" n="54"/>tiguatus: et sic erit partim in termino a quae et par:  
        <lb ed="#L" n="55"/>tim in termino ad quem: et sic contigit faciliter  
        <lb ed="#L" n="56"/>imaginari motum localem ageli: si sit in loco. 
        <lb ed="#L" n="57"/>Similiter si inter loca distincta totaliter sit locus me- 
        <lb ed="#L" n="58"/>dius: eodem modo dicendum est. Si autem agelus pone 
        <lb ed="#L" n="59"/>retur esse in loco puenctali: sic tu quod nihil tangeret  
        <lb ed="#L" n="60"/>adhuc posset imaginari medium quantum ad  
        <lb ed="#L" n="61"/>iuccessionem: quia inter quocumque duo puncta contigit  
        <lb ed="#L" n="62"/>imaginari lineam: hoc e logitudinem mediam.  
        <lb ed="#L" n="63"/>Ad septimam quand dicitur quod angeli qui mittuntur ad  
        <lb ed="#L" n="64"/>nos sunt sil in celo et in terra: et hoc videtur inve 
        <lb ed="#L" n="65"/>re oro de agelis. Deus quae miro ordine etc. vbi  
        <lb ed="#L" n="66"/>petitur ut quibus tibi ministrantibus in celo semper 
        <lb ed="#L" n="67"/>adsistitur: ab his in terra nostra muniatur. potest di 
        <lb ed="#L" n="68"/>ci quod sensus est: quod ecclia petit quod ab his qui 
        <lb ed="#L" n="69"/>nunc mistrant deo in celo: et semper adsistunt ei:  
        <lb ed="#L" n="70"/>vita nostra muniatur in terris. licet enim angeli non  
        <lb ed="#L" n="71"/>semper adsinstant deo in celo fruendo ipso: sempr 
        <lb ed="#L" n="72"/>tamen ei adsistunt.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5670">
          Aliter potest dici quod sit ibi demo- 
        <lb ed="#L" n="73"/>stratio generalis: non siugularis: vt sit sensus  
        <lb ed="#L" n="74"/>quatenus ab eis id est. spiritibus angelicis: quorum aliquoi  
        <lb ed="#L" n="75"/>semper tibi adsistunt in celo: ab his: hoc est ab hu- 
        <lb ed="#L" n="76"/>iusmodi vita nostra muniatur in tris. Item potest di 
        <lb ed="#L" n="77"/>ci quod ecclia petit quod ab ilul vita nostra in tris mu 
        <lb ed="#L" n="78"/>niatur per orones et missiones inferiorum agelorum:  
        <lb ed="#L" n="79"/>et sic quod muniant mediate: licet non immediate.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5688">
        <lb ed="#L" n="80"/>Ad confirmationem argumenti cum probatur quod  
        <lb ed="#L" n="81"/>iidem angeli sut in celo: et mistrant hoc nob in fra:  
        <lb ed="#L" n="82"/>per hoc dictum Tombnes xii Ego sum vie aphael unus de 
        <lb ed="#L" n="83"/>septem qui adstamus ante deum. Dicendum quod isteturm  
        <lb ed="#L" n="84"/>nus adsistere est aequocus apoer sctuos: quando de ange 
        <lb ed="#L" n="85"/>lis faciunt mentionem. Nam adsistere uno modoi- 
        <lb ed="#L" n="86"/>cludit misterium apotes nos. vn fac Greti. di- 
        <lb ed="#L" n="87"/>stictionem et Dionu. similiter inter adsistentes et mi 
        <lb ed="#L" n="88"/>nistrantes. immo secundum Dionus. soli de prima hie 
        <lb ed="#L" n="89"/>rarchia adsistunt: quia adsistere isto modo acci- 
        <lb ed="#L" n="90"/>pitur ad silitudinem eorum qui regibus adsistunt: quao ideo  
        <lb ed="#L" n="91"/>dicutur regi adsistere: quia ab eo pro officiis ex- 
        <lb ed="#L" n="92"/>terioribus non recedunt. Alio modo dicutur ad- 
        <lb ed="#L" n="93"/>sistere deo: quia ab eo suam voluntatem immediate  
        <lb ed="#L" n="94"/>addiscunt. isto modo isti de summahierarchia 
        <lb ed="#L" n="95"/>dicutur deo adsistere: quia immediate ab ipso il- 
        <lb ed="#L" n="96"/>lumiationes recipiunt: aliivbo per eos. Aliquando ac  
        <lb ed="#L" n="97"/>cipitur iste tumminus adsistere pro fruivel contemplari 
        <lb ed="#L" n="98"/>continue divinam essentiam: et sic omnes sper adsistunt:  
        <lb ed="#L" n="99"/>vuende Orae. supevecoeum capitulo xxxiiii. Iili spictens quai mit  
        <lb ed="#L" n="100"/>tuntur ad nos: sper adsistunt deo: ipsum sper conteplam 
        <lb ed="#L" n="101"/>tes: quia quacumque mittatur: sper intra ipsum currunt: et  
        <lb ed="#L" n="102"/>ipsum contemplant. Et sic potest intelligi quod die ange 
        <lb ed="#L" n="103"/>ius Cobie.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5743">
          Ad octavam quando dicitur quod agelus potest sit  
        <lb ed="#L" n="104"/>esse in celo et in terra: et quia supponit quod possint 
        <lb ed="#L" n="105"/>simul in diversis esse locis: videtur mihi quod istud  
        <lb ed="#L" n="106"/>argumentum concludit veru: videlicet quod possi- 
        <!--171.xml-->
        <pb ed="#L" n="86-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>bile sit quod angelus sit simul in vtroque ter- 
        <lb ed="#L" n="2"/>mino diametri mundi in uno cingulo tan- 
        <lb ed="#L" n="3"/>gente mundum: si tamen angelus sibi non determi 
        <lb ed="#L" n="4"/>net aliquam figuram loci: nec certam spissitudi 
        <lb ed="#L" n="5"/>nem nec quantitatem. vnde non video quod contradictio 
        <lb ed="#L" n="6"/>nem includat angelum corperi vniri per deum: et cor 
        <lb ed="#L" n="7"/>pus illud sic ordinari secundum imaginationem  
        <lb ed="#L" n="8"/>argumenti: quod angelus foret in vtroque term- 
        <lb ed="#L" n="9"/>non diametri mudi et in centro terre: sed non  
        <lb ed="#L" n="10"/>ubique: quia illud corpus pedale numquam plus oc- 
        <lb ed="#L" n="11"/>cupabit in spat io nisi quantum est spatium pae 
        <lb ed="#L" n="12"/>dale. si quadrangulus aeque distantium lateru 
        <lb ed="#L" n="13"/>et quadratum super eandem basim partrabatur inter- 
        <lb ed="#L" n="14"/>lineas aeque distantes: necessario sunt aequa 
        <lb ed="#L" n="15"/>les: etiam si in infinitum partrahatur quadrangu- 
        <lb ed="#L" n="16"/>lus longior et longior.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5794">
          Ad nonam quando arguitur  
        <lb ed="#L" n="17"/>quod quilibet angelus potest esse ubique. Dico quod verum  
        <lb ed="#L" n="18"/>est quod conclusio non est impossibilis : quia adnihila 
        <lb ed="#L" n="19"/>to toto mundo praeter locum pedale in quo sit  
        <lb ed="#L" n="20"/>angelus: tunc ille esset vbique: sed quia argumentum  
        <lb ed="#L" n="21"/>aliter nititur concludere: ideo aliter videtur di 
        <lb ed="#L" n="22"/>cendum. Unde quando arguitur : cognitio minimi 
        <lb ed="#L" n="23"/>angeli potest esse ubique: igitur et minimus ange- 
        <lb ed="#L" n="24"/>lus. antecedens et consequentia probatur: quia deus potest vl- 
        <lb ed="#L" n="25"/>tra quemlibet creatum perfectiorem creare: et per  
        <lb ed="#L" n="26"/>fectior potest esse semper in maiori loco: ergo potest  
        <lb ed="#L" n="27"/>creare aliquem angelum qui sit vbique. Tunc ultra 
        <lb ed="#L" n="28"/>in isto potest ponere cognitionem minimi an 
        <lb ed="#L" n="29"/>geli: quia quilibet cognitio potest poni in quaocumque  
        <lb ed="#L" n="30"/>intellectu. igitur cognitio minimi angeli potst 
        <lb ed="#L" n="31"/>esse ubique. et vltra. ergo minimus angelus  
        <lb ed="#L" n="32"/>potest esse ubique. Dici potest quod vltima consequentia non  
        <lb ed="#L" n="33"/>valet. quia alia est ratio de cognitione angeli:  
        <lb ed="#L" n="34"/>qui est actus spirieralis: et per consequens potest sine contra 
        <lb ed="#L" n="35"/>dictione poni in quolibet angelo: et sic potest 
        <lb ed="#L" n="36"/>sibi competere esse ubique per accidens. et non sequi  
        <lb ed="#L" n="37"/>tur : cognitio minimi angeli potest esse in loco 
        <lb ed="#L" n="38"/>tanto per acciss: igitur angelus potest esse in loco tam  
        <lb ed="#L" n="39"/>to: quia angelus non potest esse in loco per acci 
        <lb ed="#L" n="40"/>dens.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5849">
          Ad sextum argumentum principale iam 
        <lb ed="#L" n="41"/>dicendum est. Et quia eius materia est de confir 
        <lb ed="#L" n="42"/>matione bonorum et obstinatione malorum:
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5856">
          ideo  
        <lb ed="#L" n="43"/>primo videndum est quae sit causa confirmationis  
        <lb ed="#L" n="44"/>in beatis: et quae causa obstinationis in damnatis.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5863">
        <lb ed="#L" n="45"/>Secundo an beati possunt mereri: et damnati de 
        <lb ed="#L" n="46"/>mereri: stante lege quae nunc est: hoc est dictu 
        <lb ed="#L" n="47"/>an faciant de facto etc.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5872">
          Tertio dicetur ad for 
        <lb ed="#L" n="48"/>mas in isto principali.
        </p>
        <!-- sub articles within the ad sextum principium ?? -->
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e5880">
          Circa primum de 
        <lb ed="#L" n="49"/>causa confirmationis in beatis dicit hibernic 
        <lb ed="#L" n="50"/>supatr ii sententiarum qui iiii arti. iiii.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e5887">
        Ad primum  
        <lb ed="#L" n="51"/>principale dicit quod causa consirmationis eorum 
        <lb ed="#L" n="52"/>est illa certa cognitio quam habent in verbo 
        <lb ed="#L" n="53"/>qua sciunt vel certitudinaliter existimant  
        <!--171.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--86rb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>se non debere facere contra rectam rationem sub pe 
        <lb ed="#L" n="55"/>na damnationis aeterne. Unde quia angelus 
        <lb ed="#L" n="56"/>beatus scit vel existimat immutabiliter  
        <lb ed="#L" n="57"/>ex aliquam reuelatione sibi facta: cui ita adhe- 
        <lb ed="#L" n="58"/>ret firmiter propter auctoritatem reuelantis  
        <lb ed="#L" n="59"/>sicut vni scito: vel firmius. sicut dicit Aristoteles  
        <lb ed="#L" n="60"/>i. Ethicorum capitulo iiii quod quidam credunt quae opinam.  
        <lb ed="#L" n="61"/>tur non minus firmiter quam alii qua sciunt. quia  
        <lb ed="#L" n="62"/>inquam ita credit: ideo non potest peccare. et sic  
        <lb ed="#L" n="63"/>est ita confirmatus De obstinatione nihil dicit  
        <lb ed="#L" n="64"/>expresse quod viderim.
          </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e5925">
            Aliter dicit Ockam sui 
        <lb ed="#L" n="65"/>ii sentia quia xix quae est: vtrum angelus malus  
        <lb ed="#L" n="66"/>semper sit in actu malo: videlicet quod causa confirma 
        <lb ed="#L" n="67"/>tionis beatorum est: quod in beatis semper causa 
        <lb ed="#L" n="68"/>tur aliquis actus videndi et diligendi deum: ita  
        <lb ed="#L" n="69"/>quod beatus non est totaliter a deo causa effectiva 
        <lb ed="#L" n="70"/>vel partialis aliquo modo illorum actuum:  
        <lb ed="#L" n="71"/>neque per voluntatem: neque per intellectum. et  
        <lb ed="#L" n="72"/>quia ille actus dilectionis opponitur formaliter 
        <lb ed="#L" n="73"/>omni actui peccati: ideo actus ille diligondi  
        <lb ed="#L" n="74"/>et actus peccandi non se compatiuntur aliquo 
        <lb ed="#L" n="75"/>modo in eodem: et quandiu actus ille conservatur: to- 
        <lb ed="#L" n="76"/>taliter a deo / sicut ab ipso causatur: tamdiu 
        <lb ed="#L" n="77"/>est angelus confirmatus: ita quod nullo modo  
        <lb ed="#L" n="78"/>de potentia voluntatis creatae est quod possit  
        <lb ed="#L" n="79"/>impedire actum dilectionis per actum contrarium: propsi  
        <lb ed="#L" n="80"/>repugnantiam formalem inter illos actus: nec  
        <lb ed="#L" n="81"/>ex hoc dici debet voluntas cogi: quia voluntas  
        <lb ed="#L" n="82"/>formaliter vult et diligit illo actu: sed non causae 
        <lb ed="#L" n="83"/>tur ab eo. Eodem mo secundum eum assignatur causa ob- 
        <lb ed="#L" n="84"/>stinationis malorum: videlicet quod deus causat sic  
        <lb ed="#L" n="85"/>ut causa totalis quicquid absoluium est in actu  
        <lb ed="#L" n="86"/>volendi vel odiendi deum. Ilse actus nullum  
        <lb ed="#L" n="87"/>actum bonum secum compatitur propter reprugnantiam.  
        <lb ed="#L" n="88"/>formalem inter illos: ideo stante illo acium et con 
        <lb ed="#L" n="89"/>seruato a deo totaliter: non potest voluntas crea  
        <lb ed="#L" n="90"/>ta in oppositum.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e5984">
              Sed contra ista arguit et sol- 
        <lb ed="#L" n="91"/>vit: specialiter contra istud ultimum quo dicitur quod odium  
        <lb ed="#L" n="92"/>dei potest causari a solo deo secundum Aristoteles iii- 
        <lb ed="#L" n="93"/>Ethicorum. Aliqui actus sunt qui statim nominati houent  
        <lb ed="#L" n="94"/>malitiam adnexam et difformitatem: sed nullus ta  
        <lb ed="#L" n="95"/>lis est sic a deo sicut a causa totaliter: huiusmodi vero est  
        <lb ed="#L" n="96"/>odium dei.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6000">
              Secundo ceis actus quem voluntas po 
        <lb ed="#L" n="97"/>test habere sine peccato: potest sibi praecipi a deo: ita  
        <lb ed="#L" n="98"/>potest principere deus voluntati quod odiret deum: et  
        <lb ed="#L" n="99"/>sic voluntas creata potest mereri odiendo deum.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6009">
        <lb ed="#L" n="100"/>Tertio contra hoc quod supponitur angelum beatum  
        <lb ed="#L" n="101"/>non habere libertatem respectu actus creati a 
        <lb ed="#L" n="102"/>deo: quia secundum sectuons angeli boni habent maio  
        <lb ed="#L" n="103"/>rem libertatem post confirmationem quam ante: sed  
        <lb ed="#L" n="104"/>ante confirmationem habuerunt libertatem re- 
        <lb ed="#L" n="105"/>spectu cuiusque actus voluntatis.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6026">
              Item quarto.  
        <lb ed="#L" n="106"/>quia tunc voluntas ad talem actu cogeretur.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6031">
        <!--172.xml-->
        <pb ed="#L" n="86-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>Ad primum respondetur. Furari et adulterari et  
        <lb ed="#L" n="2"/>huiusmodi omnia mala sunt ex circumstantia: quia sunt  
        <lb ed="#L" n="3"/>contra praeceptum dei: tamen bene et meritorie possent  
        <lb ed="#L" n="4"/>fieri a creatura: si caderent sub praecepto di- 
        <lb ed="#L" n="5"/>vino: ita quod homo ad talia esset obligatus: sicus 
        <lb ed="#L" n="6"/>nunc est obligatus ad opposita illorum: sedquia 
        <lb ed="#L" n="7"/>isti termini furtum et adulterium significant ta  
        <lb ed="#L" n="8"/>les actus: connotando quod fiant ab illo qui obligatur  
        <lb ed="#L" n="9"/>ad oppositum: ideo statim quando nominantur: dicum- 
        <lb ed="#L" n="10"/>tut habere malitiam conuolitam. Si autem tales actus  
        <lb ed="#L" n="11"/>caderent sub praecepto: tunc non haberent illam  
        <lb ed="#L" n="12"/>malitiam sive malam circumstantiam: nec foreni 
        <lb ed="#L" n="13"/>mali.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6068">
              Ad secundum potest dici consequenter conce 
        <lb ed="#L" n="14"/>dendo conclusionem: et credo quod est vera. dicit  
        <lb ed="#L" n="15"/>tamen quod causare odium dei in voluntate non est  
        <lb ed="#L" n="16"/>in deo peccatum: quia deus non obligatur ad ali- 
        <lb ed="#L" n="17"/>quid: sed voluntati creatae est peccatum: quia obli  
        <lb ed="#L" n="18"/>gatur ad oppositum. 
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6081">
              Ad tertium respondet quod li 
        <lb ed="#L" n="19"/>bertas capitur quinque modis. Uno modo vt  
        <lb ed="#L" n="20"/>opponitur servituti culpe. Secundo modo vt op- 
        <lb ed="#L" n="21"/>ponitur servituti pene. Tertio modo vt oppo- 
        <lb ed="#L" n="22"/>nitur servituti miserie. Quarto modo vt oppo 
        <lb ed="#L" n="23"/>nitur coactioni. Quinto modo vt opponitur 
        <lb ed="#L" n="24"/>immutabilitati. Loquendo igitur de liber- 
        <lb ed="#L" n="25"/>tate primo modo secundo et tertio: sic non est in  
        <lb ed="#L" n="26"/>angelo malo libertas: quia non est liber respe 
        <lb ed="#L" n="27"/>ctu cuipe: nec respectu pene: nec respectu 
        <lb ed="#L" n="28"/>miserie. quia angelus malus non potest velle  
        <lb ed="#L" n="29"/>non esse in loco cruciativo: quia actus volen- 
        <lb ed="#L" n="30"/>di esse in loco illo necessario inest sibi a deo:  
        <lb ed="#L" n="31"/>et actus oppositi non possunt esse simul: tamen  
        <lb ed="#L" n="32"/>in eis est libertas quae opponitur coactioni et  
        <lb ed="#L" n="33"/>immutabilitati quantum ad actus alios qui non  
        <lb ed="#L" n="34"/>repugnant illi actui quem necessario habent a  
        <lb ed="#L" n="35"/>deo: nec sequitur ad illum actum. Et respectu ta 
        <lb ed="#L" n="36"/>lium possunt indifferenter elicere unum vel 
        <lb ed="#L" n="37"/>alium. Sed in angelis bonis est libertas  
        <lb ed="#L" n="38"/>primo modo secundo tertio et quarto. quia non co- 
        <lb ed="#L" n="39"/>guntur ad aliquid contra inclinationem voluntatis  
        <lb ed="#L" n="40"/>eorum. sed libertas quinto modo non est in angelis  
        <lb ed="#L" n="41"/>bonis: quantum ad actus illos qui totaliter cau 
        <lb ed="#L" n="42"/>santur a deo: quia sic per illos volunt unum opposi 
        <lb ed="#L" n="43"/>torum: quod non possunt velle reliquum: sed quantum ad  
        <lb ed="#L" n="44"/>actus indifferentes qui nec repugnant forma 
        <lb ed="#L" n="45"/>liter illis actibus: nec sequuntur necessario ad  
        <lb ed="#L" n="46"/>eos: hount indifferentiam. et sic isto quinto modo 
        <lb ed="#L" n="47"/>maior est libertas in viatore quam in angelo  
        <lb ed="#L" n="48"/>bono: quia viator habet immutabilitatem et indiffe 
        <lb ed="#L" n="49"/>rentiam respectu oium actuum: sicut et angelus  
        <lb ed="#L" n="50"/>malus habuit ante confirmationem. Quantum vero  
        <lb ed="#L" n="51"/>ad quartam libertatem: maior est in angelo bo 
        <lb ed="#L" n="52"/>no quod in homine viatore: quia licet viator cogi non  
        <lb ed="#L" n="53"/>possit quantum ad actus interiores voluntatis:  
        <!--172.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--86vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>potest tamen cogi quantum ad actus exteriores contra in 
        <lb ed="#L" n="55"/>clinatione suae voluntatis: sed angelus beatus  
        <lb ed="#L" n="56"/>nullo modo cogi potest.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6171">
              Ad quartum cum arguitur: quia  
        <lb ed="#L" n="57"/>tunc voluntas cogeretur. quia respectu nullius  
        <lb ed="#L" n="58"/>actus est libera: nis respectu illius cuius est acti  
        <lb ed="#L" n="59"/>va dicitur quom non cogitur recipiendo illum actum a deo 
        <lb ed="#L" n="60"/>tamen bene necessitatur. Primum patet. quia tunc aliquid  
        <lb ed="#L" n="61"/>cogitur qudm recipit aliquid contra inclinationem suam  
        <lb ed="#L" n="62"/>naturalem: sicut si grave feratur sursum: mo- 
        <lb ed="#L" n="63"/>do voluntas potest illum actum saltem partialiter cau- 
        <lb ed="#L" n="64"/>sare: et sic naturaliter recipere et per consequens non est contra 
        <lb ed="#L" n="65"/>suam inclinationem naturalem illum actum recipere  
        <lb ed="#L" n="66"/>lius actus. Secundum patet: videlicet quod necessitatur: quia  
        <lb ed="#L" n="67"/>non est in sua potestate recipere vel non recipere illu  
        <lb ed="#L" n="68"/>actum a deo.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6200">
              Sed contra ista potest rationabiliter dubita 
        <lb ed="#L" n="69"/>imiliter voluntas non inclinatur naliter in oppositum il 
        <lb ed="#L" n="70"/>riate primo contra hoc quod dicit quod agelus malus non liber  
        <lb ed="#L" n="71"/>libertate quae opponitur culpe: sed necario habet cul 
        <lb ed="#L" n="72"/>pam. Qui arguo sic. omnem actum quem angelus mal 
        <lb ed="#L" n="73"/>habet necessario: habet totaliter a deo: et nullo modo a  
        <lb ed="#L" n="74"/>se sicut a causa partiali: sed culpam habet angelus ma- 
        <lb ed="#L" n="75"/>lus necessario: igitur habet totaliter a deo: ergo deus  
        <lb ed="#L" n="76"/>est totalis causa alicuius culpe. maior est sua: quia  
        <lb ed="#L" n="77"/>si aliquo modo haberet angelus malus a se actum ma- 
        <lb ed="#L" n="78"/>lum sicut a ca partiali: tunc in sua potestate esset non  
        <lb ed="#L" n="79"/>causare partialiter. et sic foret in potestate sua praiva 
        <lb ed="#L" n="80"/>re se totali actu. Minor similiter est sua. sed falsi 
        <lb ed="#L" n="81"/>tas conclusionis patet: quia si ille actus est culpa: quaero  
        <lb ed="#L" n="82"/>cuius est culpa: utrum ipsius dei: quod est nefas di- 
        <lb ed="#L" n="83"/>cere. an demonis: et si est culpa daemonis: de 
        
              <lb ed="#L" n="84"/>mon est aliquo modo causa partialis illius.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6238">
              Confirmatur
              <lb ed="#L" n="85"/>istud argumentum ex processu philosophi iii Ethi  
              <lb ed="#L" n="86"/>ubi probat frequenter quod omnis actus virtuosus
              <lb ed="#L" n="87"/>vel vitiosus est causatus a voluntate. Secundo sic
              <lb ed="#L" n="88"/>operatio beatitudinis consistit in actu secundo: sed a- 
              <lb ed="#L" n="89"/>ctus secundus causatur ab actu primo. actus autem primus
              <lb ed="#L" n="90"/>volitionis est voluntas: ita omnis actus secundus vo
              <lb ed="#L" n="91"/>luntatis est a voluntate sicut a causa.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6256">
              Confirmatur quia
              <lb ed="#L" n="92"/>nulla ratio apperet quare una res causata a deo
            <lb ed="#L" n="93"/>in voluntate dicatur actus voluntatis magiquod alia  
        <lb ed="#L" n="94"/>si non concurrat voluntas magis ad causandum  
        <lb ed="#L" n="95"/>illam rem quam aliam: ergo posset rationabiliter dici quod gratia  
        <lb ed="#L" n="96"/>et virtutes theologicae que infunduntur aie a 
        <lb ed="#L" n="97"/>deo: forent operationes aiae: quod est falsum.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6272">
              Ter 
        <lb ed="#L" n="98"/>tio confirmatur prima ratio: quia si deus causret odium  
        <lb ed="#L" n="99"/>sui in viatore: ille viator in nullo foret cu 
        <lb ed="#L" n="100"/>pabilis de hoc quod haberet actum talem. Similiter si sic  
        <lb ed="#L" n="101"/>angelus posset peccare in primo instanti suae 
        <lb ed="#L" n="102"/>creationis. et similiter quod deus posset creasse ange 
        <lb ed="#L" n="103"/>lum peccatorem et actualiter in peccato. Consequens  
        <lb ed="#L" n="104"/>est falsum. Tum qora nunquam fuisset debitor iu 
        <lb ed="#L" n="105"/>stitiae. contra Anselmum. de casu diabo capitulo xv. Tum  
        <lb ed="#L" n="106"/>quia nunquam a bono cecidisset contra Augustinus
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6294">
        <!--173.xml-->
        <pb ed="#L" n="87-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/> 
        <lb ed="#L" n="1"/>Sed contra primam opinionem potest argui. quia si  
        <lb ed="#L" n="2"/>illa foret causa confirmationis bonorum: videlicet quod  
        <lb ed="#L" n="3"/>ex istimant firmissime quod non deberent pecca 
        <lb ed="#L" n="4"/>re sub pena damnationis etne: sequeretur quod vic 
        <lb ed="#L" n="5"/>tor posset facere se impeccabilem. nam possibile 
        <lb ed="#L" n="6"/>est quod aliquis ita firmitur hoc credat: sicut credit  
        <lb ed="#L" n="7"/>quod omne totum est maius sua parte: igitur talis non  
        <lb ed="#L" n="8"/>posset peccare stante tali adhesioe: immo quano- 
        <lb ed="#L" n="9"/>cumque homo haberet tale iudicium: si fecero hoc damna 
        <lb ed="#L" n="10"/>bor: non posset peccare.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6325">
              Praeterea. sequitur quod per 
        <lb ed="#L" n="11"/>fecta btitudo dependeret ex cognitone crea- 
        <lb ed="#L" n="12"/>turae miserrime. consequens est falsum: et contra Augustinum  
        <lb ed="#L" n="13"/>volentem quod beatitudo ex sola dei cognitione de 
        <lb ed="#L" n="14"/>pendet. conseqentia patet: quia angelus non potest scire se esse  
        <lb ed="#L" n="15"/>beatum nisi sciret se esse confirmatum: nec sciret  
        <lb ed="#L" n="16"/>hoc nisi staret illud iudicium in mente sua: sed  
        <lb ed="#L" n="17"/>peccavero damnabor. igitur de esse beatitudi 
        <lb ed="#L" n="18"/>nis esset cogitare de miseria.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6345">
              Praeterea sta 
        <lb ed="#L" n="19"/>tuat deus quod nulla creatura damnabitur aeter  
        <lb ed="#L" n="20"/>nalitur: hoc potest. quia libere potest ouoadinare et sta 
        <lb ed="#L" n="21"/>tuere quod quaecumque creatura peccaret: puni 
        <lb ed="#L" n="22"/>retur temporaliter solum: quo posito: quaero vtrum angelus 
        <lb ed="#L" n="23"/>beatus possit peccare an non: si sic: tunc non et  
        <lb ed="#L" n="24"/>set impeccabilis. si non: et non impeditur nisi per ta 
        <lb ed="#L" n="25"/>le iudicium quod est erroneum intali casu: igitur per 
        <lb ed="#L" n="26"/>iudicium erroneum foret confirmatus.
            </p>
              <p xml:id="rh-l2q4-d1e6366">
              Praeterea  
        <lb ed="#L" n="27"/>capio istod iudicium scilicet angeli: si fecero contra iu- 
        <lb ed="#L" n="28"/>dicium rationis: damnabor aeternaliter. quaero vtrum  
        <lb ed="#L" n="29"/>iudicat quod ista conditionalis est necessaria an 
        <lb ed="#L" n="30"/>contingens: Si iudicat quod est necessaria: de  
        <lb ed="#L" n="31"/>cipitur et errat: quia deus posset facere quod antecedens  
        <lb ed="#L" n="32"/>foret verum sine consequente. igitur iudicat contra iu 
        <lb ed="#L" n="33"/>dicium recte rationis diuine saltem: igitur non est bea  
        <lb ed="#L" n="34"/>tus. Si dicatur quod iudicat hanc conditionalem esse  
        <lb ed="#L" n="35"/>contingentem: igitur credit quod ita posset esse sicut  
        <lb ed="#L" n="36"/>per antecedens denotatur: absque hoc quod ita sit sicut per 
        <lb ed="#L" n="37"/>consequens denotatur: ergo non credit hoc firmissime 
        <lb ed="#L" n="38"/>ergo potest velle antecedens sine timore consequentis
              </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6395">
        <lb ed="#L" n="39"/>Praeterea. si ideo non potest velle contra rectum iu  
        <lb ed="#L" n="40"/>dicium rationis: quia non potest velle miseriam: et ista  
        <lb ed="#L" n="41"/>sola sit causa quare non potest velle male: et non di 
        <lb ed="#L" n="42"/>lectio qua diligit deum: igitur magis confirma 
        <lb ed="#L" n="43"/>tur per hoc quod odit penam / quam per aliquid aliud. ergo  
        <lb ed="#L" n="44"/>odium poene est causa quare angelus beatus perseveran- 
        <lb ed="#L" n="45"/>ter diligit deum. ergo magis diligit deum timore  
        <lb ed="#L" n="46"/>pene quod amore sui: quod est inconveniens.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6415">
              Ista  
        <lb ed="#L" n="47"/>sententia pro nunc quae est scti Thome in ista quaestione 
        <lb ed="#L" n="48"/>magis mihi placet: quae sententia omnino accipitur ex 
        <lb ed="#L" n="49"/>dictis philosophi vii Ethiorum capitulo iii quae veitr consistere  
        <lb ed="#L" n="50"/>in hoc: quod omne peccatum ex errore vel concupiscen 
        <lb ed="#L" n="51"/>tia vel negligentia est praecedente. Et concor 
        <lb ed="#L" n="52"/>dat cum Goetio praemo de consolatione prosa v 
        <lb ed="#L" n="53"/>ubi prahilosophia loquens Ioctio dicit sic.  
        <!--173.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--87vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>Atqui tibi talia contuleramus: quae nisi abie- 
        <lb ed="#L" n="55"/>cisses: invicta te firmitate tuerentur. quia igitur  
        <lb ed="#L" n="56"/>in beatis est notitia in vli et particulari: et iu 
        <lb ed="#L" n="57"/>dicium quod nullo modo est peccandum: nec ab illo  
        <lb ed="#L" n="58"/>iudicio neque per errorem neque per negligentiam con 
        <lb ed="#L" n="59"/>siderandi possunt auerti: et istud iudicium in eis a  
        <lb ed="#L" n="60"/>deo conservatur: ideo actum malum non possunt esi  
        <lb ed="#L" n="61"/>cere: quia hoc necessario foret per iudicium contrarium 
        <lb ed="#L" n="62"/>quod nullo modo habere possunt.
            </p>
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6458">
              Aliter potest 
        <lb ed="#L" n="63"/>dici: et istud potest servire pro confirmatione et  
        <lb ed="#L" n="64"/>obstinatione similiter: videlicet quod indifferentia  
        <lb ed="#L" n="65"/>voluntatis vel libertas non est infinitae virtu- 
        <lb ed="#L" n="66"/>tis: sed tantum finitae: et lideo sicut potest ab aliquo habet 
        <lb ed="#L" n="67"/>tu inclinari et facilitari: ita potest ab aliqua ha 
        <lb ed="#L" n="68"/>bitu creabili a deo necessitari ad unum. Iste  
        <lb ed="#L" n="69"/>autem habitus in beatis est gratra confirmata: quae vi 
        <lb ed="#L" n="70"/>dens deum / necessitatur ad causandum dilectio 
        <lb ed="#L" n="71"/>nem erga deum. et potest esse quod necessitatur per  
        <lb ed="#L" n="72"/>obiectum et habitu: per lumen glie ad certum iu 
        <lb ed="#L" n="73"/>dicium: ita quod istis tribus concurrentibus visione  
        <lb ed="#L" n="74"/>clara dei: lumine glie: et habitu gre: necessi 
        <lb ed="#L" n="75"/>tatur modo naturae voluntas ad actum sibi conve 
        <lb ed="#L" n="76"/>nientissimum. Ccontrario in malis pro poena in- 
        <lb ed="#L" n="77"/>Nigitur habitus odiendi et tenebra erroris cum  
        <lb ed="#L" n="78"/>parverso iudicio: et hunc deus in malis conservat  
        <lb ed="#L" n="79"/>ta quod non est in eorum potestate istam destruere. vnde  
        <lb ed="#L" n="80"/>relinquitur ut bene opari non possint. Unde ha 
        <lb ed="#L" n="81"/>bitus talis in malis est causa obstinationis ma 
        <lb ed="#L" n="82"/>lorum. Et hoc est quod dicit magister libro ii dicione viic 
        <lb ed="#L" n="83"/>itulo iii quod mali hount liberum arbitrium: sed depres- 
        <lb ed="#L" n="84"/>sum atquam corruptum: quod surgere ad bonum non  
        <lb ed="#L" n="85"/>valeant. Ista autem depssio vel corruptio libe 
        <lb ed="#L" n="86"/>ri arbitru non potest facilius intelligi quam per habi 
        <lb ed="#L" n="87"/>tum creatum in eis a deo: quao sistitur indifferentia vo 
        <lb ed="#L" n="88"/>luntatis: et determinatur eius libertas ad unum  
        <lb ed="#L" n="89"/>secundum iudicium parversum et istum malum habitum ha 
        <lb ed="#L" n="90"/>bere meruerunt quando peccauerunt et ideo tam actus  
        <lb ed="#L" n="91"/>quam habitus omnes consequentes pene sunt et actus deor  
        <lb ed="#L" n="92"/>dinati sibi: licet forte per eos non demereantur  
        <lb ed="#L" n="93"/>nouam penam.
            </p>
            <!-- second sub article within response to principal argument -->
            <p xml:id="rh-l2q4-d1e6530">
              Secundus punctus istius articuli est:  
        <lb ed="#L" n="94"/>an angeli beati custodes hominim mereantur: et 
        <lb ed="#L" n="95"/>an demones exercitatores demereantur. In 
        <lb ed="#L" n="96"/>isto puncto mihi apparet dicendum quod neutra 
        <lb ed="#L" n="97"/>pas potest rationabiliter. probari vel improbari. Con 
        <lb ed="#L" n="98"/>stat enim bonos angelos multos actus elice- 
        <lb ed="#L" n="99"/>re circa nos libere: secundum omnes circumstantias vir 
        <lb ed="#L" n="100"/>tuose: et certum est quod sunt in gratia. ergo videtur quod  
        <lb ed="#L" n="101"/>mereaitur. consequentia patet: quia non sunt plurarequisita 
        <lb ed="#L" n="102"/>in nobis ad meritum. Similiter ex alia parte de ma 
        <lb ed="#L" n="103"/>lis probabile est quod multos actus libere exer- 
        <lb ed="#L" n="104"/>cent et vitiose: secundum omnes vel plures circumstan- 
        <lb ed="#L" n="105"/>tias: igitur videtur quod demereantur. Antecedes et consequentia  
        <lb ed="#L" n="106"/>patet. na apgelus apparens homini potest velocius vel 
        <!--174.xml-->
        <pb ed="#L" n="87-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>tardius moueri si vellet: ita quod hoc reliquitur 
        <lb ed="#L" n="2"/>suae libertati: sicut de faphaele patet Tobiet  
        <lb ed="#L" n="3"/>xii ergo intensius vel remissius potest velle aliquid ergo  
        <lb ed="#L" n="4"/>libere. Similiter de malis verisile est quod paucio- 
        <lb ed="#L" n="5"/>ra mala possent libere facere: et eligere pe- 
        <lb ed="#L" n="6"/>ius facere. Unde posset videri probabiliter quod bo 
        <lb ed="#L" n="7"/>ni merentur: et mali demerentur.
            </p>
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e6583">
              hic aut mul 
        <lb ed="#L" n="8"/>tis videtur quod in cognitione beatifica non proficiut 
        <lb ed="#L" n="9"/>nec in dilectone: sed in cognitione eorum quia cogni 
        <lb ed="#L" n="10"/>tio sive notitia non partinet ad britudinem. sic  
        <lb ed="#L" n="11"/>ut etiam magr diem libro ii sententiarum. Sed contra hoc ar 
        <lb ed="#L" n="12"/>guo sic quando ita bonum ex genere et ex omnibus circum 
        <lb ed="#L" n="13"/>stantiis facere potest angelus beatus sicut homo via 
        <lb ed="#L" n="14"/>tor: sed homo viator per suum actum potest mereri au 
        <lb ed="#L" n="15"/>gmentum praemi essentialis: ergo et agelus bonus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e6603">
            Ad 
        <lb ed="#L" n="16"/>talia potest faciliter responderi secundum viam illam quae in prima 
        <lb ed="#L" n="17"/>conclusione dixi: quod meritum stricte acceptum  
        <lb ed="#L" n="18"/>dicit actum libere elicitum: conformen praecepto  
        <lb ed="#L" n="19"/>vel legi promittenti pro tali actu mercedem ipsi  
        <lb ed="#L" n="20"/>agenti. Et non includit contradictionem quin deus  
        <lb ed="#L" n="21"/>potest homini principere quicumque modo principit: abla- 
        <lb ed="#L" n="22"/>ta tamen promissione mercedis: et stante promis 
        <lb ed="#L" n="23"/>sione de pena transgressoribus insigenda. et ideo  
        <lb ed="#L" n="24"/>nulla talis consequentia est formalis: angelus aeque bo 
        <lb ed="#L" n="25"/>num actum facit in gratia sicut viator: ergo aequele bo 
        <lb ed="#L" n="26"/>num meretur: quia non placet deo quod actus bonus  
        <lb ed="#L" n="27"/>eorum tamen praemetur: sicut actus fruendi deo secunum omnes  
        <lb ed="#L" n="28"/>circumstantias virtutis est actus elicitus: vt pro- 
        <lb ed="#L" n="29"/>babile est: quo homo diligit deum propter se sup  
        <lb ed="#L" n="30"/>omnia: licet a deo necessario conseruetur: et tamen il 
        <lb ed="#L" n="31"/>le actus non habet aliud praemium. Unde potest dici quod  
        <lb ed="#L" n="32"/>deus vult angelos bonos facere quicumque faci 
        <lb ed="#L" n="33"/>unt: sine spe ulterioris meriti. Et ideo licet  
        <lb ed="#L" n="34"/>virtuose faciant et laudabiliter: non tamen merito- 
        <lb ed="#L" n="35"/>rie pro praemio nouo: eo quod secundum iustitiam dei sunt  
        <lb ed="#L" n="36"/>sufficiaeter praemiati. De malis vero potest dici quod  
        <lb ed="#L" n="37"/>sunt quasi extra familiam dei eiecti: et abseius- 
        <lb ed="#L" n="38"/>praecepto absoluti. et ideo licet faciant opera- 
        <lb ed="#L" n="39"/>tiones de genere malorum: quae operationes fo 
        <lb ed="#L" n="40"/>rent demeritorie si a viatoribus fierent: ineis  
        <lb ed="#L" n="41"/>tamen non sunt demeritorie: quia non habent  
        <lb ed="#L" n="42"/>praeceptum vt caveant. Unde sicut canis si ho 
        <lb ed="#L" n="43"/>minem sanctum mordeat: facit actum qui si ab 
        <lb ed="#L" n="44"/>homine fieret / esset peccatum et tamen non est pec 
        <lb ed="#L" n="45"/>catum sic demones voluntatem habent deprel 
        <lb ed="#L" n="46"/>sam et habituatam in malo: nec habent praece 
        <lb ed="#L" n="47"/>ptum vt caveant: sed sunt quasi extra curams et  
        <lb ed="#L" n="48"/>custodiam atquam conicatione divinam separati et  
        <lb ed="#L" n="49"/>depositi. et ideo pro malis quoe faciunt: nouam  
        <lb ed="#L" n="50"/>penam non curat deus eis insligere.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e6681">
            Et di 
        <lb ed="#L" n="51"/>cit hic hibernicus quod peccant: sed non de 
        <lb ed="#L" n="52"/>merentur proprie aliquam penam aeternam: quia non  
        <lb ed="#L" n="53"/>sunt viatores: et ideo actus illorum non sunt  
        <!--174.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--87vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>demeritorii: sed damnatorii. sicut dicit Scon  
        <lb ed="#L" n="55"/>tus: qui tenet in hoc libro ii di vii qui vlti. quod  
        <lb ed="#L" n="56"/>demerentur penam temporalem: et sic peccant venta  
        <lb ed="#L" n="57"/>liter: sed non mortaliter. Addit etiam quod non  
        <lb ed="#L" n="58"/>peccant mortaliter sicut viatores: quia non habent  
        <lb ed="#L" n="59"/>conceptum eis factum de cavendo. Nec sciunt vo- 
        <lb ed="#L" n="60"/>luntatem dei bnplaciti: quia tunc non fieret ab 
        <lb ed="#L" n="61"/>eis. Nec voluntatem dei sciunt esse ad contrarium 
        <lb ed="#L" n="62"/>sed voluntatem consulentem forte credunt esse ad  
        <lb ed="#L" n="63"/>contrarium. Post iudicium autem nullo modo peccabunt  
        <lb ed="#L" n="64"/>quia nullam libertatem voluntatis ipsi habebunt
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e6719">
        <lb ed="#L" n="65"/>Alius modus dicendi est cuiusdam modetr  
        <lb ed="#L" n="66"/>ni qui distinguit de isto termino peccatum:  
        <lb ed="#L" n="67"/>et dicit quod potest tripliciter accipi. Uno modo 
        <lb ed="#L" n="68"/>pro actu interiori vel exteriori. Alio modo  
        <lb ed="#L" n="69"/>pro deformitate vel iniustitia. Tertio modo 
        <lb ed="#L" n="70"/>pro reatu quo homo postea obligatur ad  
        <lb ed="#L" n="71"/>penam. Ista distinctio patet: quia peccatum primo mo 
        <lb ed="#L" n="72"/>do statim deletur: quia actus transit. Secundo  
        <lb ed="#L" n="73"/>modo peccatum manet donec gratia infundatur per 
        <lb ed="#L" n="74"/>contritionem. Tertio modo peccatum etiam post confes 
        <lb ed="#L" n="75"/>sionem et contritionem in casu manet: quia adhuc  
        <lb ed="#L" n="76"/>obligatur ad poenam aliquam faciendam hic vel in  
        <lb ed="#L" n="77"/>purgatorio. Secundo ergo modo et tertio non est  
        <lb ed="#L" n="78"/>dubium quin demones sint continue in peccato 
        <lb ed="#L" n="79"/>et peccet sic. sed primo modo an videlicet peccet  
        <lb ed="#L" n="80"/>habendo nouos actus peccati: posset esse du- 
        <lb ed="#L" n="81"/>bium: et sic est ad propositum. Et ita tenet quod sic  
        <lb ed="#L" n="82"/>quia de nouo volunt male: sicut istum damnari:  
        <lb ed="#L" n="83"/>istum peccare: et huiusmoni. Unde secundum eum faciunt con- 
        <lb ed="#L" n="84"/>tra praeceptum charitatis de dilectione dei  
        <lb ed="#L" n="85"/>et proximi. Nec ista consequentia valet: necessario et  
        <lb ed="#L" n="86"/>non libere male volunt: ergo non peccant:u 
        <lb ed="#L" n="87"/>ipi sunt sibi ipsis causa illius necessitatis: sicut  
        <lb ed="#L" n="88"/>ebrius. vt patet iii. Ethicorum. Impotentia enim  
        <lb ed="#L" n="89"/>descendens ex culpa num quam excusat: sicut patet per  
        <lb ed="#L" n="90"/>Anselmus i. cur deus homo c. xiii. Et ideo dicit  
        <lb ed="#L" n="91"/>istae quod demones peccant mortaliter de nouo.  
        <lb ed="#L" n="92"/>Dicit tamen quod innovatio malarum volunta- 
        <lb ed="#L" n="93"/>tum tantum durabit vsque ad diem iudicui: in quo 
        <lb ed="#L" n="94"/>tempore intermedio intromittunt se de hominibus  
        <lb ed="#L" n="95"/>tetandis et exercitandis. Sed post die iudi 
        <lb ed="#L" n="96"/>cii non: quia non habebunt obiecta aliqua cir- 
        <lb ed="#L" n="97"/>ca qua possint innovare sua opera mala et tem 
        <lb ed="#L" n="98"/>tationes et huiumoni. Et consequeter conceditur quod  
        <lb ed="#L" n="99"/>eorum poena intenditur usque in diem iudicii. Est  
        <lb ed="#L" n="100"/>tamen in eis duplex poena. Una quae est pe 
        <lb ed="#L" n="101"/>na sensus. Alia quae est pena damni. Pena sen- 
        <lb ed="#L" n="102"/>sus est quid accidentale respectu pene damnic.  
        <lb ed="#L" n="103"/>quia directe opponitur gaudio essentiali bea 
        <lb ed="#L" n="104"/>torum: qua est visio dei prima intenditur: non se- 
        <lb ed="#L" n="105"/>cunda. hoc probatur dupliter. primo modo quandom.  
        <lb ed="#L" n="106"/>sum magistrum: in angelis bonis est augmen 
        <!--175.xml-->
        <pb ed="#L" n="88-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>tatio et profectus in gaudio accidentali: igitur 
        <lb ed="#L" n="2"/>in istis erit augmentatio in poena accidenta  
        <lb ed="#L" n="3"/>li. Secundo quia post iudicium maior erit pena 
        <lb ed="#L" n="4"/>damnatorum et demonum: unde dies illa erit eis  
        <lb ed="#L" n="5"/>horrenda. Et haec est causa quare tentant homines  
        <lb ed="#L" n="6"/>ut peccent: et tamen magis puniutur quando homines  
        <lb ed="#L" n="7"/>noui damnantur: sed praeeligunt sustinere mino  
        <lb ed="#L" n="8"/>rem penam: vt differant maiorem: impediendo nu 
        <lb ed="#L" n="9"/>merum electorum et diemiudicii. ergo pena dan 
        <lb ed="#L" n="10"/>natorum intendetur usque ad diemiudici.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e6841">
            Sed  
        <lb ed="#L" n="11"/>contra primum modum dicendi occurrit sic. si di 
        <lb ed="#L" n="12"/>eatur quod peccant venialiter: contra. aut pec- 
        <lb ed="#L" n="13"/>cant contra praeceptum: vel non. si non: non peccant sim 
        <lb ed="#L" n="14"/>pliciter. si sic: non videtur ratio quare debeat eis  
        <lb ed="#L" n="15"/>principi sub minori pena quam viatori. Unde quod  
        <lb ed="#L" n="16"/>aeque male velit diabolus cum homine viatore:  
        <lb ed="#L" n="17"/>et istae viator debet puniri poena aeterna: et alius  
        <lb ed="#L" n="18"/>temporali: non videt rationabile.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e6861">
            Praeterea ipse di 
        <lb ed="#L" n="19"/>cit quod ipsi non sciunt voluntatem dei prinecipien- 
        <lb ed="#L" n="20"/>tem eis esse ad contrarium: sed tantum consulentem  
        <lb ed="#L" n="21"/>Contra. igitur nullo modo peccant: quia facere  
        <lb ed="#L" n="22"/>contra voluntatem consulentem non est peccatum  
        <lb ed="#L" n="23"/>veniale nec mortale: alias quilibet peccaret ve 
        <lb ed="#L" n="24"/>nialiter / qui non faceret omnia consilia: quod nemo 
        <lb ed="#L" n="25"/>dicit. Non igitur videtur illa opinio posse stare.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e6880">
        <lb ed="#L" n="26"/>Secundus modus dicendi apparet multum pro  
        <lb ed="#L" n="27"/>babilis: hoc excepto quod non sufficienter cau 
        <lb ed="#L" n="28"/>sam assignat quare post diem iudicii non de 
        <lb ed="#L" n="29"/>merebuntur damnati. Dicit enim quod ideo non po 
        <lb ed="#L" n="30"/>sunt habere nouas volitiones malas: quia non  
        <lb ed="#L" n="31"/>habebunt obiecta circa qua possunt innovare  
        <lb ed="#L" n="32"/>sua mala opera.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e6898">
            Contra. omne opus malum est  
        <lb ed="#L" n="33"/>est opus voluntatis: sed obiecta habebunt cir 
        <lb ed="#L" n="34"/>ca quae poterunt male velle de nouo et ha 
        <lb ed="#L" n="35"/>bere malas volitiones: quia non videtur verisimi 
        <lb ed="#L" n="36"/>le quod numquam malas volitiones habebunt post 
        <lb ed="#L" n="37"/>dre iudicii. ergo non est ratio quare tunc non po- 
        <lb ed="#L" n="38"/>terunt de nouo peccare.
          </p>
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e6914">
            Praeterea. peius est  
        <lb ed="#L" n="39"/>male velle per annum quam per die: igitur saltem con- 
        <lb ed="#L" n="40"/>tinue ex circumstantra temporis augebitur mali 
        <lb ed="#L" n="41"/>tia damnatorum. De his omnibus diicerni non potest 
        <lb ed="#L" n="42"/>ab homine quid sit verius sentiendum.
          </p>
          <!-- third sub article -->
          <p xml:id="rh-l2q4-d1e6927">
            Tertius  
        <lb ed="#L" n="43"/>punctus est dicere ad rationes in principa 
        <lb ed="#L" n="44"/>li.
          </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e6934">
            Ad primum igitur quando dicitur contra confirma- 
        <lb ed="#L" n="45"/>tionem et obstinationem: qua tam in bonis quam  
        <lb ed="#L" n="46"/>in malis manent naturalia integra: ergo in de 
        <lb ed="#L" n="47"/>monibus etc. Potest dici de bonis quod non ma 
        <lb ed="#L" n="48"/>net in eis libertas respectu omnim: et ideo pec 
        <lb ed="#L" n="49"/>care non potest respectu vero quorundam bonorum  
        <lb ed="#L" n="50"/>manet in eis libertas indifferenter. et ideo  
        <lb ed="#L" n="51"/>mereri possunt saltem praemium accidentale. De ma 
        <lb ed="#L" n="52"/>lis vero quod in eis sunt naturalia integra: sed  
        <lb ed="#L" n="53"/>male habituata. vnde sunt splendidissima secundum  
        <!--175.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--88rb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>Dionvsium: quantum attinet ad naturam: sed ma 
        <lb ed="#L" n="55"/>nent per habitus depressa vitiosos quantum ad cui 
        <lb ed="#L" n="56"/>pam. Et quando arguitur quod deus tunc foret per se et 
        <lb ed="#L" n="57"/>directe causa illius indurationis per immissionem 
        <lb ed="#L" n="58"/>habitus. Concedo. sed non est prima causa in omni 
        <lb ed="#L" n="59"/>genere causae istius habitus: sed creatura pec- 
        <lb ed="#L" n="60"/>cans est aliquo modo causa prior. Ideo enim deus  
        <lb ed="#L" n="61"/>hunc habitu immediate creat in angelo pecca- 
        <lb ed="#L" n="62"/>te: quia sic puniri meruit. et sic intelligit Augustinus  
        <lb ed="#L" n="63"/>quod deus non est causa prima quare creatura e deterior  
        <lb ed="#L" n="64"/>verum est: sed creatura demeruit: vt deo agente  
        <lb ed="#L" n="65"/>fiat deterior.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e6988">
          Ad secundum quando arguitur quod nec 
        <lb ed="#L" n="66"/>boni sunt confirmati nec mali obstinati: quod  
        <lb ed="#L" n="67"/>hi merentur: et illi demeretur. Dicendum est quod conequentia 
        <lb ed="#L" n="68"/>non valet: possunt enim omnino boni non obstante confir 
        <lb ed="#L" n="69"/>matione / mexeri praemium accidentale: et mali pe 
        <lb ed="#L" n="70"/>nam accidentalem: sicut superius dictum est.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e7001">
          Ad  
        <lb ed="#L" n="71"/>tertium quando dicitur de malis an sciant se errare in 
        <lb ed="#L" n="72"/>hoc quod alliciunt homines ad peccandum et nocere  
        <lb ed="#L" n="73"/>sibi consis: an non: dicitur sicut superius tactum est:  
        <lb ed="#L" n="74"/>quod seiunt quod ex casu et damnatione hominum  
        <lb ed="#L" n="75"/>augetur eorum miseria: minus tamen augetur quam auge- 
        <lb ed="#L" n="76"/>bit post iudicium. et ideo ad differendum poenam  
        <lb ed="#L" n="77"/>illam maiorem ad tempus peligunt sustinere mino- 
        <lb ed="#L" n="78"/>rem.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e7021">
          Aliter potest dici quod ita et iuvidia stiviulan- 
        <lb ed="#L" n="79"/>te habent erronea iudicia: et non obstante quod  
        <lb ed="#L" n="80"/>noceant sibi ipsis: peligunt tamen sibi ipsis noce 
        <lb ed="#L" n="81"/>re et aliis: quam non nocere aliis. Et quando accipitur.  
        <lb ed="#L" n="82"/>quod nihil possunt velle unde eorum miseria in- 
        <lb ed="#L" n="83"/>tendatur: dicendum est quod sic: non ian ideo hoc  
        <lb ed="#L" n="84"/>volunt praecisevt eorum miseria intendatur. Et si  
        <lb ed="#L" n="85"/>alleget dictum Anselmum de casu diabro capitulo xxiii- 
        <lb ed="#L" n="86"/>ubi probat quod agelus malus non potuit habere  
        <lb ed="#L" n="87"/>praescientiam sui casus: quia tunc nullo modo po- 
        <lb ed="#L" n="88"/>tuisset voluisse aliquid vnde miser fuisset. Dico 
        <lb ed="#L" n="89"/>quod dictum Ansel. est istud. si enim sciuisset: pos- 
        <lb ed="#L" n="90"/>set volens et habens certitudinem sponte vel 
        <lb ed="#L" n="91"/>le vnde miser esset. Uult dicere quod angeus in  
        <lb ed="#L" n="92"/>statu innocentiae aute lapsum: quae statum  
        <lb ed="#L" n="93"/>vocat beatitudinem: non potuit velle vnde mi- 
        <lb ed="#L" n="94"/>ser esset. Ex hoc tamen non sequitur quin angelus  
        <lb ed="#L" n="95"/>damnatus posset aliquid velle unde magis  
        <lb ed="#L" n="96"/>miser sit: licet hoc principaliter non intendat
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e7063">
        <lb ed="#L" n="97"/>Ad quartum quando dicitur quod angeli beati possunt pecca 
        <lb ed="#L" n="98"/>re: quia operantur bonum libere et virtuose circa  
        <lb ed="#L" n="99"/>hominem quem custodiunt nunc: igitur si libers  
        <lb ed="#L" n="100"/>hoc faciunt: possunt illud omittere. Et confirma 
        <lb ed="#L" n="101"/>tur per Aristoteles iii. Ethi. etc. Potest dici quod angeli 
        <lb ed="#L" n="102"/>boni ministrando circa homines nullum actum  
        <lb ed="#L" n="103"/>ad quem tenentur faciunt mere libere libertate  
        <lb ed="#L" n="104"/>idisterentiae: quia tunc possent illum actum omit- 
        <lb ed="#L" n="105"/>tere et sic peccare: faciunt tamen quaedam ad quo nan 
        <lb ed="#L" n="106"/>tenentur: nisi ex consilio vel eorum boua volun- 
        <!--176.xml-->
        <pb ed="#L" n="88-v"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
        <lb ed="#L" n="1"/>tate: et si talia omitterent: non peccarent.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e7096">
          Ad 
        <lb ed="#L" n="2"/>quintum quando dicitur quod demones peccant et demeren 
        <lb ed="#L" n="3"/>tur: quia alias aliquid foret deordinatum in regno 
        <lb ed="#L" n="4"/>del: nisi plus punirentur. Concedatur totum: sicu- 
        <lb ed="#L" n="5"/>in secundo puencto istius articuli dictum est.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e7107">
          Ad sex  
        <lb ed="#L" n="6"/>tum quando arguitur quod diabolus potest fieri iustus:  
        <lb ed="#L" n="7"/>ora potest dictare quod bonum esset sibi habere iu 
        <lb ed="#L" n="8"/>stitiam: et potest se conformare illi dictamini: igitur  
        <lb ed="#L" n="9"/>etc Et confirmatur per Anselmus de concordia capit. xiii 
        <lb ed="#L" n="10"/>Nullus potest velle rectitudinem: nisi eam habe- 
        <lb ed="#L" n="11"/>at. Dici potest quod diabolus est sic obstinatus:  
        <lb ed="#L" n="12"/>ut dictum est superius: et deus non vult sibi  
        <lb ed="#L" n="13"/>coagere ad aliquem actum rectum vel bonum: igi 
        <lb ed="#L" n="14"/>tur in nullum actum bonum potest. Et ideo dato quod  
        <lb ed="#L" n="15"/>dictaret de facto quam bonum foret sibi habere  
        <lb ed="#L" n="16"/>iustitiam: non ideo potest se illi dictamini iuste  
        <lb ed="#L" n="17"/>secundum bonas circumstantias conformare benden tamen for 
        <lb ed="#L" n="18"/>tespotest velle se esse iustum ut careret pena: 
        <lb ed="#L" n="19"/>icet non potest velle iustitiam iustae: quia habet liberum ar 
        <lb ed="#L" n="20"/>bitrium ita depressum per habitum obdurantem:  
        <lb ed="#L" n="21"/>tetiam per subtractionem divinae cooperationis  
        <lb ed="#L" n="22"/>ad bonum: quam nihil bonum potest velle. vt ait ma 
        <lb ed="#L" n="23"/>gister sente. lib. ii.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e7150">
          Ad septimum principa- 
        <lb ed="#L" n="24"/>le quando dicitur quod si angelus confirmatus foret de 
        <lb ed="#L" n="25"/>putatus ad custodiendum hominem viatorem: se 
        <lb ed="#L" n="26"/>queretur quod oporteret omnem hominem habere disere  
        <lb ed="#L" n="27"/>tionem spirituum . concedo conclusionem: quia opitet quod  
        <lb ed="#L" n="28"/>omnis homo habeat discretionem quando bonus ango 
        <lb ed="#L" n="29"/>lus incitat: et quando malus. possibile est tamen quod  
        <lb ed="#L" n="30"/>homo habeat actum discretionis spirituum: licet non  
        <lb ed="#L" n="31"/>habeat habitum sive donum. vnde actum illum 
        <lb ed="#L" n="32"/>debet a deo petere quando imminet necessitas et ratio 
        <lb ed="#L" n="33"/>dubitandi.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e7174">
          Ad octavum quando arguitur quod si sic  
        <lb ed="#L" n="34"/>posset vnire sibi corpus: et in eo aexercere ope 
        <lb ed="#L" n="35"/>rationes vitales: et tunc posset angelus com 
        <lb ed="#L" n="36"/>edere et nutrire: et generare: et videre et hu- 
        <lb ed="#L" n="37"/>iusmodi. Ad istud est dicendum secundum doctores  
        <lb ed="#L" n="38"/>communiter quod opera vitae sunt duplicia: quaedam enim  
        <lb ed="#L" n="39"/>conveniunt cum operationibus inatatorum: et  
        <lb ed="#L" n="40"/>quod consistunt in motu locali vel collisione cor- 
        <lb ed="#L" n="41"/>porum adinuicem: sicut ambulare et loqui. Quae 
        <lb ed="#L" n="42"/>dam sunt opera vitae quae cum operationibus inaima 
        <lb ed="#L" n="43"/>torum non conveniunt: sicut videre / sentire / et hu 
        <lb ed="#L" n="44"/>iusmodi. Dicunt igitur quod opera vite de primo  
        <lb ed="#L" n="45"/>genere angeli videntur exercere: sed non exer- 
        <lb ed="#L" n="46"/>cent in rei veritate: nisi quantum ad motum localem  
        <lb ed="#L" n="47"/>unde causant sonos: et videntur loqui et an  
        <lb ed="#L" n="48"/>bulare: et tumen proprie nec ambulant nec loquum  
        <lb ed="#L" n="49"/>tur: quia isti actus connotant se fieri a prin- 
        <lb ed="#L" n="50"/>cipio vitali. unde breviter nihil faciunt: nisi  
        <lb ed="#L" n="51"/>quod mouent corpora localiter. operationes vero  
        <lb ed="#L" n="52"/>de secundo genere: quae videlicet in nullo concor 
        <lb ed="#L" n="53"/>dant cum motu locali: nullo modo aexercent.  
        <!--176.xml-->
        <cb ed="#L" n="b"/><!--88vb-->
        <lb ed="#L" n="54"/>unde nullo modo sentiunt: nec vident: nec  
        <lb ed="#L" n="55"/>generant.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e7230">
          Et si arguatur contra ad proban- 
        <lb ed="#L" n="56"/>dum quod generant: quia sunt quidam demones  
        <lb ed="#L" n="57"/>incubi: et quidam succubi: sicut Iosephus nar- 
        <lb ed="#L" n="58"/>rat: et habetur in historiis super Ben. Et videm- 
        <lb ed="#L" n="59"/>tes filii dei filias hominim etc. vbi diciti quod age 
        <lb ed="#L" n="60"/>li cum mulieribus coeutes iniuriosos filios ge 
        <lb ed="#L" n="61"/>nuerunt: qua propter confidentiam fortitudinis gi  
        <lb ed="#L" n="62"/>gantes a drecis dicti sunt. Istam materiam  
        <lb ed="#L" n="63"/>partractat Augustinus xvxo de civi dei capitulo xxiii osten- 
        <lb ed="#L" n="64"/>dens ex verissima assertione iustorum utriusque  
        <lb ed="#L" n="65"/>sexus: quod tales demones mulierum concubitu 
        <lb ed="#L" n="66"/>appetierunt: et opere peregerunt. hoc tamen non est  
        <lb ed="#L" n="67"/>per semen ab eorum corporibus decisum: sed  
        <lb ed="#L" n="68"/>a corporibus viorum: per hoc quod idem demon 
        <lb ed="#L" n="69"/>fit viro succubus : et semine recepto coit cum 
        <lb ed="#L" n="70"/>muliere: et fit incubus. Unde puer genitus  
        <lb ed="#L" n="71"/>non filius demonis: sed filius hominis cu- 
        <lb ed="#L" n="72"/>ius fuit illud semen / dicendus est. Idem dicem- 
        <lb ed="#L" n="73"/>dum est de operationibus etiam angelorum. 
        <lb ed="#L" n="74"/>vide Augustinus iii de trinitate capitulo iii et in multis aliis  
        <lb ed="#L" n="75"/>locis.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e7276">
          Ad nonum quando arguitur. quia tunc in 
        <lb ed="#L" n="76"/>angelis forent noue cogitationes . concedo  
        <lb ed="#L" n="77"/>de notitiis habitis et acquisitis per habitus  
        <lb ed="#L" n="78"/>vel per species. Et quando Augustinus dicit quod in pa 
        <lb ed="#L" n="79"/>tria non erunt volubiles cogitationes. Potest  
        <lb ed="#L" n="80"/>dici: verum est de illis cogitationibus qui spe 
        <lb ed="#L" n="81"/>ctant ad beatitudinem. de aliis vero bene pos 
        <lb ed="#L" n="82"/>sunt illic esse. Et quando arguitur contra sic. an 
        <lb ed="#L" n="83"/>gelo de nouo intelligente hominem quem inci- 
        <lb ed="#L" n="84"/>hit custodire: aut remittitur cogitatio de deo 
        <lb ed="#L" n="85"/>vel non. Potest dici quod non: quia deus sic coagit cum  
        <lb ed="#L" n="86"/>intellectu angeli ad causandum illam notitiam  
        <lb ed="#L" n="87"/>que est beatificata: quod nullo modo potest re 
        <lb ed="#L" n="88"/>mitti: sed aeque distincte contemplatur quando co 
        <lb ed="#L" n="89"/>gitat de vno regno cui praeest: ac si nihil ali 
        <lb ed="#L" n="90"/>ud a deo cogitaret. De aliis tamen cogitationi 
        <lb ed="#L" n="91"/>bus ab angelo non apparet mihi pro nunc  
        <lb ed="#L" n="92"/>inconveniens concedere quod vna intensa cogi 
        <lb ed="#L" n="93"/>tatio de vna re / remittit cogitationem de 
        <lb ed="#L" n="94"/>alia
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e7320">
          Ad decimum quando arguitur. si sic: tunc chri 
        <lb ed="#L" n="95"/>stus habuisset angelum custodem. Dicendum quod  
        <lb ed="#L" n="96"/>non: quia non indiguit: quando secundum animam fuit comprae- 
        <lb ed="#L" n="97"/>hensor. Et quia humanitas fuit deo vnita: ideo  
        <lb ed="#L" n="98"/>nec impediri nec iuvari poterat. Dicitur autem  
        <lb ed="#L" n="99"/>angelus eum confortasse: non aliquid in ipsum. 
        <lb ed="#L" n="100"/>causando: sed eius fortitudini congratulan- 
        <lb ed="#L" n="101"/>do: quia ad modum confortantis se habebat. Et  
        <lb ed="#L" n="102"/>sic est finis huius vltime quaestionis hollrop  
        <lb ed="#L" n="103"/>in secundum librum.
        </p>
        <p xml:id="rh-l2q4-d1e7342">
        <lb ed="#L" n="104"/>Sequitur eiusdem unica quaestio 
        <lb ed="#L" n="105"/>in tertium sententiarum.
        </p>
      </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>