<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 4, Quaestio 8 [Lyon 1518 Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber 4, Quaestio 8 [Lyon 1518 Transcription]</title>
          <date when="2020-01-18">January 18, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="Lyon1518">Lyon 1518</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="120-r"/>
        <cb ed="#L" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rh-l4q8">
        <head xml:id="rh-l4q8-Hd1e97">Quaestio 8</head>
        <head xml:id="rh-l4q8-Hd1e100" type="question-title">Utrum finale praemium boni viatoris sit aeterna beatitudo</head>
        <div xml:id="rh-l4q8-Dd1e103">
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e105">
          <lb ed="#L" n="39"/>Ueritur vtrum 
          fi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nale praemium boni viatoris 
          <lb ed="#L" n="41"/>sit aeterna beatitudo:
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l4q8-Dd1e115" type="rationes-principales">
          <head xml:id="rh-l4q8-Hd1e117">Rationes principales</head>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e120">
            Et videtur  
          <lb ed="#L" n="42"/>quod non: quia si sic: sequeretur quod  
          <lb ed="#L" n="43"/>praemium boni viatoris foret  
          <lb ed="#L" n="44"/>guadium infinitum. consequens est falsum: quia 
          po<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tentia finita non est capax alicuius infiniti:  
          <lb ed="#L" n="46"/>nec etiam cuiuscumque qualitatis infinitae 
          perfe<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ctionis consequentiam probo multipliciter. Primo sic.  
          <lb ed="#L" n="48"/>actus quo distincte cognoscerentur infinita  
          <lb ed="#L" n="49"/>si essent: esset infinitae perfectionis: sed act  
          <lb ed="#L" n="50"/>quo distincte cognoscitur deus / est perfectior  
          <lb ed="#L" n="51"/>quod foret talis actus si esset: quo distincte co 
          <lb ed="#L" n="52"/>gioscerentur infinitae creature. ergo actus quo 
          <!--239.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--120rb-->
          <lb ed="#L" n="53"/>cognoscitur deus distinctae: est infinitae 
          perfe<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctionis. Maior patet: quia maioris perfectionis est  
          <lb ed="#L" n="55"/>cognoscere duas personas creatas quam vnam: et  
          <lb ed="#L" n="56"/>tres quam duas. ergo infinite perfectionis est co- 
          <lb ed="#L" n="57"/>gnoscere infinitas distinctae. Minor 
          osten<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ditur: quia actus cognoscendi deum clare videndo  
          <lb ed="#L" n="59"/>est beatificus: et alius non: ergo multo melior quo- 
          <lb ed="#L" n="60"/>csique alio non cognoscendi deum. vnde Augustinum us . coment 
          <lb ed="#L" n="61"/>fiel capitulo iii Qui te novit et alia: non propter 
          il<lb ed="#L" n="62" break="no"/>la beatior: sed propter solum te beatus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e173">
            Secundo  
          <lb ed="#L" n="63"/>sic perfectioris obiecti perfectior est cognitio. ii 
          <lb ed="#L" n="64"/>de anima c. i sed deus infinitae excedit quodcumque  
          <lb ed="#L" n="65"/>aliud obiectum cognoscibile. ergo eius cognitio 
          <lb ed="#L" n="66"/>est perfectionis infinitae.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e184">
            Tertio sic. Ansel 
          <lb ed="#L" n="67"/>mus de similibus capitulo lx In beatitudine omnes an  
          <lb ed="#L" n="68"/>geli et singuli ab omnibus cognoscentur: nec quic 
          <lb ed="#L" n="69"/>quod omnino latebit. immo dicit quod omnes beati omnia  
          <lb ed="#L" n="70"/>scient quo deus fecit scienda. Et prosolilis xv. dicit  
          <lb ed="#L" n="71"/>quod quilibet gaudebit de gaudio alterius non  
          <lb ed="#L" n="72"/>minus quam de propriolgaudio. pono ergo Petrum 
          <lb ed="#L" n="73"/>et Paulum duos bions: et sit a gaudium in 
          Pau<lb ed="#L" n="74" break="no"/>lo de quo gaudet Petrus: et sit gaudium illud  
          <lb ed="#L" n="75"/>b. Tunc sic. Paulus de nouo videt b in 
          Pe<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tro ergo plus gaudet quam prius. sit autem c gratia  
          <lb ed="#L" n="77"/>dus. et istum gradum videt Petrus. ergo plus  
          <lb ed="#L" n="78"/>guadet quam prius. sit autem per d. et sic isti duo  
          <lb ed="#L" n="79"/>beati in infinitum sic intendant sua gaudia.  
          <lb ed="#L" n="80"/>et sic non est dare summum gaudium beati  
          <lb ed="#L" n="81"/>nec summum gradum beatitudinis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e219">
            
          Quar<lb ed="#L" n="82" break="no"/>to sub hac forma. si gaudium quod habet beatus de 
          <lb ed="#L" n="83"/>deo / non sit infinitum intensive sed finitum: sit 
          ta<lb ed="#L" n="84" break="no"/>le gaudium a. et arguitur sic. creatura potest causa 
          <lb ed="#L" n="85"/>re aliquod gaudium puta b. ergo perfectior 
          cre<lb ed="#L" n="86" break="no"/>atura potest causare perfectius gaudium: ergo cum a 
          <lb ed="#L" n="87"/>non excedat b in infinitum: et deus potest causa- 
          <lb ed="#L" n="88"/>re perfectiorem vltra quamcumque creaturam: sequitur  
          <lb ed="#L" n="89"/>quod erit devenire ad aliquam quae poterit 
          cau<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sare gaudium tantum in homine quantum est a. et pro  
          <lb ed="#L" n="91"/>consequens creatura causabit in homine tantum gaudin  
          <lb ed="#L" n="92"/>quantum habebit in beatitudine.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e246">
            Quinto  
          <lb ed="#L" n="93"/>sub hac forma. Pettus gaudet de sua visio  
          <lb ed="#L" n="94"/>ne: sit illud gaudium a. quaero uvtrum gaudet  
          <lb ed="#L" n="95"/>de a an non: Non potest dici quod non: quia secundum An 
          <lb ed="#L" n="96"/>selmum capitulo vii de septem beatitudinibus: bea  
          <lb ed="#L" n="97"/>tus nihil habebit vnde gaudere non debeat  
          <lb ed="#L" n="98"/>Si sic: quaero utrum gaudet de a per ipsum  
          <lb ed="#L" n="99"/>a / an per aliud gaudium: Si per aliud: eadem  
          <lb ed="#L" n="100"/>ratione gaudebit de illo alio per tertium:  
          <lb ed="#L" n="101"/>de tertio per quartum: et sic in infinitum:  
          <lb ed="#L" n="102"/>vel erit devenire quod habebit aliquod 
          gaudi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>um de quo non gaudebit. ergo in quolibet  
          <lb ed="#L" n="104"/>beato erunt gaudia infinita.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e275">
            Si 
          di<lb ed="#L" n="105" break="no"/>catur quod beatus talis gaudet per ipsum:  
          <!--240.xml-->
          <pb ed="#L" n="120-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>et non per aliud:. Contra hoc arguo: quia tunc se- 
          <lb ed="#L" n="2"/>quitur quod idem gaudium habebit de deo et de  
          <lb ed="#L" n="3"/>creatura : quod esset deordinatum. consequentia patet: quia  
          <lb ed="#L" n="4"/>eodem gaudio formaliter non potest gaudere  
          <lb ed="#L" n="5"/>magis et minus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e297">
            Secundo quia vel gaudium  
          <lb ed="#L" n="6"/>est actus voluntatis: vel passio. si actus: et secundum  
          <lb ed="#L" n="7"/>Anselmus de libero arb. c. vii voluntas quam voco  
          <lb ed="#L" n="8"/>instrumentum / vna et eadem est semper: quicquid 
          ve<lb ed="#L" n="9" break="no"/>limus. illa vero quae est opus: est causa 
          mul<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tiplex quam multa et quam saepe volumus. ergo ad  
          <lb ed="#L" n="11"/>diversitatem obiecti sequitur diversitas gau 
          <lb ed="#L" n="12"/>dii. sed a est aliud obiectum quam visio vel deus  
          <lb ed="#L" n="13"/>ergo aliud gaudium habet de a quam de visione vel 
          <lb ed="#L" n="14"/>de deo. ergo beatus per a non gaudet de a. Si  
          <lb ed="#L" n="15"/>dicatur quod gaudium est passio: tunc arguitur  
          <lb ed="#L" n="16"/>sic. distincta obiecta delectabilia causant 
          di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>stinctas delectationes: sed a et visio et deus  
          <lb ed="#L" n="18"/>sunt distincta obiecta delectabilia: ergo 
          causa<lb ed="#L" n="19" break="no"/>bunt distinctas delectationes: ergo 
          delecta<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tio a non potest esse per ipsum a. Praeterea 
          si<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ve gaudium sit actus voluntatis sive passio:  
          <lb ed="#L" n="22"/>opret necessario quod obiectum concurrat in ratione 
          <lb ed="#L" n="23"/>causae partialis effective. sed nihil efficit se 
          <lb ed="#L" n="24"/>partialiter. ergo gaudium de a erat aliud 
          al<lb ed="#L" n="25" break="no"/>a.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e343">
            Sexto sub hac forma. Si gaudium 
          bea<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ti intenderetur in infinitum: ergo est gaudium 
          virtu<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tis infinitae. Antecedens probo: quia dilectio dei 
          inten<lb ed="#L" n="28" break="no"/>deretur in infinitum: sed quanto beatus ma 
          <lb ed="#L" n="29"/>gits diligit : tanto magis gaudet. ergo gaudium  
          <lb ed="#L" n="30"/>beati intenderetur in infinitum. Maior probatur 
          <lb ed="#L" n="31"/>quia quaero utrum plato plus diligit deum hodie 
          <lb ed="#L" n="32"/>quod fecit heri an non: Si sic: pari ratione cras di 
          <lb ed="#L" n="33"/>liget plus quam fecit hodie: et pendie plus quam  
          <lb ed="#L" n="34"/>cras: et sici infinitum. Si non diligit plus 
          ho<lb ed="#L" n="35" break="no"/>die quod fecit heri. Contra. plus obligatur deo  
          <lb ed="#L" n="36"/>hodie / quam tenebatur heri: quia tantum tenetur 
          ho<lb ed="#L" n="37" break="no"/>die: et adhuc plus: quia deus plus fecit pro eo  
          <lb ed="#L" n="38"/>hodie quam fecerit heri. hoc patet: quia deus 
          conser<lb ed="#L" n="39" break="no"/>vauit eum in beatitudine per unum diem plus  
          <lb ed="#L" n="40"/>quam fecerat: sed hoc est maius beneficium quo  
          <lb ed="#L" n="41"/>aliquod beneficium temporale in infinitum. ergo magis  
          <lb ed="#L" n="42"/>tenetur plato deo pro conseruatione beatitudinis  
          <lb ed="#L" n="43"/>per die supra illud quod tenebatur heri: quantum  
          <lb ed="#L" n="44"/>homo potest teneri deo pro quacumque re temporali. sed pro 
          <lb ed="#L" n="45"/>beneficio temporali constat quod homo obligatur deo: ergo  
          <lb ed="#L" n="46"/>Petrus longe magis obligatur deo hodie quod  
          <lb ed="#L" n="47"/>heri. ergo si non est ingratus: magis diligit deum:  
          <lb ed="#L" n="48"/>et maiori delectatione magis gaudet: ergo in  
          <lb ed="#L" n="49"/>eternum sic augebitur suum gaudium.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e398">
            Septimo 
          <lb ed="#L" n="50"/>sic sub hac forma. reuelatum est beato quod erit  
          <lb ed="#L" n="51"/>in gaudio in aeternum: ergo quaero utrum 
          ta<lb ed="#L" n="52" break="no"/>lis securitas causat in eo gaudium infinitum  
          <lb ed="#L" n="53"/>an tantum finitum: Si primum: habetur proposi- 
          <!--240.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--120vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>tum. Si secundum: sit a gradus intensionis illius  
          <lb ed="#L" n="55"/>gudii. Et arguo sic. securitas de duobus  
          <lb ed="#L" n="56"/>diebus causat in eo aliquod gaudium: et 
          securi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tas de tribus maius: et de quatuor maius ergo  
          <lb ed="#L" n="58"/>est devenire ad securitatem ab aliquo 
          nume<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ro certo dierum: quae tantum causabit quantum est  
          <lb ed="#L" n="60"/>a et sic sequitur quod aliquis tantum gaudebit si 
          vide<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ret deum per mille annos: sicut si videret deum  
          <lb ed="#L" n="62"/>in aeternum. quod videtur fatuum: quia aequaliter 
          gaude<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ret de maiori bono et de minori: et de 
          infini<lb ed="#L" n="64" break="no"/>to et de transitorio.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e439">
            Octavo. aliquod bonum  
          <lb ed="#L" n="65"/>obiectum est maxime proportionatum intellectu  
          <lb ed="#L" n="66"/>humano. sit illud a cuius proportio ad 
          intel<lb ed="#L" n="67" break="no"/>lectum vocetur b. Tunc arguitur sic. quanto ali 
          <lb ed="#L" n="68"/>quid recedit a proportione b: tanto est minus 
          intel<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ligibile ab intellectu huano: sed deus in 
          infini<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tum recedit a proportione b: ergo est infinite 
          dif<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ficultatis intelligere deum. ergo per consequens si beatus  
          <lb ed="#L" n="72"/>ntelligit clare deum: intellectus beati erit 
          infi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>nitae virtutis: quod est propositum principale.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e462">
            No  
          <lb ed="#L" n="74"/>no sic de aliquo malo rationabiliter est 
          tristan<lb ed="#L" n="75" break="no"/>dum infinitae. ergo de deo clare viso est 
          gauden<lb ed="#L" n="76" break="no"/>dum infinitae. consequentia patet. quia de nullo malo pene 
          <lb ed="#L" n="77"/>est amplius tristandum / quam de beatitudine est  
          <lb ed="#L" n="78"/>guadendum: quia miseria poene non est ita 
          inten<lb ed="#L" n="79" break="no"/>se mala sicut beatitudo est bona. Antecedens probo 
          <lb ed="#L" n="80"/>quia si constaret alicui de poena insligenda per 
          du<lb ed="#L" n="81" break="no"/>os dies: deberet rationabiliter tristari et si per tres 
          <lb ed="#L" n="82"/>dies: plus. et per quatuor adhuc plus. et per  
          <lb ed="#L" n="83"/>consequens si constaret ei quod poena infernalis esset ei  
          <lb ed="#L" n="84"/>insligenda per infinitum tempus: deberet rationabiliter 
          <lb ed="#L" n="85"/>magis tristari / quam de tali poena infligenda per 
          <lb ed="#L" n="86"/>quatuor dies tantum. Quaero ergo utrum infinitae  
          <lb ed="#L" n="87"/>magis an tantum finitae: Si finite: habetur 
          <lb ed="#L" n="88"/>propositum: quod pro aliquo malo pene debet homo tri- 
          <lb ed="#L" n="89"/>ntari rationabiliter infinitae. Si infinitae: ergo rationabiliter 
          <lb ed="#L" n="90"/>aequaliter deberet homo tristari de poena aequali  
          <lb ed="#L" n="91"/>per certum tempus duratura: sicut de duratura in  
          <lb ed="#L" n="92"/>perpetuum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e506">
            Decimo. aut deus per claram visio- 
          <lb ed="#L" n="93"/>nem apparet beato bonum infinitum aut finitum.  
          <lb ed="#L" n="94"/>Si bonum finitum tantum: ergo cum deus potest super  
          <lb ed="#L" n="95"/>omne bonum creatum apparens beato racere 
          bo<lb ed="#L" n="96" break="no"/>num perfectius secundum apparentiam eiusdem: 
          sequi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tur quod deus potest facere aliquod bonum creatum 
          ap<lb ed="#L" n="98" break="no"/>parere ita bonum beato sicut nunc apparet  
          <lb ed="#L" n="99"/>ipse deus. ergo beatus licitae potest illud bonum  
          <lb ed="#L" n="100"/>aeque bonum diligere cum deo secundum rectam rationem:  
          <lb ed="#L" n="101"/>consequens est falsum. Si deus apparet infinitum  
          <lb ed="#L" n="102"/>bonum: ergo beatus comprehendit deum: quia nihil latet  
          <lb ed="#L" n="103"/>eum. Probo. quia dicitur vii metaphysi. Simplicia aut  
          <lb ed="#L" n="104"/>totaliter ignorantur: aut totaliter 
          cognoscun<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e537">
            Confirmatur ista ratio sic. deus 
          appa<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ret beato infinite bonus: ergo apparet beate  
          <!--241.xml-->
          <pb ed="#L" n="121-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ita bonus sicut est: sed impossibile est ali- 
          <lb ed="#L" n="2"/>quam creaturam apparere alicui intellectui ita  
          <lb ed="#L" n="3"/>bonam sicut est: nisi apprehendatur a tali 
          intel<lb ed="#L" n="4" break="no"/>lectu: ergo eadem ratione si deus apparet beato ita 
          bo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nus sicut est: beatus appraehederet deum. quod  
          <lb ed="#L" n="6"/>est impossibile: nisi sit virtutis infinitae : quod est  
          <lb ed="#L" n="7"/>propositum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e563">
            Undecimo sic. omnis potentia co 
          <lb ed="#L" n="8"/>gnitiva qua potest simul et semel aeque distincte co- 
          <lb ed="#L" n="9"/>gnoscere octo sicut tria: vel mille sicut 
          cen<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tum: et sic de quolibet numero finito sine sta 
          <lb ed="#L" n="11"/>tu: est virtutis infinitae in cognoscendo: sed omnis  
          <lb ed="#L" n="12"/>intellectus creatus tam beatus quod miser est huiusmoni:  
          <lb ed="#L" n="13"/>ergo omnis intellectus creatus est virtutis infin 
          <lb ed="#L" n="14"/>te intensivae. Maior patet ex modo arguendi philosoph 
          <lb ed="#L" n="15"/>iiii. Physicrum ubi probat quod si duo corpora possunt 
          <lb ed="#L" n="16"/>esse in eodem loco: pari ratione tria et infinita  
          <lb ed="#L" n="17"/>ex processu eiusdem iii de celo. vbi agit de de 
          <lb ed="#L" n="18"/>terminatione potentiae active et passive. 
          Mi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>norem probo ex duabus propositionibus: quarum vna 
          <lb ed="#L" n="20"/>est quod quilibet beatus nouit gaudium alterius: et  
          <lb ed="#L" n="21"/>guadet de gaudio alterius. Secunda est quod non  
          <lb ed="#L" n="22"/>oparet cognitionem vel gaudium beatorum minul 
          <lb ed="#L" n="23"/>vel remitti per hoc quod aliquis de nouo 
          beatifi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>catur. et eodem modo suppono de miseris: quod qui  
          <lb ed="#L" n="25"/>libet tristatur de esse alterius: et quod tristitia 
          eo<lb ed="#L" n="26" break="no"/>rum non minuitur: sed potius augetur per hoc quod aliquis 
          <lb ed="#L" n="27"/>de nouo damnabitur. Istis suppositis arguo  
          <lb ed="#L" n="28"/>sic. si omnis intellectus tam beatus quod miser aeque 
          di<lb ed="#L" n="29" break="no"/>stinctae et simul cognoscit mille et vnum sicut prius  
          <lb ed="#L" n="30"/>cognovit mille tantum: et postea mille et duo: et  
          <lb ed="#L" n="31"/>postea mille et tria: aeque distinctae gaudet  
          <lb ed="#L" n="32"/>de eis si est beatus: vel dolet si est miser. ergo  
          <lb ed="#L" n="33"/>si intellectus creatus potest damnari vel salvari secundum  
          <lb ed="#L" n="34"/>positionem fidei: sequitur quod omnis intellectus crea 
          <lb ed="#L" n="35"/>tus est infinitae potentiae sive virtutis intensiue
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e626">
          <lb ed="#L" n="36"/>Duo decimo. vltra omnem gradum beatitu:  
          <lb ed="#L" n="37"/>nis quem potest recipere intellectus sortis potest 
          re<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cipere maiorem: ergo est infinitae virtutis vel intfi 
          <lb ed="#L" n="39"/>nite capacitatis. Antecedens probo: quia si non: aut est  
          <lb ed="#L" n="40"/>dare maximum gradum beatitudinis quem potest  
          <lb ed="#L" n="41"/>recipere: aut minimum quem non potest. Si primum  
          <lb ed="#L" n="42"/>pono aliquem viatorem quia iam habeat guadum  
          <lb ed="#L" n="43"/>meriti: cui tanta beatitudo corrundet quantam  
          <lb ed="#L" n="44"/>potest capere: et volo quod deus conservet eum via 
          <lb ed="#L" n="45"/>torem: quaero tunc utrum ipse potest mereri prae 
          <lb ed="#L" n="46"/>mium essentiale an non: Si sic: ergo gradus 
          beati<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tudinis sibi datus non fuit maximus quem praet 
          re<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cipere. Si non: contra. omnis viator liberi arbitri est 
          <lb ed="#L" n="49"/>deo magis acceptus in maiori charitate exsns  
          <lb ed="#L" n="50"/>quam fuit quando non habuit medietatem istius 
          meri<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ti ergo sua opera non sunt aeque sed magis accepta 
          <lb ed="#L" n="52"/>deo nunc sicut prius ergo potest mereri vltra gau  
          <lb ed="#L" n="53"/>dium datum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e668">
            Si dicatur quod est dare minimum quem  
          <!--241.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--121rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>non potest recipere. Contra. vel ille gradus est 
          infi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>nitus vel finitus. Si finitus: tunc non distat a gratia 
          <lb ed="#L" n="56"/>du quem modo habet nisi per finitam bonitate. ergo si  
          <lb ed="#L" n="57"/>deus continuet talem in statu merendi per tempus maius 
          <lb ed="#L" n="58"/>et maius: poterit pertingere ad gradum illum. Si  
          <lb ed="#L" n="59"/>gradus sit infinitus: ergo omnem gradum circa illum  
          <lb ed="#L" n="60"/>poterit recipere. sed circa illu contingit recipere 
          <lb ed="#L" n="61"/>gradum aliquantae perfectionis: et sic in infinitum. ergo  
          <lb ed="#L" n="62"/>e capacitatis infinitae.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e696">
            Secundo ad principale:  
          <lb ed="#L" n="63"/>si beatitudo foret finale praemium boni viatoris  
          <lb ed="#L" n="64"/>sequeretur quod omnes viatores praemiarentur aequaliter 
          <lb ed="#L" n="65"/>consequens est falsum: sicut notu est. consequentiam probo  
          <lb ed="#L" n="66"/>multipliciter. Primo modo sic beatitudo principa- 
          <lb ed="#L" n="67"/>liter consistit in visione et dilectione dei: sed omnes  
          <lb ed="#L" n="68"/>videbunt deum aequiliter. Probo: quia omnes videbunt  
          <lb ed="#L" n="69"/>deum sicuti est: sed non est nisi vno modo tantum.  
          <lb ed="#L" n="70"/>omnes videbunt vno modo aequaliter.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e716">
            Confirmatur  
          <lb ed="#L" n="71"/>haec ratio per <ref>Augustinus lxxxiii quaestionibus quaestione xxxi</ref> eandem rem non  
          <lb ed="#L" n="72"/>potest alius: alio melius intelligere: et hoc est 
          mo<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tivum suum: vel intelligit eam sicut est: vel aliter 
          <lb ed="#L" n="74"/>quam est. si intelligit aliter quam est: non intelligit : sed  
          <lb ed="#L" n="75"/>tallitur. et si vterque intelligit sicuti est: neuter  
          <lb ed="#L" n="76"/>melius alio intelligit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e732">
            Secundo sic. tantum gau  
          <lb ed="#L" n="77"/>det Linus quantum beata vergo ergo pari ratione omnes  
          <lb ed="#L" n="78"/>alii aequaliter gaudebunt seu gaudent. consequentia patet  
          <lb ed="#L" n="79"/>gratia materie. Antecedens probo: quia si Linus haberet  
          <lb ed="#L" n="80"/>in se gaudium beate verginis: tantum gauderet  
          <lb ed="#L" n="81"/>tunc quantum nunc gaudet beata virgo: sed Li  
          <lb ed="#L" n="82"/>nus nunc tantum gaudet de gaudio beatem 
          vir<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ginis: quantum gauderet de illo gaudio si esset  
          <lb ed="#L" n="84"/>in se: ergo nunc tantum gaudet quantum beata virgo.  
          <lb ed="#L" n="85"/>Maior est manifesta. Et minor est Anselmus pro 
          <lb ed="#L" n="86"/>somles xxv. quia si Linus non gauderet tantum de 
          <lb ed="#L" n="87"/>gudio beatem verginis quantum faceret de eodem  
          <lb ed="#L" n="88"/>gaudio si esset suum: ergo minus diligit beatam  
          <lb ed="#L" n="89"/>virginem quam seipsum. consequens falsum: quia sicut dicit  
          <lb ed="#L" n="90"/>ibidem Anselmus in illa charitate perfecta 
          innume<lb ed="#L" n="91" break="no"/>rabilium angelorum et hominim unus non diligit  
          <lb ed="#L" n="92"/>alium minus quod seipsum. consequens falsum. quia sicut di 
          <lb ed="#L" n="93"/>cit ibidem Anselmus et expressius habetur eadem minor 
          <lb ed="#L" n="94"/>a mgisfoli iiii dsintione xlix capitulo iiii ubi dicit sic Tantum  
          <lb ed="#L" n="95"/>quisque gaudebit de bono alterius: quantum  
          <lb ed="#L" n="96"/>gauderet si in seipso haberet illud : quod est proposi 
          <lb ed="#L" n="97"/>tum
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e780">
            Tertio Augustinus dicit in sententiis 
          Prospe<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ri. Erit ibi omibus in dispari claritate par 
          <lb ed="#L" n="99"/>guadium. et allegatur a magisero loco praedicto: ergo  
          <lb ed="#L" n="100"/>omnes gaudebunt aequaliter.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e789">
            Quarto sic. omnis homo
          <lb ed="#L" n="101"/>naturaliter appetit beatitudinem secundum <ref>Augustinum  
          <lb ed="#L" n="102"/>xiii de trinitate capitulo iii</ref> et allegat <ref>magister libro iiii distinctione 
          <lb ed="#L" n="103"/>xlix capitulo ii</ref> diffuse. sed illud quod omnes naturaliter 
          <lb ed="#L" n="104"/>appetunt: aequaliter appetunt: vt videtur.  
          <lb ed="#L" n="105"/>ergo aequaliter appetunt vel diligent in 
          pa<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tria: quia gloria non tollit naturam: sed perfi- 
          <!--242.xml-->
          <pb ed="#L" n="121-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>cit: ergo omnes aequaliter beatificabuntur: quia na- 
          <lb ed="#L" n="2"/>turalis appetitus omnim satiabitur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e815">
            Confirmatur  
          <lb ed="#L" n="3"/>ista ratio. quia in Lino est naturalis appetitus ad  
          <lb ed="#L" n="4"/>habendam tantam gloriam quantam habet beata vergo: sed  
          <lb ed="#L" n="5"/>Linus non peccat si se conformet appetitui na- 
          <lb ed="#L" n="6"/>turali: volendo illud libere quod appetitus na- 
          <lb ed="#L" n="7"/>turalis: quia est a deo: ergo licet Lino appetere  
          <lb ed="#L" n="8"/>appetitu deliberativo gradum btitudinis  
          <lb ed="#L" n="9"/>btem vergis: sed quicquid licebit Lino appetere: iec  
          <lb ed="#L" n="10"/>habebit: ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e836">
            Quinto arguo sic. omnes 
          cogno<lb ed="#L" n="11" break="no"/>scent deum aequaliter: ergo erunt aequaliter beati. consequentia patet  
          <lb ed="#L" n="12"/>quia haec est vita aeterna. Ioannes xvii antecedens probatio. quia  
          <lb ed="#L" n="13"/>obiectum quod est deus: est aequaliter praesens cuilibet:  
          <lb ed="#L" n="14"/>et potentia cuiussibet cognitiva potest deum co 
          <lb ed="#L" n="15"/>gnoscere aequaliter sicut aliqua potentia cogni- 
          <lb ed="#L" n="16"/>tiva alterius. ergo aeque perfectum actum elicit. Quod  
          <lb ed="#L" n="17"/>autem obiectum sit aequaliter praesens videtur: quia qui 
          <lb ed="#L" n="18"/>libet videt ipsum intuitive: et betificae facie ad  
          <lb ed="#L" n="19"/>faciem: sicut sacra scriptura loquitur. et 
          essen<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tia divina naturaliter repsentat quicquid repiur. 
          <lb ed="#L" n="21"/>tat. Similiter quod quilibet intelletus potest aequaliter 
          <lb ed="#L" n="22"/>cognoscere deum sicut alius patet sic quia si non:  
          <lb ed="#L" n="23"/>sit ille intellectus Lini quo non potest ita 
          perfe<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cte cognoscere deum sicut intellectus Petri 
          <lb ed="#L" n="25"/>Et pono quod deus faciat Linum viatorem: vel  
          <lb ed="#L" n="26"/>aliquem intellectum aequalem illi: non est cura:  
          <lb ed="#L" n="27"/>tunc intellectus Lini potest mereri si conseruetur in  
          <lb ed="#L" n="28"/>vita: tantum praemium quantum meruit Petrus. Et per 
          <lb ed="#L" n="29"/>rsponsionem non potest habere tantam cognitionem dei  
          <lb ed="#L" n="30"/>quantam habet Petrus: ergo plus potest mereri quam deus  
          <lb ed="#L" n="31"/>possit sibi dare: quod non apparet conveniens. ergo  
          <lb ed="#L" n="32"/>omnis intellectus potest cognoscere aequaliter deum  
          <lb ed="#L" n="33"/>sicut alius.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e888">
            Confirmatur ista ratio: quia omnis anima  
          <lb ed="#L" n="34"/>potest aequaliter deum diligere: ergo aequaliter 
          intelli<lb ed="#L" n="35" break="no"/>gere aens patet iii de anima ubi dicitur quod anima est  
          <lb ed="#L" n="36"/>quodammo omnia: et intelletus possibilis est 
          im<lb ed="#L" n="37" break="no"/>potentia ad omnia intelligibilia. Similiter quia omnis  
          <lb ed="#L" n="38"/>anima videtur esse aequaliter imago dei: ergo aeque 
          ca<lb ed="#L" n="39" break="no"/>pax secundum Augustinum quia eo ipso mens imago dei est:  
          <lb ed="#L" n="40"/>quia capax eius est: et particeps eius potest esse  
          <lb ed="#L" n="41"/>xiiii de triao capitulo viii et xii et consequentia patet: quia partes  
          <lb ed="#L" n="42"/>imaginis possunt esse respectu dei. ergo si vna 
          <lb ed="#L" n="43"/>quaeque anima possit tantum deum diligere quantum  
          <lb ed="#L" n="44"/>naqueque alia: potest eum tantum cogscere.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e914">
            
          Sex<lb ed="#L" n="45" break="no"/>to sic. quilibet beatus diligit deum toto corde.  
          <lb ed="#L" n="46"/>etc Et primo in patria implebitur praeceptum de 
          <lb ed="#L" n="47"/>dilectione dei secundum <ref>Augustinum de perfectione 
          iu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>stitiae</ref>: et allegat <ref>magister libro iii disit xxvi capitulo 
          <lb ed="#L" n="49"/>vi</ref> ergo quilibet beatus potest aequaliter diligere cum  
          <lb ed="#L" n="50"/>alio. ergo omnes aequaliter fruentur deo. et per consequens omnes  
          <lb ed="#L" n="51"/>erunt aequaliter beati.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e932">
            Septimo sic. si Linus  
          <lb ed="#L" n="52"/>videt beatam virginem esse in gaudio maiori: 
          <lb ed="#L" n="53"/>et scit quod tanti gaudii foret capat: et quod tantum  
          <!--242.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--121vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>gaudium potuit meruisse: quia hoc non fuisset in- 
          <lb ed="#L" n="55"/>possibile. quaero utrum appetit habere tantum  
          <lb ed="#L" n="56"/>gaudium quantum gaudium meruisset an non:  
          <lb ed="#L" n="57"/>Si primum: et omne quod appetitur a beato 
          perti<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nens ad gaudium essentiale: habetur ab eo: ergo  
          <lb ed="#L" n="59"/>habet tantum gaudium : quod est propositum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e957">
            Si 
          di<lb ed="#L" n="60" break="no"/>catur quod non appetit habere gaudium ita 
          inten<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sum: quia propter conformitatem voluntatis ad  
          <lb ed="#L" n="62"/>iustitiam non plus vult habere quam habet. Contra. 
          re<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cta ratio dictat sibi quod beata vergo plus diligit deum  
          <lb ed="#L" n="64"/>quam ipse: et plus honorat deum quanto est 
          bea<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tior: ergo si Linus non debet appetere 
          beatitu<lb ed="#L" n="66" break="no"/>dinem: minus debet gaudere. quia minus diligit  
          <lb ed="#L" n="67"/>deum quam beata virgo. Item quia videt quod natura  
          <lb ed="#L" n="68"/>sua plus posset beatificari et plus diligere  
          <lb ed="#L" n="69"/>deum: ergo naturaliter hoc appetit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e981">
            
          Confirma<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tur per modum arguendi philosophi i metphysica si homines  
          <lb ed="#L" n="71"/>omnes naturaliter scire desiderant: ergo nobiliorem  
          <lb ed="#L" n="72"/>scinam magis desiderabunt.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e991">
            Octavo sic. qui  
          <lb ed="#L" n="73"/>libet beatus sciet omnia quae deus fecit scienda 
          <lb ed="#L" n="74"/>secundum Anselmus. prolo xv. sed omnes conclusiones sci- 
          <lb ed="#L" n="75"/>biles fecit: et omnes propositiones intelligibiles et  
          <lb ed="#L" n="76"/>veras fecit deus: ut essent quaedam scienda:  
          <lb ed="#L" n="77"/>ergo quilibet beatus nouit omnia scibilia. ergo vnus  
          <lb ed="#L" n="78"/>non plus quam alius: ergo sunt omnes aequaliter beati.  
          <lb ed="#L" n="79"/>minor patet de se. Maior est Anselmus qui dicit  
          <lb ed="#L" n="80"/>de septem beatitudinibus. Ieatuns est quo scinma 
          <lb ed="#L" n="81"/>vel perfecta sapientia replebitur: eamquam 
          fa<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cie ad faciem intuebitur: quam dum ita prospere 
          <lb ed="#L" n="83"/>rit: creaturae totius naturam videbit: quae in  
          <lb ed="#L" n="84"/>deo melius quam in seipsa consistit. Tunc aetenim  
          <lb ed="#L" n="85"/>iusti scient quae deus fecit scienda: tam ea quae 
          <lb ed="#L" n="86"/>praeterita sunt quam ea quae sunt futura. ibi a  
          <lb ed="#L" n="87"/>singulis animabus singuli cognoscentur: nec  
          <lb ed="#L" n="88"/>quicquam omnino latebit: qua patria / qua gente- 
          <lb ed="#L" n="89"/>qua stirpe quas editus fuerit: et quid etiam in 
          vi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ta sua fecerit. Ecce in hac auente habetur quod  
          <lb ed="#L" n="91"/>quilibet beatus replebitur sapientia quae est  
          <lb ed="#L" n="92"/>deus. ergo quilibet tantum capiet de illa sapia 
          <lb ed="#L" n="93"/>quantum capere potest: quia alioquin non 
          replebi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tur sapientia: sed omnis anima est aequaliter capax:  
          <lb ed="#L" n="95"/>quia intellectus possibilis est omnia intelligere  
          <lb ed="#L" n="96"/>Secundo dicit quod quilibet beatus scit omnia qua deus  
          <lb ed="#L" n="97"/>fecit esse scienda tam praeterita quam futura  
          <lb ed="#L" n="98"/>Ex quo sequitur quod omnes scient aequalia: et quod  
          <lb ed="#L" n="99"/>omnes scient infinita: quia constat quod futurae 
          co<lb ed="#L" n="100" break="no"/>gitationes angelorum et hominum et gaudia 
          <lb ed="#L" n="101"/>et locutiones aclaudes dei: et similiter txistitiae  
          <lb ed="#L" n="102"/>et affictiones malorum erunt infinita: et 
          infi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>nita scibilia possunt de eis formari. Tertio  
          <lb ed="#L" n="104"/>dicit quod nihil latebit illic quemquam. ergo 
          ni<lb ed="#L" n="105" break="no"/>hil quod unus sciet / latebit alium: quod est  
          <lb ed="#L" n="106"/>propositum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1067">
            Nono sic: omnes homines natura  
          <!--243.xml-->
          <pb ed="#L" n="122-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>scire desiderant: sed gloria non tollit naturam  
          <lb ed="#L" n="2"/>sed perficit: ergo desiderium sciendi vel satiabil  
          <lb ed="#L" n="3"/>in patria: vel manebit imperfectius et 
          ma<lb ed="#L" n="4" break="no"/>gis quam nunc: sed non est conveniens quod ibi 
          ma<lb ed="#L" n="5" break="no"/>neat desiderium aliquod naturale imperfectum:  
          <lb ed="#L" n="6"/>ergo totum desiderium humanum sciendi 
          perfi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cietur: sed desiderium illud est aequale omni homini:  
          <lb ed="#L" n="8"/>et non est unius scibilis tantum: quia non dicit quod omnes  
          <lb ed="#L" n="9"/>naturaliter desiderant geometricam vel ariti. 
          <lb ed="#L" n="10"/>meticam scinam: sed naturaliter desiderant sci- 
          <lb ed="#L" n="11"/>re: qua ratione hoc scibile / et quodlibet aliud:  
          <lb ed="#L" n="12"/>quilibet sciet omnia: quia xiii de trinitate caitulo xvii 
          Ni<lb ed="#L" n="13" break="no"/>hil ibi desiderabitur quod non aderit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1104">
            Decimo  
          <lb ed="#L" n="14"/>sic omnes homines aeque gloriosi erunt in corpri 
          <lb ed="#L" n="15"/>bus sicut in dotibus corporis: ergo eadem ratione 
          <lb ed="#L" n="16"/>omnes aeque dotati in animabus. Antecedens probo: quia 
          <lb ed="#L" n="17"/>omnes erunt aeque impassibiles. quia nullus 
          eo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>rum a quocumque nocente poterunt ledi. omnes aeque  
          <lb ed="#L" n="19"/>agiles: quia quilibet poterit suum corpus 
          mo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>vere per quantumcumque spatium sine difficultate  
          <lb ed="#L" n="21"/>si voluntas volet. omnes aeque subtiles: quia 
          nul<lb ed="#L" n="22" break="no"/>lum poterit alicui resistere: sed cum quolibet 
          si<lb ed="#L" n="23" break="no"/>mul esse poterit. omnes aeque clari vt videtur.  
          <lb ed="#L" n="24"/>Ex quo sequitur quod si sunt in aliis dotibus cor 
          <lb ed="#L" n="25"/>poris aequeles: ergo similiter in dotibus animae. Similiter 
          <lb ed="#L" n="26"/>quia secundum Doentium iii de conso beatitudo est sta  
          <lb ed="#L" n="27"/>tus omnim bonorum aggregatione perfectus. est  
          <lb ed="#L" n="28"/>quilibet beatus habebit statum. ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1139">
            Tertio ad 
          <lb ed="#L" n="29"/>principale arguo sic. beatitudo non est hoin 
          <lb ed="#L" n="30"/>possibilis: ergo non erit finale praemium iusti  
          <lb ed="#L" n="31"/>viatoris. consequentia patet. Antecedens probo: quia secundum <ref>Augustinum  
          <lb ed="#L" n="32"/>xiii de trinitate capitulo viii et ix</ref> Et <ref>Anselmus de similibus capitulo 
          <lb ed="#L" n="33"/>xlix</ref>. certitudo seu securitas de beatitudinem  
          <lb ed="#L" n="34"/>est maximam pars beatitudinis. vnde dicit sic  
          <lb ed="#L" n="35"/>Omne quod ibi erit: bonum erit. et summus 
          de<lb ed="#L" n="36" break="no"/>us summum bonum erit: atquam ad fruendum 
          aman<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tibus presto erit. et quod est omnino beatissimum:  
          <lb ed="#L" n="38"/>ita semper fore certum erit. Sed ista 
          certitu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>do sive securitas non est homini possibilis: ergo  
          <lb ed="#L" n="40"/>nec beatitudo. Quod autem securitas vel 
          certitu<lb ed="#L" n="41" break="no"/>do de aeterna btitudine non sit creaturae 
          ratio<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nali possibilis: probatur multipliciter.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1172">
            Primo 
          <lb ed="#L" n="43"/>sic. sequitur vel quod deus sit impotens: vel quod  
          <lb ed="#L" n="44"/>orateritum non esset praeteritum. consequentia patet: quia sit a  
          <lb ed="#L" n="45"/>securitas Petri de aeternitate suae 
          beatitudi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nis. quaero vtrum deus potest adnihilare Petrum  
          <lb ed="#L" n="47"/>an non: Si sic: ergo potest facere quod nunquam a fuit  
          <lb ed="#L" n="48"/>et a est securitas praeterita: et non potest 
          adnihi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>lare Petrum: ergo deus est impotens: et necessita 
          <lb ed="#L" n="50"/>tur ad conseruandum Petrum. et similiter istud est contra  
          <lb ed="#L" n="51"/>Anselmus de libero arbitrio capitulo viii Cotam substantiam quam  
          <lb ed="#L" n="52"/>sdeus de nihilo fecit: potest redigere ad nihilum.  
          <lb ed="#L" n="53"/>Similiter si concedatur quod potest adnihilare Pe 
          <!--243.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--122rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>trum: ergo potest facere quod Petrus existimauie  
          <lb ed="#L" n="55"/>falsum : ergo potest facere quod deus decepit Petrum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1208">
          <lb ed="#L" n="56"/>Similiter si dicatur ad istud quod deus non potest face 
          <lb ed="#L" n="57"/>re modo quin hoc sit vira / a fuit: quia non dependet ab 
          <lb ed="#L" n="58"/>aliquo futuro. si non potest: tamen potest quod hoc nunquam  
          <lb ed="#L" n="59"/>fuit vera / a est securitas de aeterna 
          beatitu<lb ed="#L" n="60" break="no"/>dine. quia potest adnihilare Petrum: et tunc a numquam  
          <lb ed="#L" n="61"/>fuisset securitas Petri. Contra. possibile est  
          <lb ed="#L" n="62"/>quod hoc sit salsa / a fuit: quia ponatur quod deus 
          destru<lb ed="#L" n="63" break="no"/>xerit Petrum: tunc propono tibi illam / a fuit: 
          ma<lb ed="#L" n="64" break="no"/>nifestum est quod haec est falsa: quia nullum a fuit in  
          <lb ed="#L" n="65"/>betro: nec a fuit in aliquo alio. ergo eadem ratio- 
          <lb ed="#L" n="66"/>ne quia conceditur ista quod deus potest facere quod a numquam  
          <lb ed="#L" n="67"/>fuit securitas: potest facere quod a nunquam fuit
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1238">
          <lb ed="#L" n="68"/>Praeterea sequitur: quandoque a fuit securitas: sed a  
          <lb ed="#L" n="69"/>numquam fuit securitas: ergo a numquam fuit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1245">
            Secundo  
          <lb ed="#L" n="70"/>sic. quilibet beatus desinet esse beatus: ergo nullus  
          <lb ed="#L" n="71"/>beatus est securus de sua beatitudine. 
          con<lb ed="#L" n="72" break="no"/>sequentia patet. Antecedens probo: quia quilibet beatus  
          <lb ed="#L" n="73"/>est beatus ante diem iudicii: et immediate post  
          <lb ed="#L" n="74"/>hoc quilibet beatus non erit beatus ante diem 
          iu<lb ed="#L" n="75" break="no"/>dicii: ergo quilibet beatus desinet esse beatus ante diem 
          <lb ed="#L" n="76"/>iudicii. consequentia patet: quia antecedens est vna copulativa 
          <lb ed="#L" n="77"/>facta de exponentibus consequentis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1265">
            Quarto a 
          <lb ed="#L" n="78"/>principale. si beatitudo foret praemium 
          conue<lb ed="#L" n="79" break="no"/>niens iusto viatori: tunc viator praemiamretur 
          <lb ed="#L" n="80"/>in sua operationem. consequentia patet: tum quia felicitas  
          <lb ed="#L" n="81"/>est sua operatio secundum philosophum in ethicis. Tum  
          <lb ed="#L" n="82"/>quia beatitudo est fruitio dei: et consistit in 
          frui<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tione / in visione / et dilectione dei: quae sunt  
          <lb ed="#L" n="84"/>operationes: vt patet. Sed consequens est falsum: quia  
          <lb ed="#L" n="85"/>vel beatus eliceret actum libere: vel naturaliter 
          <lb ed="#L" n="86"/>Si libere: ergo potest se non beatificare quando 
          si<lb ed="#L" n="87" break="no"/>bi placeret. Si naturaliter: ergo non diligeret  
          <lb ed="#L" n="88"/>deum spontanea voluntate.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1291">
            Ad oppositum  
          <lb ed="#L" n="89"/>est secpundtura sacra et doctrina sanctorum et 
          ma<lb ed="#L" n="90" break="no"/>gister sen. specialiter libro iiii disinione xlix.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l4q8-Dd1e1299">
          <head xml:id="rh-l4q8-Hd1e1301">Divisio quaestionis</head>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1304">
            In ista 
          quae<lb ed="#L" n="91" break="no"/>stione tria breviter fient. Primo exponam 
          quas<lb ed="#L" n="92" break="no"/>dam. cones distinctiones de acceptione istius  
          <lb ed="#L" n="93"/>termini beatitudo. Secundo formabo quasdam  
          <lb ed="#L" n="94"/>questiones. Tertio respondebo ad principales  
          <lb ed="#L" n="95"/>rationes.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l4q8-Dd1e1319">
          <head xml:id="rh-l4q8-Hd1e1321">Articulus 1</head>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1324">
          Circa primum distinguitur communiter  
          <lb ed="#L" n="96"/>sic: quod istae terminus beatitudo aliquando suppo 
          <lb ed="#L" n="97"/>nit pro deo: aliquando pro creatura vel creaturis:  
          <lb ed="#L" n="98"/>Unde solet dici quod est duplex btitudo: 
          increa<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ta quae est deus: et creat a quae non est deus. Item 
          <lb ed="#L" n="100"/>loquendo de btitudine quae non est deus: 
          diuer<lb ed="#L" n="101" break="no"/>simode loquunt doctores. Nam aliquando accen- 
          <lb ed="#L" n="102"/>perunt beatitudinem sic: quod quid nominis istius ter- 
          <lb ed="#L" n="103"/>mini beatitudo vel beatum esse sit bene esse. et  
          <lb ed="#L" n="104"/>sic loquitur <ref>beatus Augustinus xiii de trinitate</ref> et <ref>xi de 
          ciui<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tate dei</ref> et in multis locis. vbi dicit quod omnes  
          <lb ed="#L" n="106"/>homines appetunt beatitudinem. Secundo  
          <!--244.xml-->
          <pb ed="#L" n="122-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>modo accipitur iste terminus beatitudo pro 
          <lb ed="#L" n="2"/>visione matutinam essentiae divinae. et sic loquit  
          <lb ed="#L" n="3"/>saluator Ioannes xvii haec est vita aeterna etc. 
          Ter<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tio modo accipitur beatitudo pro amore dei: vel 
          <lb ed="#L" n="5"/>pro fruitione dei clare visi. et sic loquitur Aug.   
          <lb ed="#L" n="6"/>de moribus ecclessie et Manicheorum libro i capitul 
          <lb ed="#L" n="7"/>xxiii. Perfrui sapientia increata est bene vive- 
          <lb ed="#L" n="8"/>re. Et primo de doctrina christia. Summa 
          <lb ed="#L" n="9"/>mercens est amore inherere deo. Quarto mod 
          <lb ed="#L" n="10"/>accipitur iste terminus beatitudo pro delectatione  
          <lb ed="#L" n="11"/>vel gaudio quod consequitur visionem dei claram. et  
          <lb ed="#L" n="12"/>sic loquitur Augustinus x. confels capitulo xiiii. Itam vita quitur  
          <lb ed="#L" n="13"/>pe est gaudium de veritate. Quinto modo accipi 
          <lb ed="#L" n="14"/>xviii secundum quendam modum quotandi. uvbi dicit quod  
          <lb ed="#L" n="15"/>tur beatitudo pro aggregatione ex omnibus const  
          <lb ed="#L" n="16"/>tuentibus beatitudine. et sic loobtur Ioetius tertio  
          <lb ed="#L" n="17"/>de consoes. dicens quod batitudo est status bonorum  
          <lb ed="#L" n="18"/>omnim aggregatione perfectus. Sexto modo loquitur  
          <lb ed="#L" n="19"/>Anselmus libro suo de betitudinibus ii de concor capitul 
          <lb ed="#L" n="20"/>btitudo est sufficientia copetentium commodor  
          <lb ed="#L" n="21"/>sine omni indigentia. et haec descriptio plus mihi 
          <lb ed="#L" n="22"/>placet. hoc enim omnes homines accipiunt communiter- 
          <lb ed="#L" n="23"/>quod beatus est qui habet omne commodum quod sibi competere  
          <lb ed="#L" n="24"/>potest. sic ergo septem modis accipitur batitudo:  
          <lb ed="#L" n="25"/>pro deo: pro bene esse: pro visione dei: pro fruitio- 
          <lb ed="#L" n="26"/>ne dei: pro delectatione consequente: pro statu perfecto  
          <lb ed="#L" n="27"/>omnim bonorum: et pro sufficientia competentiv com 
          <lb ed="#L" n="28"/>modorum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l4q8-Dd1e1418">
          <head xml:id="rh-l4q8-Hd1e1420">Articulus 2</head>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1423">
            Secundo iuxta illud sic formo hic  
          <lb ed="#L" n="29"/>aliquis conclusiones breviter. Et primam est. quod  
          <lb ed="#L" n="30"/>visio dei per essentiam non est beatitudo hominis:  
          <lb ed="#L" n="31"/>hoc probo quadrupliciter.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1432"> 
            Primo sic. cum 
          <lb ed="#L" n="32"/>visione dei per essentiam stat indigentia 
          multo<lb ed="#L" n="33" break="no"/>rum commodorum quae homo naturaliter appetit. stat  
          <lb ed="#L" n="34"/>enim cum visione dei clarissima pena sensus 
          ma<lb ed="#L" n="35" break="no"/>xima. sicut patuit in christo de facto. similiter 
          mor<lb ed="#L" n="36" break="no"/>talitas: timor: poena.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1445">
            Secundo quia cum visionem  
          <lb ed="#L" n="37"/>dei clarissima stat tristitia: vel saltem carentia  
          <lb ed="#L" n="38"/>guadii cuiuslibet delectationis de potentia  
          <lb ed="#L" n="39"/>dei absoluta. Cuius probatio ess: quia 
          delecta<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tio est alia res a visione et posterior: quia a vi 
          <lb ed="#L" n="41"/>sione nata est causari.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1458">
            Tertio. quia deus potest 
          vi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>sionem conservare: adnihilando dne gaudium in 
          <lb ed="#L" n="43"/>creatura vidente deum: sive sit angeius: sive sit  
          <lb ed="#L" n="44"/>homo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1468">
            Quarto sic. cum clarissima visione der  
          <lb ed="#L" n="45"/>stat odium dei in vidente: si deus velit coage- 
          <lb ed="#L" n="46"/>re: ergo etc. Antecedens patet. nam posito quod deus  
          <lb ed="#L" n="47"/>essentiam suam ostenderet damnato: continuando  
          <lb ed="#L" n="48"/>in eo actum odiendi deum. tunc patet possibilitas  
          <lb ed="#L" n="49"/>assumpti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1481">
            Secunda conclusio est: quod fruitio dei  
          <lb ed="#L" n="50"/>non est perfecta hominis beatitudo. Patet hoc 
          pro<lb ed="#L" n="51" break="no"/>pter idem: quia cum fruitione dei stat multiplex  
          <lb ed="#L" n="52"/>indigentia et insufficientia eorum quae homo na- 
          <lb ed="#L" n="53"/>itus e appetere deordinate. Nam christus sum 
          <!--244.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--122vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>me deo fruebatur: et tamen habuit indigentiam  
          <lb ed="#L" n="55"/>multorum commodorum. Similiter secundum Augustinum Paulus  
          <lb ed="#L" n="56"/>et Mo vses fruebantur deo: et tamen neuter eorum 
          <lb ed="#L" n="57"/>habuit secum securitatem de beatitudine: nec  
          <lb ed="#L" n="58"/>de immortalitate futura: quae sunt duo 
          val<lb ed="#L" n="59" break="no"/>de appetibilia ab homine: ergo beatitudo non  
          <lb ed="#L" n="60"/>consistit praecise in visione et in fruitione dei nec  
          <lb ed="#L" n="61"/>in illis convenientibus: quia beatitudo excludit  
          <lb ed="#L" n="62"/>omnem indigentiam competentium commodorum. et  
          <lb ed="#L" n="63"/>cum fruitioe dei quae est quaedam operatio animae: 
          <lb ed="#L" n="64"/>stat multiplex indigentia corporis et anime
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1522">
          <lb ed="#L" n="65"/>Secundo patet idem: quia animae quae iam sunt beatem:  
          <lb ed="#L" n="66"/>non sunt liberate ab omni indigentia 
          compe<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tentium commodorum: nec etiam angeli et tamen illi- 
          <lb ed="#L" n="68"/>deo fruuntur: et eum vident immediate. De anima 
          <lb ed="#L" n="69"/>bus patet secundum Augustinum xii super Denm capitulo vii et 
          al<lb ed="#L" n="70" break="no"/>legat magister iiii i distintione xlitr capitulo v Aine inest  
          <lb ed="#L" n="71"/>quidam appetitus corpus administrandi: quo  
          <lb ed="#L" n="72"/>retardatur quodammodo ne pergat tota inte  
          <lb ed="#L" n="73"/>tione in summum bonum: donec ille appetitus  
          <lb ed="#L" n="74"/>conquiescat. De angelis per eandem rationem  
          <lb ed="#L" n="75"/>dici potest quod appetunt adimpletionem nume- 
          <lb ed="#L" n="76"/>ri praedestinatorum. et tunc augebitur eorum  
          <lb ed="#L" n="77"/>beatitudo vn secundum istud nec anima christi nec  
          <lb ed="#L" n="78"/>angeli nec aliqua creatura est adhuc 
          perfe<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cte beata: quia nulla creatura habet adhuc 
          suffi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cientiam omnim commodorum competentium.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1559">
            
          Ter<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tia conclusio est: quod gaudium vel delectatio de 
          <lb ed="#L" n="82"/>deo viso non est beatitudo perfecta. 
          Proba<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tur per idem medium: quia cum tali gaudio stat in- 
          <lb ed="#L" n="84"/>digentia competentium commodorum ipsi gaudem 
          <lb ed="#L" n="85"/>ti patet de facto de christo. Mo vse et Paulo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1572">
          <lb ed="#L" n="86"/>Quarta conclusio est: quod beatitudo aliquo  
          <lb ed="#L" n="87"/>istorum trium modorum accepta non est finali 
          <lb ed="#L" n="88"/>praemium iusti viatoris. hoc probatur sic. illud so 
          <lb ed="#L" n="89"/>ium est finale praemium iusti hominis: quod ponit  
          <lb ed="#L" n="90"/>eum in statu in quo habeat sufficientiam omnim  
          <lb ed="#L" n="91"/>commodorum sine vlla indigentia alicuius com 
          <lb ed="#L" n="92"/>modi sibi competentis: sed nullum preaemissorum trium:  
          <lb ed="#L" n="93"/>nequam visio: neque fruitio: neque delectatio vel 
          <lb ed="#L" n="94"/>gaudium de deo est huiusmodi: vt probatum est.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1594">
            Prae 
          <lb ed="#L" n="95"/>terea repugnat homini quod sit viator: et praemietur  
          <lb ed="#L" n="96"/>finaliter praemio totali: sed quodlibet istorum et  
          <lb ed="#L" n="97"/>omnia fuerunt de facto in viatoribus patet de 
          chri<lb ed="#L" n="98" break="no"/>sto Mso vse et Paulo. ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1606">
            Quinta 
          conclu<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sio est: quod batitudo secundm descriptionem Ioeti  
          <lb ed="#L" n="100"/>accepta non est finale praemium hominis vel ange 
          <lb ed="#L" n="101"/>li. Patet hoc: quia talis beatitudo non convenit nisi  
          <lb ed="#L" n="102"/>deo. Cuius probatio est: quia inter illa bona 
          quo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>rum aggregationem vocat beatitudinem: 
          enume<lb ed="#L" n="104" break="no"/>rat summam potentiam: quae non potest convenire  
          <lb ed="#L" n="105"/>nisi deo. ibidem etiam concludit quod batitudo est di- 
          <lb ed="#L" n="106"/>vinitas: et quod omnis beatus est deus per participatio  
          <!--245.xml-->
          <pb ed="#L" n="123-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>nem. hoc est: habet aliquem modum divinum essendi.  
          <lb ed="#L" n="2"/>ergo beatitudo sic accepta non est finale 
          praemi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>um iusti viatoris: sed conuenit soli deo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1639">
            Prae
          <lb ed="#L" n="4"/>terea sicut argumentum est: si sic: quilibet beatus 
          fo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ret habiturus statum omnim bonorum aggregatio 
          <lb ed="#L" n="6"/>ne perfectum: et quia qui omne dicit nihil excipit: similite 
          <lb ed="#L" n="7"/>perrectum est cui nihil de est. u metaphyica seque- 
          <lb ed="#L" n="8"/>retur quod quilibet beatus foret alteri aequalis  
          <lb ed="#L" n="9"/>in beatitudinem et in omnibus circumstantiis status  
          <lb ed="#L" n="10"/>sui.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1657">
            Sexta conclusio est: quod nulla res est pa- 
          <lb ed="#L" n="11"/>mium finale viatoris. patet inductive: quia vel 
          fo<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ret visio: fruitio vel gaudium: sed probatum est quod  
          <lb ed="#L" n="13"/>nullum istorum est: ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1666">
            Septima 
          conclu<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sio est: quod istae terminus btitudo creata est non  
          <lb ed="#L" n="15"/>men collectivum: vel aequiualens nomini 
          colle<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ctivo. cuius probatio est: quia significat multas  
          <lb ed="#L" n="17"/>res quae constituunt aliquid per se unum: quarum  
          <lb ed="#L" n="18"/>etiam aliquao distinguuntur secundum speciem: aliquae secundum  
          <lb ed="#L" n="19"/>numerum: quia significat deum: et significat 
          crea<lb ed="#L" n="20" break="no"/>turam. Et pro tanto vocatur beatitudo creata: quia  
          <lb ed="#L" n="21"/>multa significata per nomen secundum istam acceptio  
          <lb ed="#L" n="22"/>nem sunt creaturae: et significat visione de 
          <lb ed="#L" n="23"/>claram: et fruitionem eiusdem: et gaudium consequens ad  
          <lb ed="#L" n="24"/>illam visionem: vel coniunctionem amantis cum  
          <lb ed="#L" n="25"/>amato et quia ista sunt potissima commoda et  
          <lb ed="#L" n="26"/>operationes nobiliores beati: ideo aliquando vnum- 
          <lb ed="#L" n="27"/>quodque intorum a sctis per se vocatur 
          beatitu<lb ed="#L" n="28" break="no"/>do: licet proprie loquendo nullum istorum sit 
          beati<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tudo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1703">
            Et per ista respondeo ad formam quaestionis  
          <lb ed="#L" n="30"/>quod sic. videlicet quod finale praemium hominis viato 
          <lb ed="#L" n="31"/>ris est beatitudo. et hoc accipiendo terminum  
          <lb ed="#L" n="32"/>secundum descriptionem Anselmi positam superius in 
          <lb ed="#L" n="33"/>septimo mo distinctionis. videlicet quod 
          beatitu<lb ed="#L" n="34" break="no"/>do est sufficientia competentium commodorum.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l4q8-Dd1e1717">
          <head xml:id="rh-l4q8-Hd1e1719">Articulus 3</head>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1722">
          <lb ed="#L" n="35"/>Tertio restat ad rationes ndere. Ad primam  
          <lb ed="#L" n="36"/>nego consequentiam. Ad primam probationem quando 
          argui<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tur : actus quo distincte cognoscerentur 
          infi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nita etc. Pro ista ratione dico quod impossibile est  
          <lb ed="#L" n="39"/>aliquid virtutis finitae cognoscere distincte  
          <lb ed="#L" n="40"/>infinita cognoscibilia sub vno actu vel 
          plu<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ribus: sed hoc potest deus solus . concedo 
          ma<lb ed="#L" n="42" break="no"/>iorem: quod si esset talis actus: foret infinitae  
          <lb ed="#L" n="43"/>perfectionts: sed impossibile est creaturam talem actum  
          <lb ed="#L" n="44"/>elicere. Ad minorem quando accipitur quod actus videm 
          <lb ed="#L" n="45"/>di deum intuitive est perfectior: quam foret talis  
          <lb ed="#L" n="46"/>actus si esset. Dico quod actui cognoscendi 
          attri<lb ed="#L" n="47" break="no"/>buitur duplex perfectio. Una essenttalis et in- 
          <lb ed="#L" n="48"/>trinseca: pro quato est talis qualitas. alia est adc  
          <lb ed="#L" n="49"/>cidentalis et extrinseca: secundum additionem 
          obie<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cti cuius est. concedo ergo quod primo modo loquendi 
          <lb ed="#L" n="51"/>actus talis si foret: esset perfectior visione ul 
          <lb ed="#L" n="52"/>quacumque cognitione dei finita: et secundum hoc 
          ar<lb ed="#L" n="53" break="no"/>gumentum non concludit: vt largius alias dicetur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1766">
          <!--245.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--123rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>Ad secundum cum arguitur: perfectioris obiecti par- 
          <lb ed="#L" n="55"/>fectior est cognitio. Dico quod dupliciter est ali 
          <lb ed="#L" n="56"/>qua scientia honorabilis et perfecta. vel quia  
          <lb ed="#L" n="57"/>est certior: vel quia est honorabilior vel 
          nobi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lioris obiecti. Pro isto argumento est sciendum  
          <lb ed="#L" n="59"/>quod antequam habeamus de deo in via aliquem  
          <lb ed="#L" n="60"/>conceptum proprium: concepimus eum per conceptus  
          <lb ed="#L" n="61"/>compositos et per conceptus abstractos a creatu  
          <lb ed="#L" n="62"/>ris: sicut nominamus eum summum ens vl ens  
          <lb ed="#L" n="63"/>infinitum. Tunc opet dicere quod ista notitia 
          con<lb ed="#L" n="64" break="no"/>posita non est perfectior quam suae partes simul acce 
          <lb ed="#L" n="65"/>pate: et tales intentiones modicam habent par- 
          <lb ed="#L" n="66"/>fectionem intrinsecam: quia sunt notitiae creatu- 
          <lb ed="#L" n="67"/>rarum: quarum utraque nata est abstrahi a creatu 
          <lb ed="#L" n="68"/>ra: quam quam simul accepte non supponant nisi pro  
          <lb ed="#L" n="69"/>deo. Et ideo si aliqua cognitio quam habemus  
          <lb ed="#L" n="70"/>de deo in via: non est perfectior perfectione 
          essen<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tiali: quia notitia creaturarum: sed extrinsece et de 
          <lb ed="#L" n="72"/>nominative dicitur perfectior: quia nihil aliud est 
          di<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ctum nisi quod est perfectioris obiecti et pro 
          perfe<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctiori supponit. Et isto modo solemus dice 
          <lb ed="#L" n="75"/>re quod vnum nomen est nobilius alio et maioris 
          <lb ed="#L" n="76"/>reverentiae. sicut dicimus quod nomen regis est  
          <lb ed="#L" n="77"/>nomen maioris reverentiae quod nomen militis: quia  
          <lb ed="#L" n="78"/>maior bonitas est in vno homine quam in alio:  
          <lb ed="#L" n="79"/>quod non est nisi forte in honore personali pro quo 
          <lb ed="#L" n="80"/>supponit. Sed quia nomen regis pro digniore per 
          <lb ed="#L" n="81"/>sona supponit: ideo nobilitas personae pro quae 
          sup<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ponit / denominat nomen suum. et sic potest dici 
          <lb ed="#L" n="83"/>quod imago crucifixi de lapide vel de ligno est  
          <lb ed="#L" n="84"/>nobilior imago quam imago leonis de auro  
          <lb ed="#L" n="85"/>Sed loquendo de nobilitate vel de bonitate  
          <lb ed="#L" n="86"/>intrinseca: imago canis de auro est perfectior 
          <lb ed="#L" n="87"/>quam imago cuiuscumque hominis de ligno. secundum istam  
          <lb ed="#L" n="88"/>imaginationem ponamus quatuor obiecta a b c  
          <lb ed="#L" n="89"/>bd: et sit b duplo perfectius quam a: et c in duplo par- 
          <lb ed="#L" n="90"/>fectius quam b: et vber quod c. capiamus etiam quaruor  
          <lb ed="#L" n="91"/>notitias correspondentes illis obiectis sic  
          <lb ed="#L" n="92"/>aequaliter: ita quod vna sit distincta notitia ipsius a:  
          <lb ed="#L" n="93"/>et alia ipsius b aeque distincta: et sic de ceteris  
          <lb ed="#L" n="94"/>Dico quod loquendo de perfectione intrinseca 
          ista<lb ed="#L" n="95" break="no"/>rum: non conuenit invenire consimilem excessum in  
          <lb ed="#L" n="96"/>notitiis qui est in obiectis sic. sed certe 
          loquen<lb ed="#L" n="97" break="no"/>do de denominatione perfectiori: bene conuenit:  
          <lb ed="#L" n="98"/>quia sint ista quatuor obiecta quatuor albedines  
          <lb ed="#L" n="99"/>etiam sic se habentes adinuice secundum perfectionem:  
          <lb ed="#L" n="100"/>dicetur istae quatuor albedines possunt distin- 
          <lb ed="#L" n="101"/>te videri quatuor visionibus aequalibus  
          <lb ed="#L" n="102"/>omnino.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1880">
            Sed contra istud arguitur. quia visio distincta 
          <lb ed="#L" n="103"/>et perfecta perfectioris obiecti excedit in ea 
          <lb ed="#L" n="104"/>dem proportione in qua obiectum excedit 
          subie<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ctum: puta si visiones istorum quatuor 
          obiecto<lb ed="#L" n="106" break="no"/>rum forent omnino aequales inter se: et secundum aequi- 
          <!--246.xml-->
          <pb ed="#L" n="123-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>lem visionem iudicantur visa esse aequelia: sed si 
          iudi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>centur esse aequalia: cognoscerent distinctae: quia  
          <lb ed="#L" n="3"/>distincta et perfecta cognitio non est erronea.  
          <lb ed="#L" n="4"/>ergo quatuor cognitiones date non sut distinctae  
          <lb ed="#L" n="5"/>cognitiones obiectorum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1909">
            Praeterea maneat non  
          <lb ed="#L" n="6"/>titia ipsius d in vidente: et destruatur a: et ponatur  
          <lb ed="#L" n="7"/>deus albedinem quae est perfectissima albedo inter  
          <lb ed="#L" n="8"/>quatuor: loco et situ in quo a fuit. tunc si 
          co<lb ed="#L" n="9" break="no"/>gnitio ipsius a sit aequalis perfectionis in gradu 
          <lb ed="#L" n="10"/>cum notitia ipsius d: sequitur quod videns per illam 
          di<lb ed="#L" n="11" break="no"/>stinctae et perfecte cognoscit. consequens est falsum quia  
          <lb ed="#L" n="12"/>non iudicabit se videre perfectiorem albedinem 
          <lb ed="#L" n="13"/>quam prius. cuius probatio est: quia non habet alium actum  
          <lb ed="#L" n="14"/>quod prius habuit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1932">
            Praeterea quando aliquae cau 
          <lb ed="#L" n="15"/>se concurrunt ad constituendum vnum effectum: ad 
          me<lb ed="#L" n="16" break="no"/>liorationem cuiussibet causae in causando 
          ce<lb ed="#L" n="17" break="no"/>teris manentibus in aequeli perfectione onditur aliquo  
          <lb ed="#L" n="18"/>perfectio in effectu. ergo cum ta subeunm quam obiectum  
          <lb ed="#L" n="19"/>concurrant sicut partiales causae ad 
          causan<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dum visionem: manente eadem potentia et eouond modo 
          <lb ed="#L" n="21"/>disposita: et meliorato obiecto causbit 
          perfe<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ctiorem visionem quam c: et c quam b: et uo quam c. quod est pro 
          <lb ed="#L" n="23"/>positum. ergo ex eius perfectione in obiecto et 
          subie<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cto ceteris paribus arguit perfectionem maio  
          <lb ed="#L" n="25"/>rem etiam notitia perfecta.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1958">
            Ideo omissa illa responsio- 
          <lb ed="#L" n="26"/>ne potest dici ad argu. quando dicitur quod perfectioris 
          ob<lb ed="#L" n="27" break="no"/>iecti perfectior est notitia quod imperfectioris 
          ob<lb ed="#L" n="28" break="no"/>iecti: ergo obiecti infinitae perfectionis etc. Dicitur  
          <lb ed="#L" n="29"/>quod notitia est duplex: perfecta et distincta: im 
          <lb ed="#L" n="30"/>erfecta et confusa. Si loquimur de perfecta 
          noti<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tiam vtrobique: conceditur quod infiniti obiecti est in- 
          <lb ed="#L" n="32"/>finita notitia. Sed ista est dei: et nullo modo 
          <lb ed="#L" n="33"/>conueniens creaturae. et sic procedit argumentum  
          <lb ed="#L" n="34"/>Si loquimur de notitia confusa et imperfecta non  
          <lb ed="#L" n="35"/>titia vel generali: sic eadem perfectione seu 
          cogni<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tione secundum numenum cognoscitur obiectum 
          infini<lb ed="#L" n="37" break="no"/>te perfectionis: sicut intellectio substantiae 
          intelle<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ctualis confusa tam dei quod creaturae. et sic 
          loquen<lb ed="#L" n="39" break="no"/>do potest negari anecens. quia non semper obiecti 
          perfe<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ctioris est perfectior notitia confula De isto 
          ar<lb ed="#L" n="41" break="no"/>gumento alias dicetur: quia non est satisfactum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e1995">
            Ad  
          <lb ed="#L" n="42"/>tertium quando probatur quod beati intendent sua gaudia 
          <lb ed="#L" n="43"/>in infinitu: quia quilibet beatus gaudet de gaudio  
          <lb ed="#L" n="44"/>alterius: et de maiori magis gaudet. ergo Petru 
          <lb ed="#L" n="45"/>videns Paulum plus gauderet quam prius: et sic  
          <lb ed="#L" n="46"/>intenderet gaudium suum. et hoc fecit Petrus. ergo  
          <lb ed="#L" n="47"/>et ille eadem ratione intendet gaudium suum. et sic 
          vi<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cissim intenderent in infinitum gaudia sua.  
          <lb ed="#L" n="49"/>Potest dici ad istud quod quando unus beatus videt gau  
          <lb ed="#L" n="50"/>dium essentiale alterius augeri: si hoc esset de 
          <lb ed="#L" n="51"/>facto possibile: tunc gaudium suum augeretur.  
          <lb ed="#L" n="52"/>Sed ad augmentationem gaudii accidentalis  
          <lb ed="#L" n="53"/>non opate beatum augere gaudium suum. vnde augmen 
          <!--246.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--123vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>tatio gaudii beati potest dupliciter intelligi. vel quia  
          <lb ed="#L" n="55"/>auget circa obiectum beauficum quod est deus: vel  
          <lb ed="#L" n="56"/>circa creaturam. primo modo in quocumque alio  
          <lb ed="#L" n="57"/>beato augetur gaudium. Sed secundo mo gaudium beati  
          <lb ed="#L" n="58"/>non augetur: sed statim confertur sibi summus gratia 
          <lb ed="#L" n="59"/>dus quem vnquam habebit quem hoc meruit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2042">
            Ad  
          <lb ed="#L" n="60"/>quartum potest dici quod gaudium causatuma deo in  
          <lb ed="#L" n="61"/>btitudine est alterius speciei a quocumque gau 
          <lb ed="#L" n="62"/>dio causato a creatura: quia si in infinitum deus  
          <lb ed="#L" n="63"/>crearet creaturam perfectiorem: quo causet in 
          men<lb ed="#L" n="64" break="no"/>te hominis gaudium: nunquam partingeret ad gau 
          <lb ed="#L" n="65"/>dium quod causat deus clare visus: sicut si deus 
          con<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ferret sorti potentiam causativam musce: et 
          pla<lb ed="#L" n="67" break="no"/>toni potentiam causativam leonis: si sortes in inlini 
          <lb ed="#L" n="68"/>tum causaret muscas perfectiores: numquam canret  
          <lb ed="#L" n="69"/>ita perfectum animal sicut est leo quem plato crea 
          <lb ed="#L" n="70"/>vit vna productione. contra hanc responsione sunt bona 
          <lb ed="#L" n="71"/>argumenta: et transeo ad praesens.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2071">
            Ad quintum potest  
          <lb ed="#L" n="72"/>dici quod beatus gaudet de visione dei distinctae  
          <lb ed="#L" n="73"/>per gaudium quod est a. et per idem gaudium gaudet  
          <lb ed="#L" n="74"/>de a. non tamen distinctae: sed confuse in generali. et 
          con<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ceditur quod beatus sicut beatus non potest distincte cog- 
          <lb ed="#L" n="76"/>scere quamlibet intellectionem suam: quia actus resiexus- 
          <lb ed="#L" n="77"/>distinguitur ab actu recto qui per ipsum intelligitur  
          <lb ed="#L" n="78"/>eodem modo nec beatus gaudet distincte de quo 
          <lb ed="#L" n="79"/>cumque suo gaudio: sed distinctae gaudet de deo:  
          <lb ed="#L" n="80"/>et indistincte de omnibus quae habet: et per consequens de 
          <lb ed="#L" n="81"/>gaudio quo gaudet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2095">
            Ad sextum potest dici 
          ne<lb ed="#L" n="82" break="no"/>gando illam consequentiam. deus fecit pro Petro hodie 
          <lb ed="#L" n="83"/>plus quam fecerit heri: ergo Petrus plus obligatur 
          ho<lb ed="#L" n="84" break="no"/>die quod heri. Tum quia deus non vult plus evobli- 
          <lb ed="#L" n="85"/>gari. Cum quia non patet plus obligari quod heri fuit  
          <lb ed="#L" n="86"/>obligatus. Tum quia deus nihil nouum fecin circa 
          Pe<lb ed="#L" n="87" break="no"/>trum: quin contabat Petro heri certa 
          confi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>dentia quod facerethoc hodie. Et ideo tanta ob- 
          <lb ed="#L" n="89"/>ligatio contracta est in beatificatione quando certifica 
          <lb ed="#L" n="90"/>vit Petrum quam perpetuaret eum in betitudine.  
          <lb ed="#L" n="91"/>et ideo nulla noua obligatio creuit in Petro:  
          <lb ed="#L" n="92"/>nec opiet quod plus diligat eum hodie quam fecerat  
          <lb ed="#L" n="93"/>heri vel pridie.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2125">
            Ad septimum potest dici quod al 
          <lb ed="#L" n="94"/>prehensio securitatis de visione dei per tempus in- 
          <lb ed="#L" n="95"/>finitum est causa partialis concausans gaudium al 
          <lb ed="#L" n="96"/>teriuis rationis: tamen apprehensio eiusde visionis  
          <lb ed="#L" n="97"/>per tempus infinitum est vna res finita: sicut prius  
          <lb ed="#L" n="98"/>dictum fuit: quod quantumcumque fieret musca 
          perfe<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ctior et perfectior: nunquam fieret ita perfectum  
          <lb ed="#L" n="100"/>animal sicut leo. sic in proposito: et tamen leo est 
          perfe<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ctionis finitae.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2145">
            Ad octauum quando dicitur quod 
          infini<lb ed="#L" n="102" break="no"/>te difficultatis est intelligere deum: quia si acci 
          <lb ed="#L" n="103"/>piatur obiectum maxime proportionatum 
          intel<lb ed="#L" n="104" break="no"/>lectui humano: deus in intinitum recedit ab 
          il<lb ed="#L" n="105" break="no"/>la proportione. Potest dici quod nihil in 
          infini<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tum ab illa proportione recedit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2158">
            Ad nonum  
          <!--247.xml-->
          <pb ed="#L" n="124-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>dicendum est quod apprehensio tristitiae duratu- 
          <lb ed="#L" n="2"/>re per tempus infinitum causare potest rationabilitet  
          <lb ed="#L" n="3"/>unam tristitiam hominis alteriusrationis aequalem cau  
          <lb ed="#L" n="4"/>sate per apprehensionem pene transitorie. et secundum  
          <lb ed="#L" n="5"/>hoc opet dicere quod ille tristitiae non sunt eius  
          <lb ed="#L" n="6"/>dem rationis: nec comparabiles.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2180">
            Aliter potest dici quod  
          <lb ed="#L" n="7"/>homo tantum potest dolere de apprehensione pene temporaliter  
          <lb ed="#L" n="8"/>quod non potest plus dolere de quacumque re: imo- 
          <lb ed="#L" n="9"/>moriet prae dolore. Et secundum hoc haec est neganda 
          <lb ed="#L" n="10"/>rationabiliter debet homo dolere de maiori poena 
          si<lb ed="#L" n="11" break="no"/>bi insligenda quam de minori: quia tantum dolet de 
          mi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nori quod non potest plus dolere. Et eodem modo di 
          <lb ed="#L" n="13"/>ci potest de gaudio: quod homo potest tantum gaudere  
          <lb ed="#L" n="14"/>de secnritate minoris temporis sicut de 
          securita<lb ed="#L" n="15" break="no"/>te maioris: quia potentia qua gaudet / est finita
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2202">
          <lb ed="#L" n="16"/>Ad decimum quando arguitur. aut deus apperet 
          be<lb ed="#L" n="17" break="no"/>atis bonum finitum vel infinitum. Dico quod 
          infi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nitum bonum appret sibi: et nego ulterius consequentiam  
          <lb ed="#L" n="19"/>igitur apprehendet eum: sed concedo quod apparet uto  
          <lb ed="#L" n="20"/>ita bonus sicut est: quia infinitae bonus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2215">
            Ad  
          <lb ed="#L" n="21"/>undecimum dico pro nucquam nullus intellectus  
          <lb ed="#L" n="22"/>creatus potest aeque distincte intelligere plura  
          <lb ed="#L" n="23"/>sicut pauciora: et concedo quod in Lino remitti  
          <lb ed="#L" n="24"/>cognitio praecedentium bonorum quando intelligit acti  
          <lb ed="#L" n="25"/>de nouo beatificum: vel forte totaliter 
          dimitti<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tur cognitio alicuius eorum qua prius cognovit. 
          <lb ed="#L" n="27"/>Dico tamen quod cognitio de deo nunquam in beato di 
          <lb ed="#L" n="28"/>mittitur nec remittitur. Et ideo quamtum ad illud non  
          <lb ed="#L" n="29"/>erunt in patria volubiles seu mobiles 
          cogni<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tiones secundum Augustinum Sed lo quindo de cognitionibus  
          <lb ed="#L" n="31"/>quas beati hunt de creaturis: non video quindo 
          <lb ed="#L" n="32"/>ibi erunt successiones novarum et variarum 
          cogita<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tionum in infinitum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2247">
            Unde dicunt doctores quod in- 
          <lb ed="#L" n="34"/>finitae erunt future cognitiones angelorum. 
          Con<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tra ergo in beato potest esse oblivio. nego istam  
          <lb ed="#L" n="36"/>consequentiam: quia homo dicitur oblivisci illud quod nouit in 
          <lb ed="#L" n="37"/>habitu: etiam si actu de eo non consideret. Dico 
          <lb ed="#L" n="38"/>modo quod sicut homo vtitur habitu acquisito: quando vult  
          <lb ed="#L" n="39"/>considerare illud quod pus nouit in habitu: ita  
          <lb ed="#L" n="40"/>dico quod beatus potest omne cognoscibile quod 
          appe<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tit cogitare considerare quando vult: non agente 
          ha<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bitu aliquo ad hoc: sed obiecto beatifico: quod est 
          <lb ed="#L" n="43"/>deus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2271">
            Sed contra videtur quod dicitur in litera. Qui 
          cla<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ritatem dei vident: nihil in creatura agitur: quod vi 
          <lb ed="#L" n="45"/>dere non possunt. Dico quod illa auctoritas est  
          <lb ed="#L" n="46"/>pro me: quia non dicit quod vident quicquid in creatu- 
          <lb ed="#L" n="47"/>ra agitur: sed quod videre possunt. et hoc est 
          ve<lb ed="#L" n="48" break="no"/>rum. non tamen simul: sed successive.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2284">
            Ad duo- 
          <lb ed="#L" n="49"/>decimum quando arguitur: aut est dare maximum gratia  
          <lb ed="#L" n="50"/>dum beatitudinis possibilem intellectui sortis:  
          <lb ed="#L" n="51"/>etc Potest dici probabiliter quod sic: quod est dare 
          ma<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ximam cognitionem claram quam istae intellectus  
          <lb ed="#L" n="53"/>bere potest: et maximam delectationem: et maxi 
          <!--247.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--124rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>mum lumen glorie. et sic de singulis partibus  
          <lb ed="#L" n="55"/>btitudins. Et quando arguitur: ponatur quod aliquis 
          via<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tor meruit tantum quantum potuit recipere: quaeritur  
          <lb ed="#L" n="57"/>an possit mereri an non: Dici potest quod potest ad.  
          <lb ed="#L" n="58"/>huc facere opera virtuosa et meritoria secundum 
          ge<lb ed="#L" n="59" break="no"/>nus suum: licet non merebitur aliquid aliud: sed illud  
          <lb ed="#L" n="60"/>idem: sicut dicitur de christo quod illud idem quod 
          debe<lb ed="#L" n="61" break="no"/>batur sibi vno modo: fecit sibi debitum alio modo:  
          <lb ed="#L" n="62"/>eri
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2322">
            Ad secundum principale quando arguitur. quod si sic: omnes  
          <lb ed="#L" n="63"/>aequaliter essent beati. nego consequentiam. Ad probatio  
          <lb ed="#L" n="64"/>ne primam concedo quod videbunt eum sicuti est. et 
          ne<lb ed="#L" n="65" break="no"/>go vltimam consequentiam: ergo aequaliter. Ad confirmiationem 
          <lb ed="#L" n="66"/>de Augustinus lxxxiii diti capitulo xxxii quando dicit quod eandem  
          <lb ed="#L" n="67"/>rem non potest alius alio intelligere melius. verum est  
          <lb ed="#L" n="68"/>de intellectione diffinitiva. Sed de virtute vocis  
          <lb ed="#L" n="69"/>manifestum est quod est falsum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2340">
            Ad secundum quando 
          ar<lb ed="#L" n="70" break="no"/>guitur: tantum gaudet Linus quantum beata vergo etc.  
          <lb ed="#L" n="71"/>nego. Et de auente Anselmi dico quod illa 
          au<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ctoritas vult dicere quod ibi erit perfectissima  
          <lb ed="#L" n="73"/>charitas: et non est verum ad literam hoc quod ib 
          <lb ed="#L" n="74"/>icitur: sicut arguitur. sicut potest quaeri alibi. Unde nego  
          <lb ed="#L" n="75"/>illam: tantum gaudet gaudio batem verginis 
          quan<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tum gauderet si illud gaudium in se haberet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2358">
            Ad  
          <lb ed="#L" n="77"/>tertium de ista auente: Erit in dispari 
          clarita<lb ed="#L" n="78" break="no"/>te par gaudium. Dico quod Augustinus vocat gaudium  
          <lb ed="#L" n="79"/>non possessionem beati: sed obiectum beatificum: quod est  
          <lb ed="#L" n="80"/>par hoc est unum omnibus. Unde dicit sic. Erit in dif 
          <lb ed="#L" n="81"/>pari claritate par gaudium: ut quod habebunt  
          <lb ed="#L" n="82"/>angeli sit omnibus cone: quia etiam gilnia capitis erit  
          <lb ed="#L" n="83"/>omnibus vinculum charitatis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2377">
            Ad quartum quando 
          ar<lb ed="#L" n="84" break="no"/>guitur de appetitu naturali beatitudinis. dico quod  
          <lb ed="#L" n="85"/>appetitus naturalis non potest esse nisi respectu 
          <lb ed="#L" n="86"/>btitudinis: quae est visio dei cum ceteris: sed  
          <lb ed="#L" n="87"/>ad betitudinem quae dicitur bene esse. Similiter dico quod 
          eti<lb ed="#L" n="88" break="no"/>am beatitudo non daretur secundum appetitum: sed secundm  
          <lb ed="#L" n="89"/>mensuram meritorum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2393">
            Sed contra. inconveniens  
          <lb ed="#L" n="90"/>est ponere illum appetitum non satiatum in btitu 
          <lb ed="#L" n="91"/>dine. Potest dici quod satiatur in quolibet homine:  
          <lb ed="#L" n="92"/>lcet homines inaequaliter praemiantur: quia etiam in quo 
          <lb ed="#L" n="93"/>libet beato minimo totus appetitus 
          satia<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2406">
            Ad quintum quando dicitur quod omnes cognoscent deum  
          <lb ed="#L" n="95"/>aequaliter: nego. Ad probationem dico quod licet omnes  
          <lb ed="#L" n="96"/>animae sint aeque potentes ad intelligendum et 
          dili<lb ed="#L" n="97" break="no"/>gendum quantum ad naturalia: non ideo sequitur quod  
          <lb ed="#L" n="98"/>aequaliter beatificabuntur. Tum quia lumen glorie coa 
          <lb ed="#L" n="99"/>git ad cognitionem et dilectionem: et illud erit  
          <lb ed="#L" n="100"/>diversimode in diversis. Tum quia obiectum ipsus  
          <lb ed="#L" n="101"/>voluntarie causat. Et quando accipitur quod es- 
          <lb ed="#L" n="102"/>sentia diuina naturaliter representat quicquid  
          <lb ed="#L" n="103"/>repsentat: haec est falsa: quia aliquid repssentare  
          <lb ed="#L" n="104"/>naturaliter est causare illius notitiam sic-  
          <lb ed="#L" n="105"/>ut causa partialis: et hoc non facit essentia  
          <lb ed="#L" n="106"/>divina. concedo etiam quod omnis anima est imago  
          <!--248.xml-->
          <pb ed="#L" n="124-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>dei aequaliter cum alia: quantum partinet ad 
          natu<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ralia: et aequaliter posset frui deo: sed non aequalti 
          <lb ed="#L" n="3"/>fruitur deo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2448">
            Ad sextum dico quod vnus beatus pri 
          <lb ed="#L" n="4"/>poterit diligere deum quam alius propter iuvamen 
          <lb ed="#L" n="5"/>ex maiori lumine et ex maiori dei coactione
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2455">
          <lb ed="#L" n="6"/>Ad septimum concedo quod Linus non appetit 
          <lb ed="#L" n="7"/>appetitu absoluto plus honorari quod 
          hono<lb ed="#L" n="8" break="no"/>rat: et vult se minus honorare deum quam beata 
          vir<lb ed="#L" n="9" break="no"/>go honorat.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2466">
            Ad octavum quando dicitur quod quilibet  
          <lb ed="#L" n="10"/>beatus sciret omnia scienda etc. Dico quod hoc dbe 
          <lb ed="#L" n="11"/>intelligi: quod qui cognoscet deum: potest scire omnia 
          sci<lb ed="#L" n="12" break="no"/>enda: si deus velit sibi ista sucessive reuela 
          <lb ed="#L" n="13"/>re. Et ad illud: replebitur sapientia: ergo capiet 
          <lb ed="#L" n="14"/>quantum capere poterit. Potest dici quod in beato  
          <lb ed="#L" n="15"/>est duplex capacitas beatitudinis: propinqum  
          <lb ed="#L" n="16"/>et remota. quilibet capiet quantum capere potest 
          po<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tentia vel capacitate propinqua: quae 
          capa<lb ed="#L" n="18" break="no"/>citas est anima beati disposita per merita. Et quanad  
          <lb ed="#L" n="19"/>dicit quod nihil latebit beatum: hoc est dictu: 
          ni<lb ed="#L" n="20" break="no"/>hil quod vult scire / latebit eum. vel dicendum quod  
          <lb ed="#L" n="21"/>deus in beato est quasi loco habitus. vn nihil 
          la<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tet beatum: sicut nihil partinens ad medicinam 
          la<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tet habentem habitum medicine: tamen non ideo sec  
          <lb ed="#L" n="24"/>tur quod beatus omnia scit vno actu vel pluribus  
          <lb ed="#L" n="25"/>immo nec potest omnia scire habitu per aliquid crea- 
          <lb ed="#L" n="26"/>tum: ut existimo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2506">
            Ad nonum quando dicitur quod omne  
          <lb ed="#L" n="27"/>homines natura scire desiderant. antecedens conceso scilicet  
          <lb ed="#L" n="28"/>quod illud desiderium quietabitur: non quod actu 
          sci<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ent omnia: sed quia videbunt eum qui vult in eis 
          cau<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sare notitiam quantumcumque volunt. vnd per 
          quie<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tationem debet satiari appetitus naturalis: sic  
          <lb ed="#L" n="32"/>ut est de appetitu naturali respectu cibi et  
          <lb ed="#L" n="33"/>potus: quae satiabit postquam saturabitur : concedo  
          <lb ed="#L" n="34"/>tamen quod bene scient habitualiter omnes conclusiones  
          <lb ed="#L" n="35"/>geometricas et huiusmoni: sed ex hoc non sequitur quod  
          <lb ed="#L" n="36"/>sint aequales in beatitudine. Similiter de forma 
          <lb ed="#L" n="37"/>arguendi argumentum non valet: quia arguitr ex  
          <lb ed="#L" n="38"/>aequalitate scie ad aequalitatem beatitudinis: quia  
          <lb ed="#L" n="39"/>non sequitur: isti duo sunt omnino aequales in scie  
          <lb ed="#L" n="40"/>tia: ergo sunt aequales in omnibus ad btitudinem  
          <lb ed="#L" n="41"/>perinentibus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2541">
            Ad decimum dico quod non erunt  
          <lb ed="#L" n="42"/>omnes aequaliter dotati in corpore sicut in anima 
          <lb ed="#L" n="43"/>sic tamen erunt dotati: quod nihil corporeum 
          pote<lb ed="#L" n="44" break="no"/>rit eis resistere. vltra tamen illum gradum est 
          ma<lb ed="#L" n="45" break="no"/>gna latitudo: secundum quam unum potest esse subtilius  
          <lb ed="#L" n="46"/>et clarius. Similiter consequentia non valet: erunt aequeles in  
          <lb ed="#L" n="47"/>dotibus corporis: ergo erunt aequales in 
          doti<lb ed="#L" n="48" break="no"/>bus mentis
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2559">
            Ad undecimum patet quod batitudo  
          <lb ed="#L" n="49"/>secundum determinationem Ioetii non convenit homini  
          <lb ed="#L" n="50"/>vel angelo: sed tantum deo: sicut dictum fuit in  
          <lb ed="#L" n="51"/>positione conclusionis quintae.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2568">
            <pc type="#pilcrow"/>Ad tertium pri 
          <lb ed="#L" n="52"/>cipale quando arguitur de securitate: concedo quod est  
          <lb ed="#L" n="53"/>pars betitudinis. pars dico secundm imaginatio  
          <!--248.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--124vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>nem: et non est potissima pars. hoc est dictu: non est 
          po<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tissimum quod est partiale significatum illius 
          termi<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ni btitudo: immo deus est potior: tamen inter no- 
          <lb ed="#L" n="57"/>titias complexas qu partinent ad beatitudinem for 
          <lb ed="#L" n="58"/>te est pars potissima. Et quando arguitur quod talis  
          <lb ed="#L" n="59"/>securitas vel certitudo non est creaturae 
          ratio<lb ed="#L" n="60" break="no"/>nali possibilis: quia redderet deum impotentem.  
          <lb ed="#L" n="61"/>Dico quod certitudo de beatitudine aeternaliter 
          <lb ed="#L" n="62"/>duratura potest dupliciter attribui alicui: vel 
          <lb ed="#L" n="63"/>quod credat se semper fore beatum et nunquam abti- 
          <lb ed="#L" n="64"/>tudine se casurum. vel quia credat se semper fore 
          <lb ed="#L" n="65"/>beatum: et non posse aliquo modo cadere a 
          beati<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tudine. Primo modo est attribuenda securitas  
          <lb ed="#L" n="67"/>btitudinis creaturae beate. secundo modo non est pos- 
          <lb ed="#L" n="68"/>sibilis creaturae beate certitudo betitudinis: 
          <lb ed="#L" n="69"/>Et quando arguitur: tunc deus posset facere praeteritum  
          <lb ed="#L" n="70"/>non fuisse. nego consequentiam. Et ad probationem quando  
          <lb ed="#L" n="71"/>arguitur. sit securitas Petri a etc. Dico quod 
          de<lb ed="#L" n="72" break="no"/>us potest facere quod haec e falsa: a est securitas:  
          <lb ed="#L" n="73"/>et quod hoc sit falsa: haec securitas est. Sed dico quod  
          <lb ed="#L" n="74"/>impossibile est quod faciat quod hoc sit falsa: hoc res fu 
          <lb ed="#L" n="75"/>it: demonstrata re quae est modo securitas Petri. et  
          <lb ed="#L" n="76"/>io concedendum quod aliqua scia est: et illa potest nunquam  
          <lb ed="#L" n="77"/>fuisse scia: et potest fuisse error: et ita potest esse quod  
          <lb ed="#L" n="78"/>haec semper fuit falsa / hoc scina est. et vlterius 
          conce<lb ed="#L" n="79" break="no"/>do quod beatum deus potuit semper decepisse et 
          fe<lb ed="#L" n="80" break="no"/>fellisse si vult.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2641">
            Ad secundum formam quae fuit in 
          <lb ed="#L" n="81"/>hac proportione: quilibet beatus desinet esse beatus  
          <lb ed="#L" n="82"/>ante diem iudicii. hoc est distinguenda: eo quod hoc verbum  
          <lb ed="#L" n="83"/>desinet potest intelligi suum significatum ponere  
          <lb ed="#L" n="84"/>circa totum quod sequitur: et tunc est propositio viera: sicut  
          <lb ed="#L" n="85"/>patet per exponentes. vel potest intelligi ponere suum  
          <lb ed="#L" n="86"/>significatum praecise circa partem illa ee beatus: et quod  
          <lb ed="#L" n="87"/>lu ante diem sit determiatio actus desinendi: et sic  
          <lb ed="#L" n="88"/>falsa est. vel sub forma alia potest eadem propositio di 
          <lb ed="#L" n="89"/>stingui: eo quod determiatio temporalis an diem 
          iu<lb ed="#L" n="90" break="no"/>dicii potest determinare hoc verbum desinet: vel hoc  
          <lb ed="#L" n="91"/>complexum esse beatus primo modo est falsa. secundo modo 
          <lb ed="#L" n="92"/>vera: sensus patent.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2670">
            <pc type="#pilcrow"/>Ad iiii principalem concedo quod  
          <lb ed="#L" n="93"/>viator praemiatur per operationem sicut per partem suae 
          beati<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tudinis: quia beatitudo est sufficientia competentium  
          <lb ed="#L" n="95"/>commodorum. Et quando quaritur utrum beatus fruitur libe- 
          <lb ed="#L" n="96"/>re an non libere: dico quod si istud aduerbium 
          li<lb ed="#L" n="97" break="no"/>bere sit idem quod indifferenter: sic quod possit non  
          <lb ed="#L" n="98"/>frui: dico quod non libere sed naturaliter: hoc est modo 
          <lb ed="#L" n="99"/>naturae. Et quando arguitur: ergo non diligit spotetanea  
          <lb ed="#L" n="100"/>voluntate: nego consequentiam: sicut negat magister illam  
          <lb ed="#L" n="101"/>consequentiaum libro ii dsut vii ubi dicit quod confirmati spotestaea  
          <lb ed="#L" n="102"/>voluntate feruntur in deum nulla necessitate coa- 
          <lb ed="#L" n="103"/>ti: et tamen non possunt eum non amare: qui est benedictus in  
          <lb ed="#L" n="104"/>cla scunorum ament.
          </p>
          <p xml:id="rh-l4q8-d1e2702">
            Et sic est finis quaestionum huius  
          <lb ed="#L" n="105"/>quarti: et per consequens totius operis sententiarum  
          <lb ed="#L" n="106"/>ergo Sequuntur Conferentiae.  
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>