<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum I, Quaestio 1</title>
        <author>Robert Holcot</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2014-11-05">November 5, 2014</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>A Sentences Commentary Text Archive Project</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="Lyon1518">Lyon 1518</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2014-11-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="diplomatic" xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="1-r"/><cb ed="#L" n="a"/> 
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rh-l1q1">
        <head xml:id="rh-l1q1-Hd1e3494">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e3497"><pb ed="#L" n="1-r"/><cb ed="#L" n="a"/><lb ed="#L"/>Utrum qui<lb ed="#L"/>libet 
          viator exi<lb ed="#L"/>stens in gratia 
          <lb ed="#L"/>assentiendo arti<lb ed="#L"/>cuis 
          <lb ed="#L"/>fidei me<lb ed="#L"/>reatur 
          vitam eter<lb ed="#L"/>nam.</p> 
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e3518">Et argui<lb ed="#L"/>tur 
        quod non: quia si sic: sequeretur 
          <lb ed="#L"/>ista conclusio: 
          <lb ed="#L"/>posito possibili: quod in casu idem viator simul 
          <lb ed="#L"/>et semel peccaret mortaliter et mereretur. consequens 
          <lb ed="#L"/>est falsum: quia si sic: simul et semel haberet 
          <lb ed="#L"/>gratiam et careret gratia. quod includit contra<lb ed="#L"/>dictionem. 
          Consequentiam probo sic: supposi<lb ed="#L"/>to 
        quod deus praecipiat <name>sorti</name> quod credat hanc propositionem 
          <lb ed="#L"/>esse veram. <name>sortes</name> damnabitur. et simul cum 
          <lb ed="#L"/>hoc quod sortes obediat ei. quo fact: tunc ar<lb ed="#L"/>guitur 
        sic. <name>Sortes</name> credit se damnari propter 
          <lb ed="#L"/>acutoritatem dei praecpientis. igitur <name>sortes</name> me<lb ed="#L"/>retur 
        per conclusionem. et iterum: <name>sortes</name> credit se 
          <lb ed="#L"/>damnari: ergo desperat. et per consequens peccat 
          <lb ed="#L"/>mortaliter: ergo simul et semel peccat morta<lb ed="#L"/>liter 
        et meretur.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e3571">Secundo sic. Si quaestio foret 
          <lb ed="#L"/>vera: sequeretur quod aliquis viator plus posset 
          <lb ed="#L"/>mereri de praemio: quam deus posset sibi dare. 
          <lb ed="#L"/>Probatio. Pono aliquem adultum accedentem 
          <lb ed="#L"/>ad fidem: et sit <name>sortes</name> exempli gratia: et accipio 
          <lb ed="#L"/>primum actum credendi quem ipse habet in gra<lb ed="#L"/>tia: 
          et sit <c>a</c>. tunc arguitur sic. si quaestio esset ve<lb ed="#L"/>ra: 
          haec foret concedenda: <name>sorti</name> pro a debetur vi<lb ed="#L"/>ta 
        eterna. consequens est falsum. nam si <name>sortes</name> pro a 
          <lb ed="#L"/>meruerit vitam eternam: ergo per actum duplae 
          <lb ed="#L"/>bonitatis ad a posset mereri duplum praemium 
          <lb ed="#L"/>correspondens ipsa <c>a</c>. sed pramium correspondens ipsi 
          <lb ed="#L"/>a eset infinitae bonitatis. ergo <name>sortes</name> posset 
          <lb ed="#L"/>mereri praemium duplum ad praemium infinitum: quod 
          <lb ed="#L"/>includit contradictionem. Quod autem praemium correspon<lb ed="#L"/>dens 
          ipsi a sit infinitum patet: quia est praemium aeter<lb ed="#L"/>num 
          et vita aeterna. Si dicatur ad ista quod <name>sor<lb ed="#L"/>tes</name> 
        non potest postea quam habitui a: habere actum 
          <lb ed="#L"/>in duplo meliorem <c>a</c>. hoc est omnino irrationa<lb ed="#L"/>bile. 
          quod probo: quia certum est quod potest habere ali<lb ed="#L"/>quem 
        actum aequalem ipsi <c>a</c>: et tunc sequeretur 
          <cb ed="#L" n="b"/> <!-- La1r b -->
           <lb ed="#L"/>vel quod ille actus non praemiabitur ad condignum: quia 
          <lb ed="#L"/>non tantum quantum a: vel quod ille praemiandus re<lb ed="#L"/>cipiet 
          praemium duplum ad illud quod meruit per 
          <lb ed="#L"/>a. consequens est falsum: quia deus non potest aliquod da<lb ed="#L"/>re 
          praemium quod sit duple bonitatis ad vitam 
          <lb ed="#L"/>aeternam. ergo nec ipse sortes potest hoc recipe<lb ed="#L"/>re.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e3665">Tertio si quaestio foret vera: sequeretur 
          <lb ed="#L"/>sit conclusio: quod aliquis viator plus praemiabitur 
          <lb ed="#L"/>pro actu minoris meriti et minoris bonitatis 
          <lb ed="#L"/>moralis <pc type="virgula">/</pc> quam alius pro actu maioris meriti. 
          <lb ed="#L"/>Nam capio sortem et platonem: et sit sortes opti<lb ed="#L"/>mus 
          homo: et plato pessimus infidelis. tunc sor<lb ed="#L"/>ti 
          deberetur vita aeterna: et platoni non: cer<lb ed="#L"/>tum 
          est ex casu posito modo. tunc volo quod sortes 
          <lb ed="#L"/>faciat opus optimum : puta quod salvet animam 
          <lb ed="#L"/>proximi sui aeternaliter perituri : vel quod offe<lb ed="#L"/>rat 
          se ad moriendum pro fide ecclesiae: quod opus 
          <lb ed="#L"/>sit a. plato vero habeat minimum motum contri<lb ed="#L"/>tionis 
          qui sufficit ad deletionem culpae: qui 
          motus sit b. tunc arguitur sic. Plato plus mere<lb ed="#L"/>bitur 
          per b quam sortes per a. igitur plato plus mere<lb ed="#L"/>bitur 
          per actum minus bonum quam sortes per actum 
          <lb ed="#L"/>multo meliorem. Consequentia patet: quia a est 
          <lb ed="#L"/>in centuplo magis meritorium et virtuosum : 
          <lb ed="#L"/>et elicitur ab habente in centuplo maiorem 
          <lb ed="#L"/>gratiam. igitur sibi debetur secundum iustitiam distri<lb ed="#L"/>butiva 
          praemium melius in centuplo. Antece<lb ed="#L"/>dens 
          probo. Nam sortes merebitur tantum per a ali<lb ed="#L"/>quem 
          gradum praemii: ultra quem sibi prius non 
          <lb ed="#L"/>debebatur. sit gradus ille f. plato merebitur per 
          <lb ed="#L"/>b vitam aeternam quae sit g. tunc sic arguitur. Istud 
          <lb ed="#L"/>praemium quod est habere g vitam aeternam; in quo 
          <lb ed="#L"/>cumque gradu beatitudinis <unclear>quantumcumque</unclear> <choice><orig>remisse</orig><reg>remissae</reg></choice> 
          <lb ed="#L"/>est melius quem haberetur f gradum intensionis 
          <lb ed="#L"/>beatitudinis. cuius probatio est. quia maius 
          <lb ed="#L"/>malum est carere g quam carere f. ergo melius 
          <lb ed="#L"/>este habere g quam habere f. ergo sortes opti<lb ed="#L"/>mus 
          minus meretur quam plato pessimus: et tamen 
          <lb ed="#L"/>facit optimum factam; et plato minimum vel 
          <lb ed="#L"/>quasi minimum.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e3750">Potest dici ad istud: quod 
          <lb ed="#L"/>non est verum illud quod accipitur de sorte: quod non 
          <lb ed="#L"/>meretur per a vitam aeternam: quia non meretur solum 
          <lb ed="#L"/>vitam aeternam de novo per a: immo meretur 
          <lb ed="#L"/>vitam aeternam in f gradu. quod est maius quam me<lb ed="#L"/>reri 
          vitam aeternam in gradu aliquo remisso 
          <lb ed="#L"/>in quo meretur ipsam plato.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e3766">Contra istud arguitur 
          <lb ed="#L"/>sic. nullus iuste  praemiatur pro novo actu per illud 
          <lb ed="#L"/>idem <unclear>praemium</unclear> quod sibi correspondebat pro actu 
          <lb ed="#L"/>antiquo. Cuius probatio est: quia illud sibi de<lb ed="#L"/>beretur 
          dato quod istum actum novum non fecisset: 
          <lb ed="#L"/>et per consequens frustra fecisset istum novum actum: si 
          <lb ed="#L"/>eidem nullum novum praemium corresponderet. sed 
          <lb ed="#L"/>sorti antequam eliceret actum a: debebatur aeterni<pb ed="#L" n="1-v"/><cb ed="#L" n="a"/>tas 
          visionis et fruitionois divinae essentiae: et 
          etiam securitas et omnia quae sunt de essentia bea<lb ed="#L"/>titudinis. 
          ergo per nullum istorum nec per omnia simul 
          <lb ed="#L"/>potest iuste praemiari pro isto novo actu: sed nihil 
          <lb ed="#L"/>pertinens ad beatitudinem est melius quam ista: ergo 
          <lb ed="#L"/>nihil melius istis: nec aliquid aequivalens <unclear>istis</unclear> potest 
          <lb ed="#L"/>sorti retribui pro a actu : sed ista possunt deberi et 
          <lb ed="#L"/>de facto debentur platoni pro b actu praecise: ergo 
          <lb ed="#L"/>plus merebitur plato per b <unclear>quam</unclear> sortes per a. quod est 
          <lb ed="#L"/>propositum. Et sic generaliter contingit probare quod 
          <lb ed="#L"/>impossibile est hominem persistentem in gratia face<lb ed="#L"/>re 
          actum ita meritorium <pc type="virgula">/</pc> sicut faceret committen<lb ed="#L"/>do 
          peccatum mortale et penitendo. et similiter quod im<lb ed="#L"/>possibile 
          est hominem facere opus melius quam est 
          <lb ed="#L"/>suum primum opus meritorium: quantumcumque sit re<lb ed="#L"/>missum.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e3830">Et confirmo istam rationem: et probo quod 
          <lb ed="#L"/>minimus actus contritionis est magis meritorius 
          <lb ed="#L"/>quam quicumque actus martyrii in duplo saltem. 
          <lb ed="#L"/>Sint sortes et plato sicut prius: sortes opti<lb ed="#L"/>mus 
          et plato pessimus: et conteratur plato. et ar<lb ed="#L"/>guitur 
          sic. Plato meretur duo bona infinita: et 
          <lb ed="#L"/>sortes non nisi unum: quia certum gradum intensio<lb ed="#L"/>ris 
          gaudii pro semper. igitur plato meretur in du<lb ed="#L"/>plo 
          plus. Assumptum probatur. nam plato meretur 
          <lb ed="#L"/>liberationem a pena aeterna sibi debita : et ul<lb ed="#L"/>tra 
          hoc meretur collationem vitae aeternae sibi 
          <lb ed="#L"/>non debitae. ergo meretur duo bona. sed utrumque est 
          <lb ed="#L"/>infinitum. Probo. nam de secundo constat. de vita 
          <lb ed="#L"/>aeterna videlicet de primo probo. nam tantum bonum est 
          <lb ed="#L"/>liberatio a pena aeterna: quantum malum est obli<lb ed="#L"/>gatio 
          ad penam aeternam. sed certum est quod hoc est 
          <lb ed="#L"/>malum infinitum. igitur illud est bonum infinitum. 
          <lb ed="#L"/>igitur plato meretur duo bona infinita.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e3869">Et con<lb ed="#L"/>firmatur illud: 
          quia si plato fuisset semper inno<lb ed="#L"/>cens: 
          non meruisset per primum opus bonum nisi 
          <lb ed="#L"/>vitam aeternam: et per consequens non nisi alterum istorum 
          <lb ed="#L"/>bonorum. igitur plus meretur modo propter peccatum 
          <lb ed="#L"/>praecedens: quam si illud peccatum non praecessisset. igitur 
          <lb ed="#L"/>videtur mirabile quod peccatum debet esse causa 
          <lb ed="#L"/>maioris praemii.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e3887">Quarto ad principale. si 
          <lb ed="#L"/>aliquis assentiendo articulis fidei meretur: 
          <lb ed="#L"/>quaero utrum est dare summum gradum meriti sor<lb ed="#L"/>tio 
          viatori possibilem an non; Si dicatur quod non 
          <lb ed="#L"/>est dare gloriam summam vel summum gradum 
          <lb ed="#L"/>meriti quem sortes potest acquirere sibi: igitur se<lb ed="#L"/>quuntur 
          duo inconvenientia. Primum: quod praemium 
          <lb ed="#L"/>sortis posset aequari praemio christi: immo ex<lb ed="#L"/>cedere: 
          cum praemium animae christi sit finitum. Secundo 
          <lb ed="#L"/>sequitur quod anima sortis non sit virtutis fini<lb ed="#L"/>tae 
          nec in agendo nec in patiendo: quia omnis vir<lb ed="#L"/>tus 
          finita sive activa sive passiva habet suum 
          <lb ed="#L"/>terminum: sicut declaratur id est de caelo versus fi<lb ed="#L"/>nem. 
          Si dicatur quod sit dare maximum gradum 
          <cb ed="#L" n="b"/><lb ed="#L"/>meriti quem sortes potest habere in hac vi<lb ed="#L"/>ta: 
          fit ille a. et pono quod sortes habuit a gra<lb ed="#L"/>dum. 
          conservet igitur deus post gradum <choice><sic>acquisi<lb ed="#L"/>situm</sic><corr>acquisi<lb ed="#L"/>tum</corr></choice> 
          a meriti vitam sortis: quaero an potest me<lb ed="#L"/>reri 
          an non : si non : igitur est dare viatorem 
          <lb ed="#L"/>perfectum in naturalibus: et informatum 
          excellenti gratia gratum faciente: et tamen non po<lb ed="#L"/>tentem 
          mereri: quod videtur inconveniens: quia 
          <lb ed="#L"/>opera sua possunt elici a maiori habitu gra<lb ed="#L"/>tiae 
          quam prius : et cum aequali conatu voluntatis. 
          <lb ed="#L"/>ergo possunt et debent esse aequaliter acce<lb ed="#L"/>pta 
          a deo. Si potest mereri: igitur a non fuit 
          <lb ed="#L"/>summus gradus possibilis sorti.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e3953">Item si sit 
          <lb ed="#L"/>dare maximum gradum meriti possibilem 
          <lb ed="#L"/>viatori: accipio aliquem qui in principio 
          <lb ed="#L"/>mundi meruit summum gradum sibi possibilem et ac<lb ed="#L"/>cipio 
          unum alium aequalem sibi in naturalibus. et 
          <lb ed="#L"/>volo similiter quod mereatur summum gradum 
          <lb ed="#L"/>sibi possibilem: istum non potest deus iuste premia<lb ed="#L"/>re. 
          Probo: quia iste non praemiabitur iuste: nisi 
          <lb ed="#L"/>sibi conferatur tantum bonum quantum collatum est alte<lb ed="#L"/>ri 
          sibi aequali tam in naturalibus quam in me<lb ed="#L"/>rito: 
          qui mortuus est centum vel mille annis 
          <lb ed="#L"/>elapsis. sed hoc est impossibile: quia ceteris 
          <lb ed="#L"/>paribus diuturnius bonum est melius. ergo 
          <lb ed="#L"/>qui prius decessit: habebit melius. nec potest 
          <lb ed="#L"/>fieri recompensatio per intensionem praemii: quia ipse 
          <lb ed="#L"/>praemiatur secundum totum posse suorum naturalium. igi<lb ed="#L"/>tur 
          hoc dato: deus talem non posset iuste pre<lb ed="#L"/>miare.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e3993">Quinto sic ad principale arguitur 
          <lb ed="#L"/>si deus vellet nos mereri credendo articu<lb ed="#L"/>lis 
          fidei: sequeretur quod homo posset mereri per fi<lb ed="#L"/>dem 
          falsam credendo falsum. et sic homo erran<lb ed="#L"/>do 
          et per errorem mereretur. consequens est falsum et contra 
          <lb ed="#L"/><ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e4004"><name ref="#Anselm">Anselmus</name> <num>ii</num> cur deus homo capitulo <num>xvi</num></ref> arguit enim 
          <lb ed="#L"/>sic. si christus non fuisset mortuus: tunc non fuis<lb ed="#L"/>set 
          vera fides mortis suae futurae: per quam et 
          <lb ed="#L"/>virgo maria de qua natus est et multi alii mun<lb ed="#L"/>dati 
          sunt a peccato. Nam si vera non fuisset: nihil 
          <lb ed="#L"/>prodesse potuisset. sed certum est quod ista proposi<lb ed="#L"/>tio 
          resurrectio hominum erit potest esse falsa: quia si 
          <lb ed="#L"/>resurrectio erit: a deo libere fiet. ergo possi<lb ed="#L"/>bile 
          est quod sit falsa, accipio ergo sortem qui 
          <lb ed="#L"/>heri meruit credendo istum articulum: et arguo 
          <lb ed="#L"/>sic. haec est necessaria sortes meruit quia credi<lb ed="#L"/>dit 
          resurrectionem futuram: et resurrectio non 
          <lb ed="#L"/>erit: igitur sortes meruit quia credidit falsum 
          <lb ed="#L"/>ergo meruit per fidem falsam. maior est neces<lb ed="#L"/>saria: 
          et minor est possibilis. ergo consequentia 
          <lb ed="#L"/>est possibils contra <name ref="#Anselm">Anselmum</name>.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4051">Item ex eodem 
          <lb ed="#L"/>sequeretur quod christus posset nos fallere. Nam 
          <lb ed="#L"/>velle aliquem credere illud quod est falsum: et ca<lb ed="#L"/>sare 
          in illo fidem et adhaesionem ad illud falsum: est 
          <pb ed="#L" n="2-r"/>
          <lb ed="#L" n="a"/><lb ed="#L"/>ipsum fallere: sed christus praedicavit et docuit nos 
          <lb ed="#L"/>credere istud: resurrectio erit: et voluit nos 
          <lb ed="#L"/>istud credere: ergo haec est necessaria: chri<lb ed="#L"/>stus 
          libere creavit in hominibus talem fidem: sed haec 
          <lb ed="#L"/>fides potest esse falsa: ergo christus potuit eos fal<lb ed="#L"/>lere 
          et fefellisse. consequens est falsum: et contra <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e4075"><name ref="#Augustine">Augustinum</name> libro 
          <lb ed="#L"/><title><num>lxxxiii</num> quaestionibus</title> quaestione <num>xiii</num></ref> ubi intendit probare quod corpus 
          <lb ed="#L"/>quod christus ostendit discipulis suis post resur<lb ed="#L"/>rectionem 
          suam: non fuit phantasma. Et arguit 
          <lb ed="#L"/>sic. si phantasma esset corpus christi: fefellisset 
          <lb ed="#L"/>christus: et si fefellit: veritas non est. Et autem veri<lb ed="#L"/>tas 
          christus: non ergo phantasma fuit corpus eius. 
          <lb ed="#L"/>ecce ex hoc quod est christum fefellisse: ducitur ad hoc 
          <lb ed="#L"/>inconveniens: quod christus non est veritas. sed constat quod 
          <lb ed="#L"/>hoc est impossibile. ergo illud ex quo sequitur: si consequentia Au<lb ed="#L"/>gustini
          valeat.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4109">Sexto sic ad principale. 
          <lb ed="#L"/>si teneremur credere articulis fidei: aut qui<lb ed="#L"/>libet 
          fidelis simul tenetur ad omnes: aut non. si 
          <lb ed="#L"/>sic: ergo quaelibet vetula tenetur scire totam scri<lb ed="#L"/>pturam. 
          si non: contra. quilibet tenetur vitare haeresim. 
          sed oppositum cuiuslibet articulis est heresis 
          <lb ed="#L"/>ergo quilibet tenetur nosse oppositum cuiuslibet 
          <lb ed="#L"/>artiucli: quia quod ignoratur <pc type="virgula">/</pc> non vitatur. Confir<lb ed="#L"/>matur 
          ista ratio. quia si sufficit vetulae credere sic<lb ed="#L"/>ut 
          praelatus suus ei praedicat: et sit ita quod praelatus 
          <lb ed="#L"/>sit haereticus: ista ergo meretur credendo hae<lb ed="#L"/>resim. 
          ponatur ergo quod illa vetula interficia<lb ed="#L"/>tur 
          pro articulo haeretico: quem putat esse ca<lb ed="#L"/>tholicum: 
          aut est martyr: vel non. Si sic: contra. non 
          <lb ed="#L"/>est testis veritatis: nec moritur pro fide: nec pro 
          <lb ed="#L"/>iustitia: ergo caret causa. Si non : contra. facit quod in 
          <lb ed="#L"/>se est: et intendit defendere fidem: et est ignoran<lb ed="#L"/>tia 
          invincibilis: ergo intentio est integra. ergo 
          <lb ed="#L"/>aliquis mereri potest in fide falsa: immo in cre<lb ed="#L"/>dendo 
          oppositum fidei: dum tamen non malitiose 
          <lb ed="#L"/>nec pertinaciter defendat. et sic esset possibi<lb ed="#L"/>le 
          quod aliquis efficeretur martyr hoc est dignus prae<lb ed="#L"/>mio 
          martyrum: et tamen crederet oppositum artiu<lb ed="#L"/>culi: 
          et mereretur praecise quia credidit oppositum 
          <lb ed="#L"/>articuli fidei.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4165">Septimo ad principale. si 
          <lb ed="#L"/>homo teneretur credere articulos fidei esse ve<lb ed="#L"/>ros: 
          vel ergo aequali firmitate et certitudine 
          <lb ed="#L"/>debet credere omnes: vel aliquos maiori certitudi<lb ed="#L"/>ne 
          et aliquos minori certitudine. Si dicatur quod 
          <lb ed="#L"/>omnibus articulis debet homo assentire aequali cer<lb ed="#L"/>titudine: 
          ergo tanta certitudine tenetur homo 
          <lb ed="#L"/>assentire propositioni quam tenetur credere esse ve<lb ed="#L"/>ram 
          contingenter: sicut propositioni quam tenetur crede<lb ed="#L"/>re 
          esse necessariam: quod videtur inconveniens. quia 
          <lb ed="#L"/>non videtur possibile quod ego ita certitudi<lb ed="#L"/>naliter 
          assentiam propositioni quam credo pos<lb ed="#L"/>se 
          esse falsam: sicut propositioni quam scio num<lb ed="#L"/>quam 
          posse esse falsam. Consequentia patet: quia si 
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <lb ed="#L"/>omnibus articulis teneor assentire aequali cer<lb ed="#L"/>titudine: 
          ergo tanta certitudine teneor assen<lb ed="#L"/>tire 
          isti <pc type="virgula">/</pc> resurrectio erit: sicut isti <pc type="virgula">/</pc> christus 
          <lb ed="#L"/>natus est de virgine. et tamen primam teneor cre<lb ed="#L"/>dere 
          esse contingentem: et secundam teneor crede<lb ed="#L"/>re 
          esse necessariam.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4217">Si dicatur quod non omnibus 
          <lb ed="#L"/>teneor aequaliter assentire: sed sufficit quod ma<lb ed="#L"/>gis 
          uni quam alter.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4224">Contra. tantam evidentiam 
          <lb ed="#L"/>habeo quod haec est vera resurrectio mortuorum 
          <lb ed="#L"/>erit: sicut quod haec est vera christus natus est de vir<lb ed="#L"/>gine. 
          quia deus revelavit utramque: et per eadem 
          <lb ed="#L"/>miracula utrumque est confirmatum. Confirmatur 
          <lb ed="#L"/>quia quicquid fides tradit: firmissime credendum 
          <lb ed="#L"/>est iuxta informationem <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e4239"><name ref="#Augustine">beati Augustini</name> <title>de fide 
            <lb ed="#L"/>ad petrum</title></ref>: ergo nullus articulus firmius alio 
          <lb ed="#L"/>credi debet: sed omnes aequaliter et firmissime.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4252">Octavo ad principale arguo sic. nullus 
          <lb ed="#L"/>actus credendi est meritorius vitae aeternae: ni<lb ed="#L"/>si 
          ei adsit perseverantia finalis: sed nullum actum 
          <lb ed="#L"/>credendi concomitatur quamdiu homo vivit perseveran<lb ed="#L"/>tia 
          finalis: ergo nullus actus credendi est 
          <lb ed="#L"/>meritorius. igitur. Minorem ostendo. quia si ali<lb ed="#L"/>quem 
          actum credendi concomitaretur perseverantia fi<lb ed="#L"/>nalis: 
          sit tempus in quo actus ille fuit elicitus 
          <lb ed="#L"/>a: cuius medium instans sit b. tunc post b haec 
          <lb ed="#L"/>fuit necessaria iste habuit perseverantiam fi<lb ed="#L"/>nalem. 
          consequens est impossibile: ergo et antecedens. impos<lb ed="#L"/>sibilitas 
          consequentis ostenditur: quia in quolibet 
          <lb ed="#L"/>instanti post b potest peccare mortaliter. ergo 
          <lb ed="#L"/>in quolibet instanti post b haec est possibilis: 
          <lb ed="#L"/>iste numquam habuit perseverantiam finalem. et per 
          <lb ed="#L"/>consequens haec non fuit vera iste in a habuit perseverantiam 
          finalem. Maior probatur. videlicet ista 
          <lb ed="#L"/>nullus actus est meritorius vitae aeternae nisi 
          <lb ed="#L"/>fit cum perseverantia finali: quia nulli viatori da<lb ed="#L"/>bitur 
          vita aeterna nisi fit cum perseverantia finali 
          <lb ed="#L"/>ergo nullus actus est meritorius vitae aeter<lb ed="#L"/>nae 
          nisi ei ad sit perseverantia finalis.</p>
        <!-- end of principal arguments -->
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4300">Ad op<lb ed="#L"/>positum 
          quaestionis est illud <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e4304"><title ref="#hebr">ad hebraeos</title> <num>xi</num></ref>. <quote xml:id="rh-l1q1-Qd1e4311" ana="#hebr11_33">San<lb ed="#L"/>cti 
          per diem vicerunt regna: operati sunt iustitiam 
          adepti sunt repromissiones.</quote> sed adipisci re<lb ed="#L"/>promissiones 
          est mereri vitam aeternam. ergo 
          <lb ed="#L"/>sancti per fidem meruerunt credendo articulis fi<lb ed="#L"/>dei 
          vitam aeternam.</p>
        <!-- divisio quaestionis -->
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4326">In ista quaestione sunt se<lb ed="#L"/>ptem 
          facienda. Primo videndum est utrum actus fidei 
          <lb ed="#L"/>qui est credere articulis fidei: sit in libera hominis 
          <lb ed="#L"/>potestate. Secundo videndum est utrum sit in libera potesta<lb ed="#L"/>te 
          hominis quod actus suus sit meritorius vel demerito<lb ed="#L"/>rius. 
          Tertio utrum deus possit causare in creatura ratio<lb ed="#L"/>nali 
          assensum vel dissensum ipsa cretura non 
          <lb ed="#L"/>coagente. Quarto utrum sit possibile quod homo me<lb ed="#L"/>reatur 
          sine usu liberi arbitrii. Quinto dicetur 
          <lb ed="#L"/>ad formam quaestionis. Sexto solventur quaedam dubia
          <pb ed="#L" n="2-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L"/>Septimo dicetur ad rationes principales.</p>
        
        <!-- article 1 -->
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4358">Est ergo 
          <lb ed="#L"/>primus articulus: an credere articulis fidei 
          <lb ed="#L"/>sit in libera potestate hominum. ad istum intellectum 
          <lb ed="#L"/>quod apprehenso articulo fidei quocumque: sicut 
          <lb ed="#L"/>quod deus est trinus et unus: libere possit homo per 
          <lb ed="#L"/>solum imperium voluntatis credere illi articu<lb ed="#L"/>lo: 
          vel istam propositionem esse veram: vel crede<lb ed="#L"/>re 
          eam esse falsam. Unde non intelligo istum arti<lb ed="#L"/>culum 
          ad talem intellectum: utrum habens habi<lb ed="#L"/>tum 
          fidei potest producere actum credendi et non pro<lb ed="#L"/>ducere: 
          quia sic haberet homo actum scientiae et opi<lb ed="#L"/>nionis 
          et intellectus principiorum in sua potestate 
          <lb ed="#L"/>Sed pono aliquem non habituatum in fide: et 
          <lb ed="#L"/>audiat talis alium predicantem istum articulum: 
          <lb ed="#L"/>deus est trinus et unus: et quod qui hoc credide<lb ed="#L"/>rit: 
          habebit vitam aeternam Tunc quaero an iste sta<lb ed="#L"/>tim 
          sine alia evidentia rationis possit libere 
          <lb ed="#L"/>assentire isti: Et universaliter quaero an volun<lb ed="#L"/>tas 
          possit per suum imperium causare assensum 
          <lb ed="#L"/>in intellectu: respectu alicuius propositionis si<lb ed="#L"/>bi 
          dubiae sicut ante imperium propter praemium 
          <lb ed="#L"/>vitae aeternae:</p> 
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4406">Et ad istum intellectum teneo in 
          <lb ed="#L"/>hoc articulo partem negativam: videlicet quod cre<lb ed="#L"/>dere 
          articulis fidei: vel quamcumque propositio<lb ed="#L"/>nem: 
          non est in hominis libera potestate. istud probo per 
          <lb ed="#L"/>tres rationes.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4417">Primo sic. non est in potestate hominis 
          <lb ed="#L"/>opinari libere unam propositionem sibi dubiam. 
          <lb ed="#L"/>ergo non est in potestate hominis credere articulo 
          <lb ed="#L"/>fidei: vel assentire propositioni sibi dubiae. 
          <lb ed="#L"/>Vel sic. non est in potestate hominis causare in se 
          <lb ed="#L"/>actu opinionis. ergo nec est in sua potestate 
          <lb ed="#L"/>causare in se actum fidei respectu eiusdem pro<lb ed="#L"/>positionis 
          respectu cuius non potest causare 
          <lb ed="#L"/>actum opinionis. consequentiam probo sic; quia potentia quae 
          <lb ed="#L"/>non potest in id quod minus est et facilius: no potest in 
          <lb ed="#L"/>id quod est maius sibi et difficilius: sed diffici<lb ed="#L"/>lius 
          et maius est hominem causare in se assen<lb ed="#L"/>sum 
          firmum et sine formidine: cuiusmodi est 
          <lb ed="#L"/>assensus fidei: quam assensum cum formidine: 
          <lb ed="#L"/>cuiusmodi est assensus opinionis. Si ergo 
          <lb ed="#L"/>in hunc assensum non potest homo libere: ergo nec in 
          <lb ed="#L"/>assensum fidei. antecedens patet tam per experi<lb ed="#L"/>mentum 
          quam per auctoritatem. experiri enim quili<lb ed="#L"/>bet 
          potest in seipso: quod proposita sibi propositio<lb ed="#L"/>ne 
          quae est sibi neutra vel dubia: puta quod rex 
          <lb ed="#L"/>sedet: vel quod papa est Romae: non potest sine 
          <lb ed="#L"/>alia ratione addita assentire vel dissentire: sed 
          <lb ed="#L"/>velit nolit <pc type="virgula">/</pc> nisi plus concipiat: propositio erit 
          <lb ed="#L"/>sibi dubia sicut prius: et manebit sibi dubia 
          <lb ed="#L"/>donec cogatur assentire ei propter evidentiam 
          <lb ed="#L"/>connexionis illius ad aliam propositionem quam 
          <lb ed="#L"/>credit esse veram: vel propter testimonium ali<lb ed="#L"/>quorum 
          quibus rationabiliter debet credere: vel propter 
          <cb ed="#L" n="b"/>notitiam aliquam intuitivam novam in eo: vel quia 
          <lb ed="#L"/>aliquo modo aliter sibi apparet de significa<lb ed="#L"/>to 
          illius propositionis quam ante apparuit.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4488">Item 
          <lb ed="#L"/>patet <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e4492">per auctoritatem <name ref="#Averroes">commentatoris</name> secundo de ani<lb ed="#L"/>ma 
            commento .clii.</ref> ubi intendit probare quod ima<lb ed="#L"/>ginatio 
          non est opinio: ut per hoc probet quod ima<lb ed="#L"/>ginatio 
          non est intellectus. Et arguit per du<lb ed="#L"/>as 
          rationes. Primo sic. imaginari possumus cum 
          <lb ed="#L"/>volumus: quando habemus speciem rei sensibilis in 
          <lb ed="#L"/>memoria: sed opinari non possumus cum volu<lb ed="#L"/>mus: 
          quia opinio non est nisi illius quod apparet 
          <lb ed="#L"/>nobis verum. ergo opinio non est imagina<lb ed="#L"/>tio 
          Secunda ratione ibidem facta ad praesens dimissa 
          <lb ed="#L"/>patet ex hac ratione plane quod apud <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name> 
          <lb ed="#L"/>et <name ref="#Averroes">commentatorem</name> non est in libera potestate ho<lb ed="#L"/>minis 
          operari quando vult.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4531">Secundo arguo sic 
          <lb ed="#L"/>principaliter. non est in potestate hominis assenti<lb ed="#L"/>re 
          propositionibus magis inevidentibus natu<lb ed="#L"/>raliter: 
          et dubitare velit nolit de propositionibus 
          <lb ed="#L"/>minus inevidentibus. Sed articuli fidei sunt ma<lb ed="#L"/>xime 
          propositiones quae inevidentes inter omnes propositio<lb ed="#L"/>nes 
          creduntur esse vere. nam sunt contra omnem rationem 
          <lb ed="#L"/>naturalem. sicut quod una res sit tres res: et quaeli<lb ed="#L"/>bet 
          illarum trium: vel quod virgo pariat dei filium 
          <lb ed="#L"/>et huiusmodi: ergo non est in potestate hominis assentire 
          <lb ed="#L"/>talibus libere. et tamen quilibet habet dubitare ve<lb ed="#L"/>lit 
          nolit de talibus: rex sedet: rex non sedet: im<lb ed="#L"/>mo 
          arguitur sic. libere potest homo: et in potestate sua 
          <lb ed="#L"/>est assentire propositionibus quae minime appa<lb ed="#L"/>rent 
          vere ductu naturalis rationis: et quibus 
          <lb ed="#L"/>est diffinitum assentire: ergo potest assentire qui<lb ed="#L"/>buscumque 
          aliis propositionibus in quibus apparet mi<lb ed="#L"/>nor 
          difficultas vel inevidentia.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4570">Tertio arguo sic. non est in potestate hominis quod appareat sic 
          <lb ed="#L"/>esse ex parte rei sicut totaliter per propositionem de<lb ed="#L"/>notatur. 
          ergo non est in potestate hominis quod proposi<lb ed="#L"/>tio 
          appareat sibi vera: nec per consequens quod 
          <lb ed="#L"/>credat eam esse veram. Nam homo non credit ali<lb ed="#L"/>quam 
          propositionem esse veram <pc type="virgula">/</pc> nisi illa appareat si<lb ed="#L"/>bi 
          vera: nec aliqua apparet sibi vera <pc type="virgula">/</pc> nisi 
          <lb ed="#L"/>appareat sibi sic esse sicut per eam denotatur. 
          <lb ed="#L"/>si ergo in potestate hominis esset credere propositionem 
          <lb ed="#L"/>sibi propositam: etiam illam ad quam non habet rationem 
          <lb ed="#L"/>moventem: in potestate hominis esset facere res ap<lb ed="#L"/>parere 
          sibi sicut vellet. et ideo contradictio est 
          <lb ed="#L"/>Credo quod haec propositio est vera: et ista propositio non 
          <lb ed="#L"/>apparet mihi esse vera etc. Ex quo concludi<lb ed="#L"/>tur 
          quod haec similiter de virtute vocis est fal<lb ed="#L"/>sa: 
          fides est non apparentium vel de non ap<lb ed="#L"/>parentibus 
          esse veris: quia si non apparerent 
          <lb ed="#L"/>esse vera: nullo modo esset fides de eis.</p>
        
        <!-- unsure about break here -->
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4619">Ad 
          <lb ed="#L"/>auctoritatem autem apostoli de descriptione fi<lb ed="#L"/>dei 
          <title ref="#hebr">ad hebraeos</title> xi <unclear>cap</unclear> dicetur infra,. cum de hac 
          <pb ed="#L" n="3-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L"/>materia agetur.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4639">Ad secundam rationem a qui<lb ed="#L"/>busdam 
          <lb ed="#L"/>conceditur quod articuli fidei non sunt contra 
          <lb ed="#L"/>rationem naturalem: sed sunt supra rationem natu<lb ed="#L"/>ralem. 
          Dico tamen quod naturalem apprehensionem 
          <lb ed="#L"/>rationes excedunt. et pro tanto videntur ratione re<lb ed="#L"/>pugnare: 
          quamvis non repugnent: sicut rustico 
          <lb ed="#L"/>videtur rationi repugnans quod sol sit maior to<lb ed="#L"/>ta 
          terra: et quod diameter commensurabilis sit 
          <lb ed="#L"/>coste: quae tamen sapienti rationabilia apparent. et 
          <lb ed="#L"/>quia voluntas potest imperare intellectui quod ta<lb ed="#L"/>libus 
          <lb ed="#L"/>assentiat propter praemium vitae aeternae. Unde 
          <lb ed="#L"/>licet tale praemium propositum homini <pc type="virgula">/</pc> non sufficiat ad 
          <lb ed="#L"/>cogendum intellectum ad assensum: sufficit tamen 
          <lb ed="#L"/>ad movendum voluntatem ut ipsa imperet intelle<lb ed="#L"/>ctui 
          talibus assentire. Unde non propter evidentiam 
          <lb ed="#L"/>propositionum: quia sunt secundum eos simpliciter inevidentes 
          <lb ed="#L"/>et supra rationem naturalem assentit eis fidelis : 
          <lb ed="#L"/>sed ex imperio voluntatis. et ideo credere est actus 
          <lb ed="#L"/>meritorius: quia est actus imperatus a volunta<lb ed="#L"/>te: 
          sicut dicunt multi. Unde in fide secundum eos 
          <lb ed="#L"/>assensus non causatur ex cognitione: sed ex volun<lb ed="#L"/>tate. 
          quia voluntas eligit assentire determina<lb ed="#L"/>te 
          uni parti contradictionis. et ideo intellectus non de<lb ed="#L"/>terminatur 
          ad assensum propter significata ter<lb ed="#L"/>minorum 
          sicut in principiis: nec propter connexio<lb ed="#L"/>nem 
          ad principia sicut in conclusionibus. sed volun<lb ed="#L"/>tas 
          determinatur propter aliquid quod est sufficiens 
          <lb ed="#L"/>ad movendum voluntatem: utpote quia videtur bo<lb ed="#L"/>num 
          homini et conveniens isti parti assentire. quia pro<lb ed="#L"/>mittitur 
          nobis praemium aeternum si credamus. et 
          <lb ed="#L"/>hoc praemio movetur voluntas ad assentiendum iis 
          <lb ed="#L"/>quae dicuntur. sicut dicitur in primo articulo: quod fidelis 
          <lb ed="#L"/>assentit iis quae sunt fidei <pc type="virgula">/</pc> per motum illum quo 
          <lb ed="#L"/>voluntas elicit assentire determinate uni 
          <lb ed="#L"/>parti contradictionis: et imperat intellectui ut illi parti 
          <lb ed="#L"/>assentiat propter praemium vitae aeternae: quod ei pro<lb ed="#L"/>mittitur 
          si assentiat. Unde non propter evidentiam 
          <lb ed="#L"/>propositionum istarum creditur: quia sunt secundum eos 
          <lb ed="#L"/>simpliciter inevidentes. quia super rationem naturalem fi<lb ed="#L"/>deles 
          assentiunt eis: sed ex imperio voluntatis 
          <lb ed="#L"/>inde est quod actus credendi est meritorius: quia est 
          <lb ed="#L"/>imperatus a voluntate. hoc enim habet voluntas: quod 
          <lb ed="#L"/>potest imperare intellectui quod propter praemium 
          <lb ed="#L"/>vitae aeternae assentiat. Addit <unclear>opinio</unclear>. quod rationes et 
          <lb ed="#L"/>miracula possunt causare in non assentiente vel 
          <lb ed="#L"/>in non affectato opinionem si praedicetur: sed tamen 
          <lb ed="#L"/>non assensum firmum: nisi adsit imperium volun<lb ed="#L"/>tatis. 
          quia nisi posset causare <unclear>opinio</unclear>. frustra praedi<lb ed="#L"/>caretur: 
          sed essent alliciendi per dona infideles.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4763"><lb ed="#L"/>Contra ista et primo contra hoc quod dicitur quod arti<lb ed="#L"/>culi 
          fidei non sunt contra rationem naturalem <pc type="virgula">/</pc> arguitur 
          <lb ed="#L"/>sic. Ratio naturalis dictat oppositum esse 
          <lb ed="#L"/>verum. Unde et <unclear>philosophi</unclear> concludunt quod impossibile 
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <lb ed="#L"/>est mulierem concipere sine viro et huiusmodi. et 
          <lb ed="#L"/>ideo est quod actus credendi est meritorius. igitur 
          <lb ed="#L"/>non sunt solum supra vel iuxta: sed contra rationem 
          <lb ed="#L"/>naturalem. Confirmatur per exemplum suum de quanti<lb ed="#L"/>tate 
          solis. nam certum est quod solem esse maiorem to<lb ed="#L"/>ta 
          terra <pc type="virgula">/</pc> est contra rationem et dictamen rustico<lb ed="#L"/>rum: 
          qui credunt oppositum. et si esset similiter con<lb ed="#L"/>tra 
          dictamen astrologi: tunc diceretur esse con<lb ed="#L"/>tra 
          dictamen naturalis rationis: nec est alia 
          <lb ed="#L"/>causa quare aliquid dicitur contra naturale dictamen ra<lb ed="#L"/>tionis: 
          nisi quia est contra sapientes qui sequuntur 
          <lb ed="#L"/>experimentum et cognitionem certissimam quam 
          <lb ed="#L"/>homo potest habere et ex naturalibus colligere. sed 
          <lb ed="#L"/>aliquando secundum ea quae apparent sensui <pc type="virgula">/</pc> iudicant op<lb ed="#L"/>positum 
          illius.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4820">Tertio contra hoc quod dicitur: volun<lb ed="#L"/>tas 
          eligit determinate assentire uni parti 
          <lb ed="#L"/>contradictionis propter praemium promissum ei. da<lb ed="#L"/>to 
          hoc: sequeretur quod si aliquis tibi promitteret 
          <lb ed="#L"/>decem ad hoc quod crederes regem sedere: et alius 
          <lb ed="#L"/>viginti ad hoc quod crederes regem  non sedere: 
          <lb ed="#L"/>libere posses velle quodcumque de numero 
          <lb ed="#L"/>istorum eligere. consequens est falsum et contra experientiam.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4838">Quarto sic. si voluntas per solum suum impe<lb ed="#L"/>rium 
          <lb ed="#L"/>posset determinare intellectum ad assen<lb ed="#L"/>tiendum 
          propositioni sibi dubiae: sequeretur quod nunquam 
          <lb ed="#L"/>oporteret quod homo dubitaret de quacumque proposi<lb ed="#L"/>tione 
          si ipse vellet. et sic homo respondendo in qua<lb ed="#L"/>cumque 
          materia numquam haberet dubitare nisi 
          <lb ed="#L"/>quando vellet. consequens est falsum et contra omnem expe<lb ed="#L"/>rientiam.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4858">Quinto sequeretur quod homo dicere 
          <lb ed="#L"/>posset quicquid vellet: et quascumque propositiones 
          <lb ed="#L"/>vellet sine mendacio: quia quando vellet dicere unam 
          <lb ed="#L"/>propositionem falsam: posset voluntarie credere quod 
          <lb ed="#L"/>esset vera: et quando vellet dicere oppositum: pos<lb ed="#L"/>set 
          libere credere illam esse veram. consequens est fal<lb ed="#L"/>sum. 
          igitur.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4875">Sexto. quia si sic: frustra praedicaren<lb ed="#L"/>tur 
          infidelibus miracula et gesta antiquorum et 
          <lb ed="#L"/>fierent rationes: nisi talia essent nata causare 
          <lb ed="#L"/>assensum ad illa quae homo praedicat. Si dicatur 
          <lb ed="#L"/>quod causant assensum cum formidine: qui est as<lb ed="#L"/>sensus 
          opinionis. Contra. non minorem assen<lb ed="#L"/>sum 
          causant talia quam testimonium humanum: 
          sed nos videmus quod testimonium humanum et hi<lb ed="#L"/>storie 
          antique quas invenimus in libris: cau<lb ed="#L"/>sant 
          in nobis assensum sine formidine. ergo</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4895">Septimo specialiter contra hoc quod dicitur quod ratio<lb ed="#L"/>nes 
          et miracula causant tantum opinionem in 
          <lb ed="#L"/>non affectatis. contra. assensus in articulos fi<lb ed="#L"/>dei 
          est in daemonibus: quia <quote xml:id="rh-l1q1-Qd1e4903" ana="#iac2_19">daemones credunt et 
          <lb ed="#L"/>contremiscunt.</quote> <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e4908"><title ref="#iac">Iaco</title> ii</ref> quaero ergo utrum ille 
          <lb ed="#L"/>assensus causat ex evidentia rei: et hoc est 
          <lb ed="#L"/>impossibile: quia illa evidentia foret ex visione 
          <lb ed="#L"/>essentiae divinae. ergo est propter miracula mul<pb ed="#L" n="3-v"/><cb ed="#L" n="a"/><lb ed="#L"/>ta 
          quae viderunt: sed constat quod ipsi non sunt affe<lb ed="#L"/>ctati 
          ad credendum: nec credunt per imperium volun<lb ed="#L"/>tatis. 
          ergo assensus fidei potest esse sine imperio 
          <lb ed="#L"/>voluntatis. sed illa quae impellunt intellectum 
          <lb ed="#L"/>daemonis: possent impellere intellectum hominis 
          <lb ed="#L"/>absque imperio voluntatis: ergo etc.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4936">Octa<lb ed="#L"/>vo 
          accipio aliquem habentem conscientiam erroneam. 
          <lb ed="#L"/>talis credit quod elevare festucam sit peccatum mor<lb ed="#L"/>tale: 
          sit ita gratia exempli: quaero an libere 
          <lb ed="#L"/>credit hoc: an non libere: si libere: ergo libe<lb ed="#L"/>re 
          potest dimittere illam fidem: ergo in nullo est 
          <lb ed="#L"/>perplexus. consequens est falsum. quia habentes 
          <lb ed="#L"/>conscientias erroneas vel nimis strictas <pc type="virgula">/</pc> patiun<lb ed="#L"/>tur 
          maximam penam: eo quod non possunt tales 
          <lb ed="#L"/>conscientias deponere: et libentissime deponerent: 
          <lb ed="#L"/>sed non possunt. si concedatur quod non libere cre<lb ed="#L"/>dit 
          errores suos: ergo actus credendi non re<lb ed="#L"/>quirit 
          imperium voluntatis: immo est in homine con<lb ed="#L"/>tra 
          voluntatem.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e4970">Nono contra hoc quod dicitur <pc type="virgula">/</pc> 
          <lb ed="#L"/>quod voluntas concipiens praemium aeternum promitti 
          <lb ed="#L"/>solis credentibus: praecipit intellectui ut assen<lb ed="#L"/>tiat 
          uni parti contradictionis determinate. Ar<lb ed="#L"/>guo 
          sic. antequam voluntas praecipiat intellectui 
          <lb ed="#L"/>quod assentiat determinate uni parti et in cer<lb ed="#L"/>to 
          articulo: concipit praemium aeternum posse da<lb ed="#L"/>ri: 
          vel dandum credentibus et credituris. quia 
          <lb ed="#L"/>propter hoc solum praecipitur intellectui: ut assen<lb ed="#L"/>tiat. 
          ergo ante omnem assensum illorum quae fi<lb ed="#L"/>dei 
          sunt: credit homo articulum fidei. consequens 
          <lb ed="#L"/>impossibile. Istam consequentiam probo sub hac for<lb ed="#L"/>ma. 
          ante omnem assensum fidei credit quod prae<lb ed="#L"/>mium 
          aeternum dabitur credentibus. sed praemium 
          <lb ed="#L"/>aeternum dari credentibus: est unus articulus fi<lb ed="#L"/>dei. 
          ergo antequam credat praemium aeternum dari 
          <lb ed="#L"/>credentibus: credit praemium aeternum dari credenti<lb ed="#L"/>bus. 
          quod est impossibile. Unde manifeste ponit 
          <lb ed="#L"/>haec opinio quod haec fides est ante assensum: et 
          <lb ed="#L"/>quod fides non est ante assensum: quae sunt con<lb ed="#L"/>tradictoria.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5019">Decimo arguo sic. ad fidem 
          <lb ed="#L"/>de certa propositione sequitur delectatio: et cor<lb ed="#L"/>rumpitur 
          tristitia: si praefuerit ex fide articu<lb ed="#L"/>li 
          oppositi sicut fides certa de morte patris 
          <lb ed="#L"/>causat in filio tristitiam. si ergo filius posset 
          <lb ed="#L"/>libere opinari seu credere patrem suum non 
          <lb ed="#L"/>esse mortuum: quantumcumque ab aliis narraretur: 
          <lb ed="#L"/>sequeretur quod esset in potestate sua tristari et non 
          <lb ed="#L"/>tristari pro morte patris: sicut placeret sibi. 
          <lb ed="#L"/>Similiter in potestate mea esset causare gau<lb ed="#L"/>dium 
          summum: vel ultra quodlibet datum cau<lb ed="#L"/>sare 
          maius. Probo. nam possem libere assen<lb ed="#L"/>tire 
          isti propositioni: cras ero ita beatus sicut 
          <lb ed="#L"/>est modo <name>sanctus Petrus</name>. certum est quod istam fi<lb ed="#L"/>dem 
          consequetur aliquod: gaudium. tunc vel illud 
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <lb ed="#L"/>esset maximum quod possum habere: vel non. si 
          <lb ed="#L"/>sic: habetur propositum: quod possum quando 
          <lb ed="#L"/>placet mihi <pc type="virgula">/</pc> causare in me maximum gau<lb ed="#L"/>dium 
          quod possum habere. si non est maximum: 
          <lb ed="#L"/>volo quod credam quod ero cras in duplo beatior 
          <lb ed="#L"/>tunc constat quod gaudium intendetur in certo 
          <lb ed="#L"/>gradu: qui sit a. Item tertio credam quod ero 
          <lb ed="#L"/>in triplo beatior. sequitur quod iterum tantus 
          <lb ed="#L"/>gradus sicut a daretur: et sic ultra quodcumque 
          <lb ed="#L"/>gaudium datum possem augere gaudium 
          <lb ed="#L"/>meum: vel est dare maximum quod habe<lb ed="#L"/>re 
          possem. et tunc illud gaudium libere pos<lb ed="#L"/>sem 
          in meipso causare. consequens falsum: 
          <lb ed="#L"/>sicut quilibet experitur.</p>
        
        <!-- article 2 -->
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5094">De secundo arti<lb ed="#L"/>culo: 
          videlicet utrum sit in potestate homi<lb ed="#L"/>nis 
          quod actus suus sit meritorius vel deme<lb ed="#L"/>ritorius.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5103">Dico istam conclusionem: quod non est 
          <lb ed="#L"/>in potestate voluntatis creatae quod actus su<lb ed="#L"/>us 
          sit meritorius alicuius boni: vel deme<lb ed="#L"/>ritorius 
          ut ei correspondeat aliqua pena.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5112">Haec conclusio sic apparet: omne meritum vel 
          <lb ed="#L"/>demeritum est ex hoc quod actus creaturae est 
          <lb ed="#L"/>conformis vel difformis legi divinae: ideo enim 
          <lb ed="#L"/>homo meretur: quia facit sicut deus vult eum 
          <lb ed="#L"/>facere scilicet voluntate praecepti vel consilii: et 
          <lb ed="#L"/>ideo demeretur quia facit contrarium legi divi<lb ed="#L"/>nae. 
          sed non est in potestate voluntatis crea<lb ed="#L"/>tae 
          <pc type="virgula">/</pc> quod sibi aliqua lex a deo ponatur. posset 
          <lb ed="#L"/>enim deus permittere hominem sine lege sibi 
          <lb ed="#L"/>data et sine praeceptis vel consiliis; sicut permit<lb ed="#L"/>tit 
          bestias: si voluntati suae placeret. ergo non 
          <lb ed="#L"/>est in potestate hominis etc.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5142">Secundo sic. Et est qua<lb ed="#L"/>si 
          eiusdem virtutis: omnis actus volunta<lb ed="#L"/>tis 
          creatae ideo est meritorius si est merito<lb ed="#L"/>rius: 
          quia deus illum acceptat. sed non est 
          <lb ed="#L"/>i potestate voluntatis creatae quod deus actum 
          <lb ed="#L"/>suum acceptet pro libito suo. ergo non est 
          <lb ed="#L"/>in potestate voluntatis creatae quod actus suus 
          <lb ed="#L"/>sit meritorius. et eodem modo contingit ar<lb ed="#L"/>guere 
          de demeritorio. quia nullus actus de<lb ed="#L"/>meritorius 
          vel malus dicitur: nisi quia reproba<lb ed="#L"/>tur 
          a deo.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5166">Tertio patet hoc idem de meri<lb ed="#L"/>torio: 
          quia nullus actus est meritorius vitae 
          <lb ed="#L"/>aeternae <pc type="virgula">/</pc> nisi sit actus liberi arbitrii: et quod sit 
          <lb ed="#L"/>in gratia: sed non est in potestate liberi ar<lb ed="#L"/>bitrii 
          quod sit in gratia absolute loquendo: licet 
          <lb ed="#L"/>quodammodo ex pacto habito inter deum 
          <lb ed="#L"/>et hominem sit modo de facto in eius pote<lb ed="#L"/>state. 
          si tamen deus illud pactum de dando 
          <lb ed="#L"/>gratiam cuique creaturae rationali non praestan<lb ed="#L"/>ti 
          obicem suae salutis abrogaret: et simul cum 
          <lb ed="#L"/>hoc non acceptaret actum nisi coniun<lb ed="#L"/>ctum 
          gratiae: tunc non posset homo mereri. 
          <pb ed="#L" n="4-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L"/>sicut si deo placeret: ipse posset ordinare de 
          <lb ed="#L"/>una certa persona humana <pc type="virgula">/</pc> quod illa numquam ha<lb ed="#L"/>beret 
          gratiam: et per consequens quod nunquam mere<lb ed="#L"/>retur. 
          talis ergo non haberet in sua potesta<lb ed="#L"/>te 
          mereri et demereri: sed forte neutrum: vel 
          <lb ed="#L"/>saltem nullo modo mereri. ergo etc.</p>
        
        <!-- article 3 -->
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5219">Tertius 
          <lb ed="#L"/>articulus eset an deus possit sine causa ratio<lb ed="#L"/>nabili 
          causare assensum vel dissensum in 
          <lb ed="#L"/>eadem creatura ipsa non coagente: ita quod hoc 
          <lb ed="#L"/>sit vera: homo vel iste angelus assentit isti 
          <lb ed="#L"/>propositioni: sine hoc quod iste homo vel iste ange<lb ed="#L"/>lus 
          causet aliquo modo talem assensum. et 
          <lb ed="#L"/>in hoc articulo similiter sine praeiudicio te<lb ed="#L"/>neo 
          conclusionem istam negativam: Deus non potest 
          <lb ed="#L"/>in aliqua creatura rationali causare assen<lb ed="#L"/>sum 
          vel dissensum intellectus seu volunta<lb ed="#L"/>tis 
          ipsa non coagente: vel non concausante ta<lb ed="#L"/>lem 
          assensum vel dissensum. hoc persuadetur 
          <lb ed="#L"/>sic. Omne iudicium intellectus creati est actio 
          <lb ed="#L"/>intellectus creati: sed omnis assensus vel dissen<lb ed="#L"/>sus 
          intellectus creati propositioni apprehen<lb ed="#L"/>se 
          est quoddam iudicium intellectus eiusmo<lb ed="#L"/>di. 
          ergo assensus vel dissensus intellectus 
          <lb ed="#L"/>creati est aliquo modo actus eiusmodi. er<lb ed="#L"/>go 
          impossibile est deum facere assensum vel 
          <lb ed="#L"/>dissensum intellectus creati alicui propo<lb ed="#L"/>sitioni 
          sine coactione intellectus creati. 
          <lb ed="#L"/>Dico tamen quod omnem assensum vel dissensum 
          <lb ed="#L"/>potest deus producere sine intellectu creato: sed 
          <lb ed="#L"/>illa res <unclear>quo</unclear> est modo assensus: si sic producere<lb ed="#L"/>tur: 
          non foret assensus. Unde sicut haec est con<lb ed="#L"/>cedenda: 
          omnem actum meritorium voluntatis 
          <lb ed="#L"/>creatae potest deus producere sine volunta<lb ed="#L"/>te 
          creata: et haec est neganda: deus potest pro<lb ed="#L"/>ducere 
          actum meritorium voluntatis in volun<lb ed="#L"/>tate 
          sine voluntate creata coagente: sic omni<lb ed="#L"/>no 
          in proposito de assensu et dissensu eset di<lb ed="#L"/>cendum. 
          Unde dato quod deus adnihilaret 
          <lb ed="#L"/>in homine unam animam habentem in se 
          <lb ed="#L"/>unum actum meritorium simul cum actu 
          <lb ed="#L"/>suo: et illam eandem cum eodem actu uniformi<lb ed="#L"/>ter 
          repararet ad decem annos subito et in 
          <lb ed="#L"/>instanti: dico quod ille actus nunquam postea fo<lb ed="#L"/>ret 
          meritorius: vel saltem tunc non foret merito<lb ed="#L"/>rius 
          quando primo esset. causa est: quia omne meritorium 
          <lb ed="#L"/>importat actum esse elicitum a voluntate meren<lb ed="#L"/>tis. 
          Maior istius rationis videlicet haec: omne iudi<lb ed="#L"/>cium 
          intellectus creati est eius actio: videtur ma<lb ed="#L"/>nifesta: 
          quia iudicare est agere: secundum quod potest ha<lb ed="#L"/>beri 
          a <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e5319"><name ref="#Averroes">commentatore</name> secundo <title>de anima</title> commento 
            <lb ed="#L"/><num>cxlix</num></ref> ubi loquitur de iudicio sensus commu<lb ed="#L"/>nis: 
          et dicit sic. Iudicium enim dignius est at<lb ed="#L"/>tribui 
          isti potentiae secundum quod est actus: quam secundum 
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <lb ed="#L"/>quod est potentia: quemadmodum motio 
          <lb ed="#L"/>eius passiva de sensibus dignior est attri<lb ed="#L"/>bui 
          ei secundum quod est recipiens: quam secundum quod est agens 
          <lb ed="#L"/>Est ergo apud istum scilicet <name ref="#Aristotle">Aristotelem</name>: ut vi<lb ed="#L"/>delicet 
          recipiens secundum sensus sicut est agens 
          <lb ed="#L"/>iudicium. recipere enim est aliud quam iudicare: 
          <lb ed="#L"/>et recipere aliquid aliud quam iudicare illud. 
          <lb ed="#L"/>et ratio est. Videmus quod haec virtus iudicat 
          <lb ed="#L"/>intentiones quas proprie percipit et earum 
          <lb ed="#L"/>privationes: et similiter est in virtute ratio<lb ed="#L"/>nali. <!-- end of quote: likely Aristotle quote -->
          haec ille. Ex quo patet quod iudicare est 
          <lb ed="#L"/>agere secundum eum. ergo assentire et dissentire intel<lb ed="#L"/>lectus 
          non possunt esse ex eo quod recipit 
          <lb ed="#L"/>nisi etiam simul agat eum.</p>
        
        <!-- article 4 -->
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5375">Quartus arti<lb ed="#L"/>culus 
          est videre utrum posset homo mereri 
          <lb ed="#L"/>vel demereri sine usu liberi arbitrii.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5382">Ad hoc 
          <lb ed="#L"/>est dicendum quod iste terminus mereri est aequi<lb ed="#L"/>vocus. 
          Nam uno modo mereri est simpliciter fa<lb ed="#L"/>cere 
          vel committere aliquem actum cui debe<lb ed="#L"/>tur 
          praemium ex aliqua lege statuta. Alio modo 
          <lb ed="#L"/>mereri est facere libere et sponte aliquem 
          <lb ed="#L"/>actum cui debetur praemium ex aliqua le<lb ed="#L"/>te 
          statuta.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5400">Dico tunc istam conclusionem: 
          <lb ed="#L"/>quod deus potest acceptare ad vitam aeternam omnes 
          <lb ed="#L"/>actus naturales alicuius hominis: et face<lb ed="#L"/>re 
          omnes actus liberos atque indifferentes aut 
          <lb ed="#L"/>non meritorios.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5411">Ista propositio quantum 
          <lb ed="#L"/>ad utramque partem probatur sic. quia hoc fie<lb ed="#L"/>ri 
          non includit contradictionem: ergo deus potest 
          <lb ed="#L"/>hoc facere. Praeterea deus libere acceptat 
          <lb ed="#L"/>actum voluntatis. ergo non necessitatur ad 
          <lb ed="#L"/>acceptandum eum nec a se nec a creatura 
          <lb ed="#L"/>ergo si sibi placeret: posset acceptare actus 
          <lb ed="#L"/>naturales: sicut esurire <pc type="virgula">/</pc> sitire <pc type="virgula">/</pc> descendere <pc type="virgula">/</pc> 
          <lb ed="#L"/>et huiusmodi. Unde nulla contradictio est 
          <lb ed="#L"/>si statueret talem legem: quod quicumque ex im<lb ed="#L"/>proviso 
          lapsus fuerit <pc type="virgula">/</pc> salvus erit: Vel cui 
          <lb ed="#L"/>cumque sol illuxerit salvabitur: vel quicumque 
          <lb ed="#L"/>natus fuerit sub tali constellatione <pc type="virgula">/</pc> salvus 
          <lb ed="#L"/>erit: vel quamcumque legem similem. sed sta<lb ed="#L"/>tuta 
          tali lege quilibet actus talis cadens 
          <lb ed="#L"/>sub conformitate legis erit meritorius illo 
          <lb ed="#L"/>modo: licet nullo modo sit a libero arbitrio. 
          <lb ed="#L"/>ergo non est contradictio: dicendo quod actus 
          <lb ed="#L"/>naturalis sit meritorius si deo placet: et hoc 
          <lb ed="#L"/>quia aeque libere posset illum acceptare ad 
          <lb ed="#L"/>vitam aeternam: sicut modo sub ista lege ac<lb ed="#L"/>ceptat 
          de facto usum liberi arbitrii. et isto 
          <lb ed="#L"/>modo videtur deus acceptasse mortem inno<lb ed="#L"/>centium: 
          in quibus nullus fuit usus liberi 
          <lb ed="#L"/>arbitrii.</p> 
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5482">hic possunt addi aliquae conclusio<lb ed="#L"/>nes 
          cum tempus vacaverit. Prima: quod omitte<lb ed="#L"/>re 
          actum voluntatis est in aliquo casu meritorium
          <pb ed="#L" n="4-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L"/>et in aliquo casu demeritorium: proprie loquen<lb ed="#L"/>do 
          de meritorio et de demeritorio. Primum 
          <lb ed="#L"/>patet. praecipiat deus voluntati quod nihil velit ci<lb ed="#L"/>tra 
          crastinum diem. Secundum similiter patet. iudicet 
          <lb ed="#L"/>deus vel praecipiat alicui quod diligat dominum: 
          <lb ed="#L"/>vel quod velit aliquid: potest ne iste venire contra 
          <lb ed="#L"/>hoc iudicium vel illud praeceptum: si sic: patet pro<lb ed="#L"/>positum.</p>
          
          <p xml:id="rh-l1q1-d1e5511"><!-- this note seems like part of the 1518 edition rather than the Holcot text --> Nota quod iste articulus est diminutus 
            <lb ed="#L"/>et incompletus: sed nusquam est reperire perfectum</p>
        
        <!-- article 5 -->
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5519">Quintus articulus est respondere ad for<lb ed="#L"/>mam 
          quaestionis: ubi sciendum est quod quaestio de 
          <lb ed="#L"/>forma potest habere tres sensus. potest enim esse 
          <lb ed="#L"/>conditionalis: vel causalis: vel temporalis: propter 
          <lb ed="#L"/>verbum gerundivum quod in ea ponitur: quod quidem 
          <lb ed="#L"/>sicut communiter dicitur <pc type="virgula">/</pc> potest exponi per si: et tunc est 
          <lb ed="#L"/>conditionalis: vel per quia: et tunc est causalis: 
          <lb ed="#L"/>vel per dum: et tunc est temporalis. et secundum istos 
          <lb ed="#L"/>tres sensus diversimode oportet respondere ad 
          <lb ed="#L"/>questionem.</p> 
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5544">Primo modo quaestio est talis. utrum 
          <lb ed="#L"/>si viator assentiat articulis fidei: mereatur.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5549"><lb ed="#L"/>Secundo modo est sensus iste: an quia via<lb ed="#L"/>tor 
          assentiat articulis fidei: ideo meretur 
          <lb ed="#L"/>supposito quod sit in gratia semper in omni 
          <lb ed="#L"/>sensu: quia alias non foret quaestio vera: eo quod si<lb ed="#L"/>ne 
          gratia nullum meritum esse posset: nisi 
          <lb ed="#L"/>deo placeret.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5564">Tertio modo sensus est iste: utrum 
          <lb ed="#L"/>dum viator assentit articulis fidei: merea<lb ed="#L"/>tur.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5571">Ad quaestionem sub primo sensu quando 
          <lb ed="#L"/>quaeritur utrum si viator existens in gratia assen<lb ed="#L"/>tiat 
          articulis fidei: mereatur: dico quod non. nam 
          <lb ed="#L"/>haec est una conditionalis: cuius antecedens 
          <lb ed="#L"/>potest esse verum consequente existente falso. ergo 
          <lb ed="#L"/>non est vera. Assumptum probatur. nam ista con<lb ed="#L"/>sequentia 
          non valet: iste viator existens in gratia 
          <lb ed="#L"/>assentit articulis fidei: ergo meretur: cuius 
          <lb ed="#L"/>causa est ista. nam ita potest esse sicut denotatur per 
          <lb ed="#L"/>hoc antecedens: licet non sit sicut denotatur 
          <lb ed="#L"/>per consequens. ergo consequentia non valet.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5595"><lb ed="#L"/>Istud assumptum patet primo sic. possibile est 
          <lb ed="#L"/>quod aliquis existens in gratia assentiat arti<lb ed="#L"/>culis 
          fidei necessitatis per rationem quae videtur 
          <lb ed="#L"/>sibi demonstrativa: vel quae sic saltem generat 
          <lb ed="#L"/>fidem: quod ipse non potest non credere: similiter 
          <lb ed="#L"/>propter consuetudinem credendi certis articu<lb ed="#L"/>lis 
          <pc type="virgula">/</pc>multi assuefacti et habituati in fide non 
          <lb ed="#L"/>possunt non assentire: ergo talis non meretur 
          <lb ed="#L"/>credendo: accipiendo meritum stricte: secun<lb ed="#L"/>dum 
          quod includit actum liberum et assensum 
          <lb ed="#L"/>liberum: et credere pro assentire. quia non est 
          <lb ed="#L"/>in potestate talis personae non assentire illis 
          <lb ed="#L"/>articulis omnibus ipse assentit.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5628">Primo ar<lb ed="#L"/>guitur 
          sub hac forma. nullus libere assen<lb ed="#L"/>tit 
          articulis fidei: ergo nullus assentiendo
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <lb ed="#L"/>articulis fidei meretur: accipiendo mereri 
          <lb ed="#L"/>stricte: et expondendo gerundium per si vel per quia 
          <lb ed="#L"/>Antecedens istius consequentiae probatum est in pri<lb ed="#L"/>mo 
          articulo. nam ostensum est quod credere arti<lb ed="#L"/>culos 
          fidei non est in libera potestate homi<lb ed="#L"/>nis.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5650">Secundo ostendo quod haec consequentia non valet: 
          <lb ed="#L"/>iste viator est in gratia: et assentit articulis 
          <lb ed="#L"/>fidei: ergo meretur: quia possibile est legem quae 
          <lb ed="#L"/>nunc est <pc type="virgula">/</pc> mutari de merendo. potest enim deus 
          <lb ed="#L"/>statuere quod licet viator sit in gratia: et licet 
          <lb ed="#L"/>credat omnes articulos fidei sive necessa<lb ed="#L"/>rio 
          sive libere: quod plus nihil mereatur apud 
          <lb ed="#L"/>deum. Illud patet per ea quae probata sunt in se<lb ed="#L"/>cundo 
          articulo: quia non est in potestate homi<lb ed="#L"/>nis 
          quod actus suus sit meritorius vel deme<lb ed="#L"/>ritorius. 
          ergo possibile est ita esse sicut modo 
          <lb ed="#L"/>denotatur per antecedens: licet non sit ita 
          <lb ed="#L"/>sicut modo denotatur per consequens. Unde 
          <lb ed="#L"/>sicut ista consequentia non valet: haec est vera 
          <lb ed="#L"/>homo est animal: ergo homo est asinus: quia 
          <lb ed="#L"/>possibile est esse sicut denotatur per antece<lb ed="#L"/>dens: 
          et impossibile est esse sicut denotatur 
          <lb ed="#L"/>per consequens: eodem modo in proposi<lb ed="#L"/>to 
          causa est mutatio institutionis termino<lb ed="#L"/>rum 
          antecedentis. Nam posito quod haec propo<lb ed="#L"/>sitio 
          homo est asinus instituatur cras ad si<lb ed="#L"/>gnificandum 
          convertibiliter idem cum ista <pc type="virgula">/</pc> deus 
          <lb ed="#L"/>est aeternus tunc manifestum est quod ita erit a 
          <lb ed="#L"/>parte rei sicut per hanc denotat modo <pc type="virgula">/</pc> ho<lb ed="#L"/>mo 
          est asinus: et tamen non est ita sicut per hanc 
          <lb ed="#L"/>denotatur homo est asinus: et ideo consequen<lb ed="#L"/>tia 
          non valet nec est formalis. Eodem modo 
          <lb ed="#L"/>nulla consequentia cuius antecedens depen<lb ed="#L"/>det 
          a lege divina: est formalis: et ideo non 
          <lb ed="#L"/>sequitur: iste existens in gratia diligit deum 
          <lb ed="#L"/>maximo conatu: igitur meretur. Iste mo<lb ed="#L"/>ritur 
          pro fide: ergo meretur. Iste facit summum 
          <lb ed="#L"/>opus charitatis: ergo meretur. nam in omni<lb ed="#L"/>bus 
          istis per mutationem legis quam deus potest 
          <lb ed="#L"/>facere: possibile est ita esse sicut modo deno<lb ed="#L"/>tatur 
          per antecedens: licet non sit ita sicut modo de<lb ed="#L"/>notatur 
          per consequens: cuius tota causa est 
          <lb ed="#L"/>qiua deus libere statuit et praecipit: et oppo<lb ed="#L"/>situm 
          cuiuscumque praecepti praecipere posset 
          <lb ed="#L"/>si vellet: nec necessitatur plus acceptare gra<lb ed="#L"/>tiam 
          vel actum existentis in gratia: quam necessita<lb ed="#L"/>tur 
          acceptare actum naturalem: licet modo pro 
          <lb ed="#L"/>nunc sit statutum oppositum. Sic ergo intel<lb ed="#L"/>ligendo 
          quaestionem ut est conditionalis dicen<lb ed="#L"/>dum 
          est negative ad quaestionem.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5757">Si autem sen<lb ed="#L"/>sus 
          quaestionis sit iste: an viator quia assentit <pc type="virgula">/</pc> 
          <lb ed="#L"/>ideo meretur: Dicendum est a multo fortiori quod non 
          <lb ed="#L"/>nam ista causalis infert conditionalem: sicut patet 
          <pb ed="#L" n="5-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L"/>sequitur enim manifeste. iste existens in gratia 
          <lb ed="#L"/>quia assentit: ideo meretur. ergo si assentit me<lb ed="#L"/>retur. 
          nam omnis talis causalis vera infert con<lb ed="#L"/>ditionalem 
          veram.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5783">Si vero intelligitur quae<lb ed="#L"/>stio 
          sub tertio sensu: ut sit una temporalis 
          <lb ed="#L"/>sic oportet dubiae respondere. Nam dubium est utrum 
          <lb ed="#L"/>aliquis viator assentiat pro tempore pro quo 
          <lb ed="#L"/>quaerit quaestio. Si ponatur quod aliquis assentiat: 
          <lb ed="#L"/>et sit in gratia. Dicendum est quod talis meretur: 
          <lb ed="#L"/>non quia credit: nec quia vult credere praecise: sed 
          <lb ed="#L"/>quia vult credere: et deus acceptat actum suum cre<lb ed="#L"/>dendi 
          tamquam dignum praemio. ideo tamquam praeci<lb ed="#L"/>pua 
          causa concedendum est quod ipse meretur. sic 
          <lb ed="#L"/>ergo patet ad formam quaestionis.</p>
        <!-- article 6 -->
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5809">Sextus ar<lb ed="#L"/>ticulus 
          est solvere quaedam dubia circa prae<lb ed="#L"/>dicta. 
          Primo dubitatur de conclusione pri<lb ed="#L"/>mi 
          articuli: quae est quod non est in libera potesta<lb ed="#L"/>te 
          voluntatis humanae credere articulos fi<lb ed="#L"/>dei. 
          hoc enim videtur falsum propter multa.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5822">Primo quia si non: deus irrationabiliter prae<lb ed="#L"/>ciperet 
          homini quod crederet: et irrationabiliter pu<lb ed="#L"/>niret 
          eum si non crederet. sed utrumque facit deus 
          <lb ed="#L"/><ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e5829"><title ref="#mc">Marci</title> ultimo</ref>. <quote xml:id="rh-l1q1-Qd1e5834" ana="#mc16_16">Qui crediderit et baptiza<lb ed="#L"/>tus 
            <unclear>fuerit</unclear>: salvus erit</quote>. quantum ad primum. <quote xml:id="rh-l1q1-Qd1e5842" ana="#mc16_16">Qui non crediderit: condemnabitur</quote> quantum 
          <lb ed="#L"/>ad secundum.</p>
        <!-- break is a little ambiguous in text -->
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5851">Praeterea <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e5853"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>de fide 
          <lb ed="#L"/>ad Petrum</title></ref> frequenter in multis capitulis sic 
          <lb ed="#L"/>incipit. Firmissime tene et nullatenus dubi<lb ed="#L"/>ta. 
          sed hoc frustra praecipitur secundum praedicta. Nam 
          <lb ed="#L"/>si homo possit convinci per rationem ad creden<lb ed="#L"/>dum: 
          tunc expediret rationem facere et praedicare: et 
          <lb ed="#L"/>sic possent homines necessitari ad assentiendum 
          <lb ed="#L"/>fidei nostrae: sicut necessitantur ad assentien<lb ed="#L"/>dum 
          conclusionibus physicis quando docentur. consequens 
          <lb ed="#L"/>est falsum: et contra <name ref="#Augustine">Augustinum</name>: qui dicit sic. 
          <lb ed="#L"/>Cetera potest homo nolens: credere non potest nisi 
          <lb ed="#L"/>volens. Unde <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e5887"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Joannem ho<lb ed="#L"/>milia 
          xxvi</ref>. Intrare quisquam ecclesiam potest 
          <lb ed="#L"/>nolens: accedere altare potest nolens: accipere 
          <lb ed="#L"/>sacramentum potest nolens: credere non potest nisi 
          <lb ed="#L"/>volens.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5902">Praeterea si non sit in libera po<lb ed="#L"/>testate 
          voluntatis assentire articulis: nec est 
          <lb ed="#L"/>virtuosum nec meritorium huiusmodi eis assenti<lb ed="#L"/>re.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5911">Praeterea tunc nec infidelitas nec hae<lb ed="#L"/>resis 
          foret peccatum: posito quod aliquis nesciens 
          <lb ed="#L"/>solvere sophisma factum contra fidem <pc type="virgula">/</pc> assentiret 
          <lb ed="#L"/>conclusioni. Consequentia patet: quia qua ratione 
          <lb ed="#L"/>unum argumentum necessitat intellectum ad as<lb ed="#L"/>sentiendum 
          articulis: eandem ratione una alia ratio 
          <lb ed="#L"/>necessitat ad oppositum si nequeat solvi.</p>
        
        <!-- second dubium -->
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5932">Secundo dubitatur de eo quod in eodem articulo 
          <lb ed="#L"/>dictum est: quod ea quae fides praedicat <pc type="virgula">/</pc> sunt contra rationem 
          <lb ed="#L"/>naturalem: et non solum supra rationem naturalem 
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <lb ed="#L"/>sicut communiter solet dici. Contra. omne quod contrariatur 
          <lb ed="#L"/>fidei: est falsum: sed conclusum per rationem natu<lb ed="#L"/>ralem 
          contrariatur fidei. ergo conclusum per rationem natura<lb ed="#L"/>lem 
          est falsum. ergo conclusio demonstrationis est 
          <lb ed="#L"/>falsa.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5955">Praeterea gratia non destruit naturam 
          <lb ed="#L"/>sed perficit. ergo fides christiana quae est potissima 
          <lb ed="#L"/>via vel secta gratiae: perficit naturam: et non destru<lb ed="#L"/>it. 
          ergo non contrariatur naturae nec naturali dictami<lb ed="#L"/>ni 
          rationis.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5966">Praeterea si ratio naturalis dicta<lb ed="#L"/>ret 
          oppositum fidei: cum ratio naturalis natura<lb ed="#L"/>liter 
          distringat et convincat intellectum ad 
          <lb ed="#L"/>assensum illius quod per talem rationem ostenditur sicut 
          <lb ed="#L"/>concluditur: sequitur quod homo necessitatur ad infide<lb ed="#L"/>litatem: 
          nec posset aliquo modo solvere rationes fa<lb ed="#L"/>ctas 
          contra fidem: sicut nec potest solvere demonstra<lb ed="#L"/>tiones 
          quascumque.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e5985">Praeterea si sic: tota na<lb ed="#L"/>tura 
          humana naturaliter erraret: et esset 
          <lb ed="#L"/>natura humana totaliter instituta a deo: sic quod 
          <lb ed="#L"/>nata esset naturaliter credere falsum: quod vi<lb ed="#L"/>detur 
          inconveniens: et iniuriam dei creatoris 
          <lb ed="#L"/>sonare. Confirmatur ista ratio: quia principia 
          <lb ed="#L"/>sunt nobis indita a deo naturaliter. ergo omnis no<lb ed="#L"/>titia 
          quae ex eis naturaliter colligitur: est radicali<lb ed="#L"/>ter 
          deo imputanda. Si ergo talia principia du<lb ed="#L"/>cerent 
          naturaliter in errorem: deus esset causa <choice><sic>suffici<lb ed="#L"/>ciens</sic><corr>suffi<lb ed="#L"/>ciens</corr></choice> 
          homines errare.</p>
        <!-- third dubium -->
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6019">Tertio dubitatur de con<lb ed="#L"/>clusione 
          secundi articuli: qua dicitur quod non est in 
          <lb ed="#L"/>potestate hominis quod actus suus sit meritorius vel 
          <lb ed="#L"/>demeritorius.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6028">Contra istam conclusionem ar<lb ed="#L"/>guo 
          sic. In cuius potestate est servare recti<lb ed="#L"/>tudinem
          et eam deserere: in eius potestate est face<lb ed="#L"/>re 
          actum suum meritorium vel demeritorium: quia 
          <lb ed="#L"/>servando rectitudinem potest mereri: et eam dese<lb ed="#L"/>rendo 
          potest demereri. Sed in potestate cuiuscumque 
          <lb ed="#L"/>existentis liberi arbitrii est servare rectitu<lb ed="#L"/>dinem 
          etc. ergo in potestate cuiuscumque habentis 
          <lb ed="#L"/>liberum arbitrium est facere quod actus suus sit 
          <lb ed="#L"/>meritorius vel demeritorius. Maior videtur 
          <lb ed="#L"/>manifesta. minor patet per <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e6051"><name ref="#Anselm">Anselmum</name> <title>de libero 
          <lb ed="#L"/>arbitrio</title> capitulo <num>iii</num></ref> Diffinit enim arbitrium liberum: 
          <lb ed="#L"/>dicens liberum arbitrium nihil aliud esse quam ar<lb ed="#L"/>bitrium 
          potens servare rectitudinem volunta<lb ed="#L"/>tis 
          propter ipsam rectitudinem, ergo si ista diffi<lb ed="#L"/>nitio 
          sit bene data: cuicumque convenit liberum 
          <lb ed="#L"/>arbitrium: eidem convenit <unclear>potestas</unclear> servandi rectitu<lb ed="#L"/>dinem 
          voluntatis. sed omni homini convenit liberum 
          <lb ed="#L"/>arbitrium. ergo etc.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6083">Ad ista tria dubia aliis 
          <lb ed="#L"/>multis omissis respondeo.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6088">Ad primum dico quod 
          <lb ed="#L"/>difficultas principalis propter quam movetur quae<lb ed="#L"/>stio: 
          stat in tribus propositionibus: quarum unam 
          <lb ed="#L"/>oportet concedere: et tamen difficile est elicere. Vel 
          <lb ed="#L"/>enim oportet dicere quod actus credendi non est me<lb ed="#L"/>ritorius: 
          quia non est in potestate voluntatis.
          <pb ed="#L" n="5-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>et contra hoc sunt assertiones diversorum docto<lb ed="#L"/>rum. 
          Vel oportet dicere quod actus credendi sit me<lb ed="#L"/>ritorius 
          et in potestate voluntatis. Et circa hoc 
          <lb ed="#L"/>sunt rationes quas feci in primo articulo quae<lb ed="#L"/>stionis 
          et experientia communis ut mihi videtur 
          <lb ed="#L"/>Vel oportet dicere quod actus credendi sit meri<lb ed="#L"/>torius: 
          et tamen quod non sit in potestate voluntatis. Et 
          <lb ed="#L"/>contra hoc videntur multae auctoritates tam 
          <lb ed="#L"/>sanctorum quam philosophorum: dicentium quod nullus actus est 
          <lb ed="#L"/>laudabilis vel vituperabilis <pc type="virgula">/</pc> virtuosus vel 
          <lb ed="#L"/>vitiosus <pc type="virgula">/</pc>meritorius vel demeritorius <pc type="virgula">/</pc> nisi sit 
          <lb ed="#L"/>a libero arbitrio libere elicitus vel impera<lb ed="#L"/>tus.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6142">Ad evidentiam huius difficultatis ad 
          <lb ed="#L"/>praesens primo distinguo de meritorio: quia 
          <lb ed="#L"/>aliquid dicitur tripliciter meritorium. Uno 
          <lb ed="#L"/>modo dispositive et antecedenter: quia nisi illud 
          <lb ed="#L"/>praesupponatur: nullum meritum potest sequi 
          <lb ed="#L"/>in homine. et sic potest dici quod habere gra<lb ed="#L"/>tiam 
          est meritorium: vel habere usum liberi 
          <lb ed="#L"/>arbitrii. et istud est satis improbe dictum.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6160"><lb ed="#L"/>Secundo modo aliquid dicitur meritorium for<lb ed="#L"/>maliter 
          et essentialiter: quia est ipsum meritum. 
          <lb ed="#L"/>et sic apud multos <pc type="virgula">/</pc> actus solius voluntatis 
          <lb ed="#L"/>dicitur meritorius adsistente gratia.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6173">Tertio modo di<lb ed="#L"/>citur 
          aliquid meritorium quia est a tali merito essen<lb ed="#L"/>tiali 
          causatum: quemadmodum dicimus quod da<lb ed="#L"/>re 
          eleemosynam est meritorium: et tales con<lb ed="#L"/>similes 
          operationes imperatae a volunta<lb ed="#L"/>te 
          elicitae conformiter legi divinae: per quam 
          <lb ed="#L"/>legem promittitur praemium sic libere facienti. 
          <lb ed="#L"/>haec est una distinctio.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6191">Secundo adhuc pono 
          <lb ed="#L"/>unam divisionem de eodem termino. quia me<lb ed="#L"/>ritum 
          vel demeritum potest accipi duplici<lb ed="#L"/>ter. 
          Uno modo large et improprie. alio modo 
          <lb ed="#L"/>stricte et proprie. Largo modo loquendo potest 
          <lb ed="#L"/>dici meritum omnis operatio vel omissio opera<lb ed="#L"/>tionis 
          conformis legi divinae: per quam pro tali 
          <lb ed="#L"/>operatione vel omissione promittitur praemium 
          <lb ed="#L"/>quodcumque per legem taxatam: sive illa opera<lb ed="#L"/>tio 
          sit libere causata vel casualiter vel na<lb ed="#L"/>turaliter. 
          proprie aut stricte dicitur meritum 
          <lb ed="#L"/>libera operatio vel omissio operationis con<lb ed="#L"/>formis 
          legi per quam pro tali operatione 
          <lb ed="#L"/>vel omissione praemium quodcumque promitti<lb ed="#L"/>tur 
          per eandem legem. immo ipsa volitio 
          <lb ed="#L"/>talis operationis si sit alterius potentiae a 
          <lb ed="#L"/>voluntate: operatio dicitur meritoria. Dixi 
          <lb ed="#L"/>autem ad hoc quod quicumque actus sit meritorius 
          <lb ed="#L"/>requiritur quod sit conformis alicui legi pollicen<lb ed="#L"/>ti 
          praemium pro eodem actu ipsi facienti vel al<lb ed="#L"/>teri: 
          <unclear>quae</unclear> si deus praeciperet aliquid absolute 
          <lb ed="#L"/>sub nullo praemio conferendo: vel prohiberet 
          <lb ed="#L"/>quocumque modo prohiberet nullam penam trans<cb ed="#L" n="b"/><lb ed="#L"/>gressoribus infligendo: nec esset meritum 
          <lb ed="#L"/>facere divina praecepta; nec demeritum face<lb ed="#L"/>re 
          prohibitum. cuius probatio est: quia pro nullo 
          <lb ed="#L"/>actu quo sic praecipitur: merces foret debita 
          <lb ed="#L"/>ipsi facienti. posset enim deus praecipiere ho<lb ed="#L"/>mini 
          quod faceret aliquid: et tamen nihil velit si<lb ed="#L"/>bi 
          dare seu promittere si suum praeceptum impletur 
          <lb ed="#L"/>et eodem modo prohibere ne aliquid faceret: et ta<lb ed="#L"/>men 
          transgredientem in nullo punire: nec ei per 
          <lb ed="#L"/>legem penam taxare. et tunc talis transgre<lb ed="#L"/>diens 
          prohibitionem licet forte peccaret: 
          <lb ed="#L"/>vel saltem licet esset transgressor legis: tamen 
          <lb ed="#L"/>non demereretur: nec foret sibi debita pena 
          <lb ed="#L"/>quia legislator nullam taxat.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6276">Tertio distin<lb ed="#L"/>guo 
          de isto termino credere: et pono duas 
          <lb ed="#L"/>distinctiones. Prima est: quod credere est du<lb ed="#L"/>pliciter. 
          vel actualiter vel habitualiter. Se<lb ed="#L"/>cunda 
          est ista: propter diversum modum loquen<lb ed="#L"/>di 
          sanctorum quod credere dicitur multipliciter.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6289"><lb ed="#L"/>Uno modo assentire quod sic est in re sicut per 
          <lb ed="#L"/>illam propositionem denotatur. et sic accipitur 
          <lb ed="#L"/>credere communissime. Unde illa propositio dicitur 
          <lb ed="#L"/>credita: cui fit assensus. et sic credimus tam 
          <lb ed="#L"/>illa quae scimus: quam illa quae formaliter opi<lb ed="#L"/>namur. 
          et sic diffinit <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e6303"><name ref="#Augustinus">Augustinus</name> credere libro suo 
          <lb ed="#L"/>de praedestinatione sanctorum capitulo 1</ref> <quote xml:id="rh-l1q1-Qd1e6310">Credere inquit 
            <lb ed="#L"/>est aliqua cum assensione cogitare.</quote> In diffi<lb ed="#L"/>nitione 
          nihil ponitur ad libertatem pertinens 
          <lb ed="#L"/>Item <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e6319"><name ref="#HughOfStVictor">hugo</name> libro primo Senten. capitulo <num>ix</num></ref> <quote xml:id="rh-l1q1-Qd1e6326">fides 
            <lb ed="#L"/>est perceptio veritatis cuiuscumque rei cum assen<lb ed="#L"/>sione.</quote></p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6334"><lb ed="#L"/>Alio modo accipitur credere magis stri<lb ed="#L"/>cte: 
          pro assentire propositionibus de quarum ve<lb ed="#L"/>ritate 
          non constat nisi per testimonium alienum: et 
          <lb ed="#L"/>sic dicimur credere ea quae non videmus neque per 
          <lb ed="#L"/>sensum neque per ratione. Unde <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e6345"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Jo. 
          <lb ed="#L"/>homil. seu tractatu <num>lxviii</num>. et .<num>lxxix</num>.</ref> Quid est 
          <lb ed="#L"/>fides: nisi credere quod non vides:</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6362">Tertio 
          <lb ed="#L"/>modo accipitur credere strictissime pro assen<lb ed="#L"/>tire 
          revelato a deo et testimonio per mira<lb ed="#L"/>cula: 
          et velle vivere et operari secundum ea sic crede<lb ed="#L"/>re 
          includit tam actus voluntatis quam intelle<lb ed="#L"/>ctus. Et istud solum credere est meritorium: 
          <lb ed="#L"/>loquendo de meritorio stricte: et secundo 
          <lb ed="#L"/>modo secundae distinctionis. et isto modo loqui<lb ed="#L"/>tur 
          <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de fide in multis locis: et de actu 
          <lb ed="#L"/>credendi. Unde <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e6386"><name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Ioan. homilia 
          <lb ed="#L"/><num>xxix</num></ref>. <quote xml:id="rh-l1q1-Qd1e6395">Credere in deum est credendo amare: 
          <lb ed="#L"/>credendo in eum ire: credendo ei adhaerere: 
          <lb ed="#L"/>eius membris incorporari.</quote> Item <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e6402"><name ref="#Lombard">Lombard</name> 
          <lb ed="#L"/>senten. libro <num>iii</num></ref> <quote xml:id="rh-l1q1-Qd1e6411">dilectio opus fidei dicitur</quote>. Similiter potest 
          <lb ed="#L"/>dici quod velle assentire vel acceptare assensum 
          <lb ed="#L"/>vel gaudere de assensu est meritorium. quia omne quod 
          <lb ed="#L"/>est meritum: essentialiter est actus voluntatis quae 
          <pb ed="#L" n="6-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L"/>sola meretur et demeretur secundum <name ref="#Anselm">Anselmum</name> <title>de conceptu 
            <lb ed="#L"/>virginali</title> capitulo <num>iiii</num>. ideo proprie et stricte loquen<lb ed="#L"/>do 
          de merito: assentire articulis fidei non est 
          <lb ed="#L"/>meritum nec meritorium: sed accipiendo meri<lb ed="#L"/>tum 
          pro illo quod supponitur merito: sicut arti<lb ed="#L"/>culus 
          fidei: assentire est meritorium: similiter actus 
          <lb ed="#L"/>credendi potest imperaria voluntate: sicut actus 
          <lb ed="#L"/>considerandi aliquam conclusionem geometricam 
          <lb ed="#L"/>vel physicam quamcumque. et hoc potest esse merito<lb ed="#L"/>rium 
          in casu sic credere. Unde si homo tentetur vel 
          <lb ed="#L"/>per rationes impugnetur ad laudandum deum: vel 
          <lb ed="#L"/>ex devotione velit elicere actum credendi: tunc 
          <lb ed="#L"/>dicendum est quod tale credere imperatum a vo<lb ed="#L"/>luntate 
          cum bonis circumstantiis est meritorium: 
          <lb ed="#L"/>sicut quilibet actus credendi alius imperatus a vo<lb ed="#L"/>luntate 
          et exercitatus per potentias alias exterio<lb ed="#L"/>res: 
          cuiusmodi sunt dare eleemosynam et pere<lb ed="#L"/>grinari 
          ac consimiles.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6474">Ad primum argumen<lb ed="#L"/>tum 
          primi dubii: quando arguitur quod si credere non 
          <lb ed="#L"/>sit in potestate libera voluntatis: sic quod intellectus 
          <lb ed="#L"/>necessitetur ad credendum ex imperio voluntatis 
          <lb ed="#L"/>sequitur quod deus irrationabiliter praeciperet homi<lb ed="#L"/>ni 
          credere: et irrationabiliter puniret si non cre<lb ed="#L"/>deret. 
          nego istam consequentiam. quia consequens est impossi<lb ed="#L"/>bile: 
          quia deus non potest aliquid irrationabiliter praeci<lb ed="#L"/>pere: 
          cum sua voluntas sit sufficiens respectu 
          <lb ed="#L"/>omnium praeceptorum suorum. Unde <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e6495"><name ref="#Anselm">Anselmus</name> <title ref="#Anselm_CurDeusHomo">Cur deus homo</title> 
            <lb ed="#L"/>libro i capitulo <num>viii</num>.</ref> <quote xml:id="rh-l1q1-Qd1e6508">Sufficere nobis debet ad rationem vo<lb ed="#L"/>luntas 
          dei cum aliquid facit: licet non videamus cur 
          <lb ed="#L"/>velit. voluntas namque dei nunquam est irrationabi<lb ed="#L"/>lis.</quote> 
          haec ille. Similier leges humanae statuunt et 
          <lb ed="#L"/>praecipiunt quod alqui homines sciant scientias pra<lb ed="#L"/>cticas: 
          et aliqui speculativas: et puniunt igno<lb ed="#L"/>rantes 
          qui tenentur scire eas: sicut patet tam de ar<lb ed="#L"/>tibus 
          mechanicis quam de scientiis speculativis 
          <lb ed="#L"/>Unde <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e6528"><title ref="#JohnDamascenus">Damascenus</title> libro ii sent capitulo <num>xxvi</num></ref> ubi ostendit quae 
          <lb ed="#L"/>sunt in nobis et in nostra potestate: et quae non sunt: 
          <lb ed="#L"/>dicit.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6541">In nobis enim est percipere quantumcumque 
          <lb ed="#L"/>volumus artem: et non percipere. Et <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e6545"><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> 
          <lb ed="#L"/>dicit <num>ii</num> <title ref="#Ethics">Ethica</title> capitulo <num>ii</num></ref> quod ignorantes aliquid eorum 
          <lb ed="#L"/>quae sunt in legibus quae oportet scire: et non sunt 
          <lb ed="#L"/>difficilia: punirentur: etiam puniunt quoscumque 
          <lb ed="#L"/>qui propter negligentiam legis ignorant verum.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6567"><lb ed="#L"/>Ex his tamen non sequitur quod homo possit assentire 
          <lb ed="#L"/>conclusioni sciendae statim ex solo imperio vo<lb ed="#L"/>luntatis: 
          sed oportet quod addiscat: et per rationem 
          <lb ed="#L"/>causetur in eo assensus: qui communiter vocatur 
          <lb ed="#L"/>scientia. et eodem modo in eis quae fidei sunt <pc type="virgula">/</pc> statu<lb ed="#L"/>it 
          deus quod homo sit solicitus circa salutem propriam: 
          <lb ed="#L"/>et inquirat et addiscat.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6587">Et videtur mihi quod suffi<lb ed="#L"/>cienter 
          inquirenti sunt rationes sufficientes ad 
          <lb ed="#L"/>causandum assensum fidei.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6595">Ad secundam ratio<lb ed="#L"/>nem 
          quando allegatur de <name ref="#Augustine">beato Augustino</name> qui inquit sic 
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <lb ed="#L"/>Firmissime tene et nullatenus dubita etc. quod 
          <lb ed="#L"/>homo posset dubitare et non dubitare de certa 
          <lb ed="#L"/>propositione quando placeret sibi: quod non est verum. Di<lb ed="#L"/>co 
          quod intentio <name ref="#Augustine">beati Augustini</name> est informare fide<lb ed="#L"/>lem 
          quae sunt credenda. et quia posset contingere quod 
          <lb ed="#L"/>aliquis fidelis crederet in generali sicut ecclesia 
          <lb ed="#L"/>credit: et ignoraret in speciali quae sunt illa cre<lb ed="#L"/>denda: 
          ideo <name ref="#Augustine">beatus Augustinus</name> talia enumerat quae deus 
          <lb ed="#L"/>revelavit ecclesiae esse credenda.</p> 
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6631">Similiter est notan<lb ed="#L"/>dum 
          quod licet voluntas non possit imperare intelle<lb ed="#L"/>ctui 
          quod credat certam propositionem: sic quod ex vi illius 
          <lb ed="#L"/>imperii intellectus assentiat propositioni sibi du<lb ed="#L"/>biae 
          ante imperium quam voluntas possit certifica<lb ed="#L"/>re 
          intellectum de dubio: tamen voluntas potest vel<lb ed="#L"/>le 
          credere unam propositionem neutram sibi vel du<lb ed="#L"/>biam. 
          sicut proposito homini aliquo theoremate 
          <lb ed="#L"/>geometrico dubio sibi: potest desiderare vel<lb ed="#L"/>le 
          et scire illud per demonstrationem: et eodem modo 
          <lb ed="#L"/>homo potest velle credere articulos credendos: quia 
          <lb ed="#L"/>debet velle consequi omnia quae sunt necessaria ad salutem 
          <lb ed="#L"/>suam: sicut naturaliter vult consequi salutem sive beatitu<lb ed="#L"/>dinem. 
          et similiter quando habet hoc ipsum credere: potest de actu 
          <lb ed="#L"/>tali credendi gaudere te ipsum acceptare. et ta<lb ed="#L"/>les 
          volitiones habitae circa actum credendi 
          <lb ed="#L"/>possunt esse libere et meritoriae: proprie loquendo 
          <lb ed="#L"/>de merito.</p> 
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6670">Et quando arguitur ulterius: quod si quilibet 
          <lb ed="#L"/>credens credit non libere: sed propter evidentiam 
          <lb ed="#L"/>rationis: tunc sequitur quod quilibet infidelis posset 
          <lb ed="#L"/>necessitari ad assentiendum. consequens est falsum et 
          <lb ed="#L"/>contra <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e6680"><name ref="#Augustine">Augustinum</name> super Iohannes homil <num>xxvi</num></ref> <quote xml:id="rh-l1q1-Qd1e6688">Cetera potest homo 
          <lb ed="#L"/>nolens</quote> etc.</p> 
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6694">Responsio ad istam rationem. primo dico ad 
          <lb ed="#L"/>inconveniens quod infertur. secundo ad mentem <name ref="#Augustine">beati 
            <lb ed="#L"/>Augustini</name></p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6703">Ad inconveniens quod infertur: quod quilibet 
          <lb ed="#L"/>infidelis posset necessitari ad assensum fi<lb ed="#L"/>dei. 
          Dico quod non videtur mihi inconveniens concede<lb ed="#L"/>re 
          istam conclusionem. Unde concedo quod homo quantum<lb ed="#L"/>cumque 
          fuerit infidelis: si coram eo fierent miracu<lb ed="#L"/>la 
          insolita ad ostensionem veritatis talium articu<lb ed="#L"/>lorum: 
          puta quod mortui resuscitarentur per praedicatio<lb ed="#L"/>nes 
          talium articulorum: qui mortui similiter testarentur 
          <lb ed="#L"/>veritatem talium. Dico quod talis infidelis necessi<lb ed="#L"/>taretur 
          ad credendum.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6725">Similiter si constaret sibi eviden<lb ed="#L"/>ter 
          unam multitudinem hominum esse veracem in 
          <lb ed="#L"/>verbis: et honestam in vita: et peritam et circumspectam 
          <lb ed="#L"/>innaturalibus sive in naturaliter scibilibus: et ta<lb ed="#L"/>lis 
          multitudo assereret constanter quaedam esse creden<lb ed="#L"/>da: 
          ad quae ratio naturalis non attingit nec attingere 
          <lb ed="#L"/>potest in praesenti. Dico quod esset bene possibile neces<lb ed="#L"/>sitare 
          talem infidelem et capacem rationis ad assen<lb ed="#L"/>sum 
          quorumcumque credendorum. ad hoc enim deserviunt 
          <lb ed="#L"/>miracula et rationes quaedam probabiles: quae sufficiunt 
          <lb ed="#L"/>ad causandum fidem.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6750">Manifestum est autem nobis in 
          <lb ed="#L"/>istis agibilibus quod testimonium duorum vel trium
          <pb ed="#L" n="6-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L"/>quos reputamus veraces: determinat to<lb ed="#L"/>tam 
          dubitationem in nobis aliquando de occultis et 
          <lb ed="#L"/>dubiis: de quibus nihil scimus nisi per eos. cuius 
          <lb ed="#L"/>causa est: quia naturaliter homo natus est credere te<lb ed="#L"/>stimonio 
          aliorum in iis quae ipse non novit. similiter 
          <lb ed="#L"/>deus naturaliter indidit homini quandam prompti<lb ed="#L"/>tudinem 
          ad credendum mundum regi per quasdam 
          <lb ed="#L"/>causas: quod patet ex hoc quod in omni gente reperitur 
          <lb ed="#L"/>aliquis cultus et aliqua religio <pc type="virgula">/</pc> vel in tota multi<lb ed="#L"/>tudine 
          <pc type="virgula">/</pc> vel in aliquibus personis illius multitu<lb ed="#L"/>dinis 
          <pc type="virgula">/</pc> instituta in reverentiam aliquarum sub<lb ed="#L"/>stantiarum 
          non perfecte cognitarum. Ad hoc addo 
          <lb ed="#L"/>quod deus ipse communicat assensum fidei infidelibus 
          <lb ed="#L"/>sicut sancta ecclesia credit.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6799">Praeterea quilibet 
          <lb ed="#L"/>homo prudens advertit se ita frequenter erras<lb ed="#L"/>se 
          in iudicando et falsa probando pro veris: quod si 
          <lb ed="#L"/>credat aliquam propositionem vehementi assen<lb ed="#L"/>su: 
          et aliqua multitudo hominum scientificorum dice<lb ed="#L"/>ret 
          assertive oppositum: non obstante vehemen<lb ed="#L"/>ti 
          assensu et evidentia praecedente: incipiet dubi<lb ed="#L"/>tare 
          et corrumpere assensum causatum per propositio<lb ed="#L"/>nes 
          notas vel per evidentiam rei: et fieret assen<lb ed="#L"/>sus 
          oppositus. unde satis modo adhaereo isti pro<lb ed="#L"/>positioni: 
          si linea recta supra lineam rectam ste<lb ed="#L"/>terit: 
          causabit duos angulos rectos vel aequa<lb ed="#L"/>les 
          duobus rectis: et apparet mihi evidens. et 
          <lb ed="#L"/>tamen si tota multitudo studentium in geometria 
          <lb ed="#L"/>assereret me esse deceptum; et oppositum esse ve<lb ed="#L"/>rum: 
          inciperem dubitare: immo assentirem opposi<lb ed="#L"/>to 
          illius propter solum testimonium alienum. Et ideo 
          <lb ed="#L"/>credo quod una magna causa assensus in iis quae 
          <lb ed="#L"/>fidei sunt <pc type="virgula">/</pc> modernis temporibus in multis fide<lb ed="#L"/>libus 
          est: quia sciunt tam peritos viros et vera<lb ed="#L"/>ces 
          qui nec falli potuerunt <pc type="virgula">/</pc> nec fallere volue<lb ed="#L"/>runt: 
          talia credidisse.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6853">Ad auctoritatem <name ref="#Augustine">Augustini</name> quando dicit 
          <lb ed="#L"/>cetera potest homo nolens: credere non potest nisi 
          <lb ed="#L"/>volens etc. Dico quod <name ref="#Augustine">beatus Augustinus</name> aequivocat frequen<lb ed="#L"/>ter 
          de credere: sicut patuit supra in <unclear>distinctione</unclear> facta de 
          <lb ed="#L"/>credere. Unde accipit credere prout includit 
          <lb ed="#L"/>actum voluntatis et similiter intellectus. Similiter illa 
          <lb ed="#L"/>auctoritas. non dicit nisi quod homo per corporalem compul<lb ed="#L"/>sionem 
          vel violentiam sensibilem non potest compelli 
          <lb ed="#L"/>ad credendum. et hoc videtur innuere per ipsa verba 
          <lb ed="#L"/>auctoritatis. Si inquit corpore crederetur: fieret in 
          <lb ed="#L"/>nolentibus.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6887">Contra. saltem ergo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> habuit 
          <lb ed="#L"/>pro inconvenienti quod fides fiat in nolentibus. Di<lb ed="#L"/>cendum 
          est quod habt pro inconvenienti <pc type="virgula">/</pc> quod fides for<lb ed="#L"/>mata 
          quae est fides operans per dilectionem: fie<lb ed="#L"/>ret 
          in nolentibus. et hoc est impossibile maxime 
          <lb ed="#L"/>per compulsionem corporalem: quia iste terminus fides 
          <lb ed="#L"/>sic acceptus connotat actum liberum voluntatis.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6909">Ad tertium argumentum. quando infertur quod si sic: tunc cre<lb ed="#L"/>dere 
          non foret virtuosum nec meritorium: stri<cb ed="#L" n="b"/>cte 
          loquendo de meritorio: sicut schola mo<lb ed="#L"/>derna 
          loquitur: nihil formaliter vocans merito<lb ed="#L"/>rium 
          nisi actum liberum voluntatis: est tamen merei<lb ed="#L"/>torium 
          large loquendo: quia est opus conforme legi 
          <lb ed="#L"/>divinae: per quam pro tali actu promittitur praemium 
          <lb ed="#L"/>ab institutore legis. et quando dicitur quod non est virtuo<lb ed="#L"/>sum 
          credere: dico quod est virtuosum denomi<lb ed="#L"/>native 
          a virtute intelligibili. Et enim credere 
          <lb ed="#L"/>opus sapientiae vel prudentiae.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6933">Ad quartum 
          <lb ed="#L"/>argumentum quando arguitur quod si sic: infidelitas non 
          <lb ed="#L"/>foret peccatum nec haeresis: quia assensus ad op<lb ed="#L"/>posita 
          articulorum posset causari in homine ve<lb ed="#L"/>lit 
          nolit per aliquod sophisma.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e6945">Ad istum potest 
          <lb ed="#L"/>dici quod infidelitas est nolle credere quae ecclesia 
          <lb ed="#L"/>credit: vel nolle vivere secundum fidem id est secundum praece<lb ed="#L"/>pta 
          fidei. unde odire fidem mores et ritum christi<lb ed="#L"/>anorum 
          est peccatum infidelitatis. Non omnis autem er<lb ed="#L"/>ror 
          in iis quae fidei sunt <pc type="virgula">/</pc> est peccatum infidelitatis 
          <lb ed="#L"/>vel haeresis: quia posito quod aliquis in generali ve<lb ed="#L"/>lit 
          credere omnia quae spiritus sanctus revelavit ec<lb ed="#L"/>clesiae 
          esse credenda: et sub hac fide credat er<lb ed="#L"/>rando 
          contineri quoddam oppositum alicui ar<lb ed="#L"/>ticulo 
          subtili: ad cuius fidem explicitam non omnes 
          <lb ed="#L"/>tenentur. et per consequens si adhaereat illi: habens tamen prom<lb ed="#L"/>ptum 
          animum credendi ea sola quae ecclesia credit 
          <lb ed="#L"/>talis non est haereticus nec infidelis. Unde <name>Vin<lb ed="#L"/>centius</name> 
          in secunda parte speculi historialis nar<lb ed="#L"/>rat 
          allegando helinandum epistolam de quodam episcopo 
          <lb ed="#L"/>Asiae qui decebatur Papias: qui fuit auctor hae<lb ed="#L"/>reticorum 
          qui dicuntur chiliaste id est millenarum. il<lb ed="#L"/>li 
          secundum Papiam dixerunt quod homo per mille an<lb ed="#L"/>nos 
          foret cum christo in vita corporali: et fru<lb ed="#L"/>eretur 
          corporis voluptate: et tamen non obstante quod 
          <lb ed="#L"/>iste Papias sic erat istorum auctor: non inter 
          <lb ed="#L"/>haereticos sed inter sanctos in martyrologio 
          <lb ed="#L"/>computatur. Similiter hyreneus Lugnden. et <name>Vi<lb ed="#L"/>ctorinus 
            Pictavensis</name> quorum uterque praedictum Pa<lb ed="#L"/>piam 
          sequuntur: gloriosi tamen marytres extite<lb ed="#L"/>runt. 
          similiter <name>beatus Cyprianus</name> de haereticis 
          <lb ed="#L"/>rebaptizandis erravit. isti ergo errores prae<lb ed="#L"/>dictis 
          sanctis non imputantur: quia non ex pertina<lb ed="#L"/>cia: 
          sed ex simplicitate erraverunt.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7023">Ad pri<lb ed="#L"/>mum 
          argumentum secundi dubii: quando arguitur quod si ar<lb ed="#L"/>ticuli 
          fidei essent contra rationem naturalem: se<lb ed="#L"/>queretur 
          quod conclusio demonstrationis esset 
          <lb ed="#L"/>falsa. nego illam consequentiam. et ad probationem cum 
          <lb ed="#L"/>dicitur: omne contrarium fidei est falsum: sed tu dicis 
          <lb ed="#L"/>quod conclusum per rationem naturalem est contrarium 
          <lb ed="#L"/>fidei: concedo. Et ideo conclusum prout alias di<lb ed="#L"/>xi 
          saepius et frequenter: per rationem naturalem 
          <lb ed="#L"/>non est demonstratio: sed sophisma. Unde omnis ta<lb ed="#L"/>lis 
          demonstratio concludens oppositum fidei <pc type="virgula">/</pc> 
          <lb ed="#L"/>etiam si nesciatur solvi ab aliquo homine scientifice 
          <pb ed="#L" n="7-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>est credenda sophistica. et hoc vult <name ref="#Anselm">Anselmus</name></p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7059">Ad secundum concedo quod fides perficit naturam 
          <lb ed="#L"/>immo dico quod fides est instituta in praesenti po<lb ed="#L"/>tius 
          ad credendum quam ad sciendum. Unde illud 
          <lb ed="#L"/>desiderium naturale quo homo scire desiderat 
          <lb ed="#L"/>non satiabitur nisi videndo deum. et non sequitur 
          <lb ed="#L"/>contrariatur rationi vel argumento naturalis ratio<lb ed="#L"/>nis: 
          ergo non perficit naturam. immo magis op<lb ed="#L"/>positum. 
          nam natura eo ipso quod imperfecta est 
          <lb ed="#L"/>sine fidei gratia: eo ipso errat vel errare potest. 
          <lb ed="#L"/>et ideo fides istum errorem excludendo naturam 
          <lb ed="#L"/>perficit.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7083">Ad tertium quando arguitur quod si sic: homo 
          <lb ed="#L"/>posset necessitari ad infidelitate: quia ratio na<lb ed="#L"/>turalis 
          convincit intellectum ad assensum etc. 
          <lb ed="#L"/>nego consequentiam: quia omnis ratio naturalis quae conclu<lb ed="#L"/>dit 
          oppositum fidei: debet dici et credi sophi<lb ed="#L"/>stica.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7096">Contra. aut libere potest talem rationem cre<lb ed="#L"/>dere 
          sophisma: sicut est illud. nulla una res 
          <lb ed="#L"/>est tres res distinctae simul acceptae: et quaeli<lb ed="#L"/>bet 
          earum. deus est una res. ergo deus non est 
          <lb ed="#L"/>tres res distinctae simul acceptae: et quaelibet il<lb ed="#L"/>larum. 
          aut necessitaris per rationem ad credendum 
          <lb ed="#L"/>istum syllogismum esse sophisticum vel non. si sic 
          <lb ed="#L"/>hoc non potest esse propter formam. nam in modo 
          <lb ed="#L"/>est et in figura. ergo oportet quod sit propter 
          <lb ed="#L"/>materiam syllogismi. ergo habes aliam rationem ne<lb ed="#L"/>cessitatem 
          te ad credendum maiorem esse falsam 
          <lb ed="#L"/>ergo illa ratio posset necessitare intellectum al<lb ed="#L"/>terius 
          hominis.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7125">Ad istud respondeo quod credo 
          <lb ed="#L"/>illud argumentum et quodlibet consimile esse so<lb ed="#L"/>phisma: 
          quia omne argumentum credo esse sophis<lb ed="#L"/>ma: 
          et peccare vel in materia vel in forma: 
          <lb ed="#L"/>cuius conclusio est contraria fidei. et quando argui<lb ed="#L"/>tur: 
          aut sponte credis hoc: aut necessitatus 
          <lb ed="#L"/>dico quod non sponte: sic quod ideo credam <pc type="virgula">/</pc> quia praecise 
          <lb ed="#L"/>volo: sed necessitatus: quia credo articulos fi<lb ed="#L"/>dei 
          a deo revelatos: et per miracula sufficien<lb ed="#L"/>ter 
          probatos.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7151">Sed contra. aute credis articu<lb ed="#L"/>los 
          fidei a deo revelatos et per miracula con<lb ed="#L"/>firmatos: 
          aut vero credis tales articulos 
          <lb ed="#L"/>sponte: et quia vis eligis credere magis istos 
          <lb ed="#L"/>articulos quam oppositos: aut quia ratio necessi<lb ed="#L"/>tat 
          te: quia credis aliquam aliam propositionem ex qua 
          <lb ed="#L"/>ista sequitur. et si hoc: quaeram de illa quare credis 
          <lb ed="#L"/>illam: utrum propter se: an propter aliam: et cum non 
          <lb ed="#L"/>contingat procedere in infinitum: erit dare ali<lb ed="#L"/>quam 
          quam tu propter seipsam credis. et de il<lb ed="#L"/>la 
          quaero utrum ipsa te necessitat ad assensum: 
          <lb ed="#L"/>an libere eligis illi assentire: et si libere 
          <lb ed="#L"/>eligis assentire: habetur propositum. Si necessitat 
          <lb ed="#L"/>te: ergo talis propositio necessitaret intellectum alte<lb ed="#L"/>rius: 
          quia idem agens in consimilia passa potest inducere 
          <lb ed="#L"/>consimiles effectus.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7186">Ad istam rationem concedo quod 
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <lb ed="#L"/>est dare primam propositionem creditam tam ordine tem<lb ed="#L"/>poris 
          in uno quoque homine quam ordine consequentiae: 
          <lb ed="#L"/>ita quod illa non creditur quia sequitur ad aliam: sed pro<lb ed="#L"/>pter 
          se. unde est dare propositionem quam unus homo 
          <lb ed="#L"/>conceptam credet. quia videtur sibi quod sic est sicut 
          <lb ed="#L"/>per eam denotatur. et alius eidem non credet. et si ab 
          <lb ed="#L"/>homine credente quaeratur utrum credit talem proposi<lb ed="#L"/>tionem: 
          responderet quod sic. si quaeratur de causa: 
          <lb ed="#L"/>nescit dare aliam nisi talem: quod ideo credit quia 
          <lb ed="#L"/>videtur sibi ita esse sicut per eam denotatur. Hoc 
          <lb ed="#L"/>tamen experitur: quod non libere nec per imperium solius 
          <lb ed="#L"/>voluntatis. haec autem diversitas potest esse vel 
          <lb ed="#L"/>propter diversitatem habituum in illis homi<lb ed="#L"/>nibus: 
          vel consuetudines diversas. sicut di<lb ed="#L"/>cit 
          <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e7222"><name ref="#Averroes">commentator</name> in prologo <num>ii</num> <title>physico</title></ref> et <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e7233"><name>Ari<lb ed="#L"/>stoteles</name> 
          <num>ii</num> <title>metaphysica</title></ref> quod est in textu <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e7245"><name ref="#Averroes">commentatoris</name>. 
            <lb ed="#L"/>in libro commento <num>xiiii</num></ref>. Ibi enim dicitur quod con<lb ed="#L"/>tingunt 
          auditiones secundum consuetudines: vel 
          <lb ed="#L"/>quod dedignamur quando non dicitur sicut consuevimus. 
          <lb ed="#L"/>Et ibi multae dantur causae quare homines diversi<lb ed="#L"/>mode 
          se habent in assentiendo et credendo di<lb ed="#L"/>versis 
          propositionibus.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7266">Similiter alia causa 
          <lb ed="#L"/>potest esse complexio naturalis phantasiae. Unde 
          <lb ed="#L"/>dicitur quod illi quorum complexionem disponit Mer<lb ed="#L"/>curius: 
          sunt faciles et apti ad credendum superna<lb ed="#L"/>turalia. 
          Puto autem quod modernis temporibus mul<lb ed="#L"/>ti 
          christiani ideo credunt: quia inter credentes 
          <lb ed="#L"/>educati: articulos credendos a pueritia con<lb ed="#L"/>sueverunt 
          audire: nominationem etiam dei et eius 
          <lb ed="#L"/>timorem ab infantia conceperunt: quia suos pro<lb ed="#L"/>genitores 
          et alios veraces et honestos ta<lb ed="#L"/>lia 
          credere vident.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7290">Similiter inter cau<lb ed="#L"/>sas 
          quare unus credit et laius non: quae computa<lb ed="#L"/>ri 
          debet: deus praecipue isti infundit aliquando: et 
          <lb ed="#L"/>illi non gratiam credendi. Unde quidam ducti sunt 
          <lb ed="#L"/>ad fide per orationes sanctorum.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7301">Similiter aliqui solici<lb ed="#L"/>ti 
          de salute consequenda <pc type="virgula">/</pc> volunt et desiderant 
          <lb ed="#L"/>scire quae sunt media et ad salutem necessaria: et 
          <lb ed="#L"/>et cum intellexerint quod credere sit necessarium 
          <lb ed="#L"/>ad salutem: tunc desiderant credere: et volunt 
          <lb ed="#L"/>credere: et habent animum promptum ad facien<lb ed="#L"/>dum 
          quicquid est necessarium ad salutem. et qui<lb ed="#L"/>cumque 
          fuerint tales in quacumque secta: credo 
          <lb ed="#L"/>eos per divinam gratiam aliquo modo salvan<lb ed="#L"/>dos.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7326">Contra. tu concedis quod homo tenetur velle 
          <lb ed="#L"/>credere: immo dicis quod est naturale quod velit 
          <lb ed="#L"/>credere. ergo actus credendi dependet a vo<lb ed="#L"/>luntate: 
          quemadmodum actus sciendi.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7336">Respondeo. con<lb ed="#L"/>cedo 
          quod actus credendi dependet a voluntate 
          <lb ed="#L"/>ita sicut actus sciendi: non tamen actus credendi 
          <lb ed="#L"/>causatur totaliter a voluntate sic quod haec sit ve<lb ed="#L"/>ra: 
          credo quia volo credere. sicut haec est in ca<lb ed="#L"/>su 
          vera: moveo digitum: quia volo movere digi<pb ed="#L" n="7-v"/><cb ed="#L" n="a"/><lb ed="#L"/>tum.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7354">Verbi gratia. ego volo scire quod triangulus 
          <lb ed="#L"/>habet tres: et tamen nunquam hoc possum scire per so<lb ed="#L"/>lum 
          imperium voluntatis: sed certe quod ego volun<lb ed="#L"/>tate 
          studeam circa hoc: multum iuvat ad scien<lb ed="#L"/>dum. 
          non est dubium. Unde breviter non est aliter 
          <lb ed="#L"/>in potestate voluntatis humanae credere quam scire 
          <lb ed="#L"/>vel opinari.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7370">Ad quartum quando dicitur quod tunc natu<lb ed="#L"/>ra 
          esset instituta ad errandum et credendum 
          <lb ed="#L"/>falsa: et tunc idem posset imputari si illa quae ra<lb ed="#L"/>tio 
          dictat sint falsa: quia contraria fidei. Ad istud 
          <lb ed="#L"/>dico quod sicut naturam humanam consequuntur 
          <lb ed="#L"/>defectus corporales: sicut esurire et sitire et pa<lb ed="#L"/>ti 
          tam a calido quam a frigido et multa talia. 
          <lb ed="#L"/>Ita errare et credere falsa consequuntur intel<lb ed="#L"/>lectum 
          humanum: maxime post peccatum: quia homo est 
          <lb ed="#L"/>vulneratus in naturalibus: sicut fides docet 
          <lb ed="#L"/>Unde sicut docent <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e7393"><name ref="#Augustine">Augustinus</name></ref> et <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e7398"><name ref="#Lombard">Magister</name> sententia libro <num>i</num></ref> et con<lb ed="#L"/>cedunt 
          quod liberum arbitrium est corruptum post 
          <lb ed="#L"/>peccatum: et eodem modo potest dici de intellectu: 
          <lb ed="#L"/>isti tamen errores sanantur per eam quae fidei sunt: quia 
          <lb ed="#L"/>fides captivat intellectum id est captivum ostendit 
          <lb ed="#L"/>in erroribus suis.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7416">Sed ista responsio non suffi<lb ed="#L"/>cit. 
          nam in statu innocentiae fuisset fides ne<lb ed="#L"/>cessaria 
          sicut modo. ergo cum fides sit de non 
          <lb ed="#L"/>apparentibus: sequitur quod ita fuisset in statu in<lb ed="#L"/>nocentiae: 
          quod fides fuisset contra illa quae ratio natu<lb ed="#L"/>ralis 
          dictasset: et hoc de ratione dico accepta 
          <lb ed="#L"/>a sensibilibus. Et ideo pono aliam responsionem: 
          <lb ed="#L"/>et concedo quod generaliter natura humana in sta<lb ed="#L"/>tu 
          innocentiae quam in statu naturae lapsae nata 
          <lb ed="#L"/>est errare et decipi in cognitione: nisi a deo 
          <lb ed="#L"/>doceatur. Unde sicut secundum corpus homo in statu 
          <lb ed="#L"/>innocentiae esurisset et sitisset: nisi fuisset per ci<lb ed="#L"/>bum 
          esuries preventa: ita intellectus errasset 
          <lb ed="#L"/>nisi a deo ad credendum fuisset instructus. deus 
          <lb ed="#L"/>autem nunquam deficit in gratuitis: sicut nec in 
          <lb ed="#L"/>naturalibus. et ideo non errasset homo in statu in<lb ed="#L"/>nocentiae: 
          nisi prius peccasset.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7453">Ad tertium 
          <lb ed="#L"/>dubium quando dicitur quod in potestate hominis est quod actus 
          <lb ed="#L"/>suus sit meritorius vel demeritorius: quod probatur 
          <lb ed="#L"/>per hoc quod in eius potestate est servare rectitudi<lb ed="#L"/>nem. 
          dico salva reverentia <name ref="#Anselm">venerabilis Anselmus</name> 
          <lb ed="#L"/>quae in ista materia non intelligo: sicut nec in 
          <lb ed="#L"/>quibusdam aliis. Dico quod non est in potestate hominis 
          <lb ed="#L"/>simpliciter loquendo servare rectitudinem et de<lb ed="#L"/>serere 
          rectitudinem: quamvis de lege statuta quae 
          <lb ed="#L"/>modo eest: sit in hominis potestate servare rectitudi<lb ed="#L"/>nem. 
          verumtamen propter hoc non debuit diffinisse li<lb ed="#L"/>berum 
          arbitrium: nec debuit niti ad probandum 
          <lb ed="#L"/>deum non posse auferre rectitudinem a volunta<lb ed="#L"/>te 
          sive volente sive nolente. Praesertim cum recti<lb ed="#L"/>tudo 
          importet multas res distinctas a volun<lb ed="#L"/>tate: 
          videlicet tam actum voluntatis quam legem di<cb ed="#L" n="b"/><lb ed="#L"/>vinam. 
          Unde contra illam diffinitionem libertatis vel li<lb ed="#L"/>beri 
          arbitrii <pc type="virgula">/</pc> quae dicitur quod libertas arbitrii est po<lb ed="#L"/>testas 
          servandi rectitudinem.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7502">Contra ipsam 
          <lb ed="#L"/>rectitudinem arguo sic. In omni diffinitione bene 
          <lb ed="#L"/>data diffinitio convertitur cum termino diffini<lb ed="#L"/>to 
          quo ad supposita et quoad tempora: ita quod de quocum<lb ed="#L"/>que 
          verificatur diffinitum: de eodem verificabitur 
          <lb ed="#L"/>diffinitio: et quandocumque in quocumque casu possibili 
          <lb ed="#L"/>de aliquo verificatur diffinitum: de eodem verifice<lb ed="#L"/>tur 
          diffinitio: sicut quocumque casu possibili 
          <lb ed="#L"/>posito: si animal rationale sit diffinitio hominis: et hoc 
          <lb ed="#L"/>sit vera sortes est homo: haec erit vera si sit: sortes 
          <lb ed="#L"/>est animal. sed non est sic in proposito. Nam ca<lb ed="#L"/>su 
          posito possibili haec potest esse vera a est liber<lb ed="#L"/>tas: 
          hac existente falsa <pc type="virgula">/</pc> a est potestas servandi re<lb ed="#L"/>ctitudinem 
          etc. ergo diffinitio non est bene data. 
          <lb ed="#L"/>Minorem probo: quia pono quod deus creet unum ho<lb ed="#L"/>minem: 
          cui nullam legem tribuat. quo posito ar<lb ed="#L"/>guo 
          sic: voluntas a <pc type="virgula">/</pc> vocetur iste homo a <pc type="virgula">/</pc> est liber<lb ed="#L"/>tas: 
          sed voluntas a non est potestas servandi recti<lb ed="#L"/>tudinem: 
          ergo haec potest esse vera <pc type="virgula">/</pc> a est libertas: 
          <lb ed="#L"/>hac existente falsa <pc type="virgula">/</pc> a est potestas servandi recti<lb ed="#L"/>tudinem. 
          Quod autem sua voluntas sit libertas pa<lb ed="#L"/>tet: 
          quia est animal rationale: et per consequens potens in op<lb ed="#L"/>posita. 
          Minorem probo: quia sequitur: voluntas 
          <lb ed="#L"/>a. non potest quod deus vult eam velle: ergo volun<lb ed="#L"/>tas 
          a non potest servare rectitudinem. consequentia patet 
          <lb ed="#L"/>per eum. quia hoc est voluntatem esse rectam <pc type="virgula">/</pc> eam velle 
          <lb ed="#L"/>quod deus vult eam velle secundum eum. antecedens patet: quia 
          <lb ed="#L"/>sua opposita est falsa: scilicet haec <pc type="virgula">/</pc> a potest velle 
          <lb ed="#L"/>quod deus vult eam velle: quia est implicativa fal<lb ed="#L"/>si. 
          importat enim quod velit eam aliquid velle: et tamen 
          <lb ed="#L"/>per casum deus nihil vult eam velle.</p> 
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7593">Potest 
          <lb ed="#L"/>dici isto casu posito <pc type="virgula">/</pc> quod haec voluntas est re<lb ed="#L"/>cta 
          necessario quicquid velit. quia ex quo deus 
          <lb ed="#L"/>eam sic creavit: et nullam legem ei dedit: quicquid 
          <lb ed="#L"/>fecerit: est iuxta voluntatem dei.</p> 
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7607">Vel aliter po<lb ed="#L"/>test 
          dici quod si vivat secundum rationem rectam: tunc est 
          <lb ed="#L"/>recta: quod deus eo ipso quod vult hominem esse homi<lb ed="#L"/>nem: 
          vult hominem vivere secundum rationem recta. et ideo 
          <lb ed="#L"/>talis homo si velit secundum rectam rationem: voluntas eius 
          <lb ed="#L"/>est recta. et quia hoc potest: ideo habet potestatem 
          <lb ed="#L"/>servandi rectitudinem.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7623">Sed contra hanc secun<lb ed="#L"/>da 
          responsionem quae videtur esse magis ratio<lb ed="#L"/>nabilis: 
          arguo sic. sit a sicut prius iste homo: quae<lb ed="#L"/>ro 
          utrum servat rectitudinem voluntatis volun<lb ed="#L"/>tarie 
          an naturaliter: si naturaliter: ergo non 
          <lb ed="#L"/>potest deserere rectitudinem: et per consequens 
          <lb ed="#L"/>nec meretur in servando: immo secundum mentem <name ref="#Anselm">An<lb ed="#L"/>selmi</name> 
          proprie loquendo non servat rectitu<lb ed="#L"/>dinem: 
          licet vivat recte. si voluntarie: ergo 
          <lb ed="#L"/>vult illam rectitudinem. et ultra. ergo cogno<lb ed="#L"/>scit 
          rectitudinem: sed rectitudo sua nihil aliud 
          <pb ed="#L" n="8-r"/><cb ed="#L" n="a"/><lb ed="#L"/>est nisi velle quod deus vult eam velle. ergo 
          <lb ed="#L"/>cognovit illud velle quod deus vult eam velle: et 
          <lb ed="#L"/>vult conformiter deo protper ipsam conformita<lb ed="#L"/>tem 
          sive rectitudinem. ergo cognoscit deum: et 
          <lb ed="#L"/>deum velle eum aliquid velle. consequens est falsum: quia 
          <lb ed="#L"/>naturaliter nullam cognitionem de deo posset 
          <lb ed="#L"/>habere.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7668">Praeterea quando aliqua potentia vel 
          <lb ed="#L"/>virtus est solum partialis causa alicuius opera<lb ed="#L"/>tionis: 
          ita quod in illam non potest naturaliter nisi con<lb ed="#L"/>currentibus 
          aliis quae non sunt in sua potestate: illam 
          <lb ed="#L"/>operationem non habet talis potentia in sua potestate 
          <lb ed="#L"/>sed voluntas creata est solum partialis causa 
          <lb ed="#L"/>respectu huius operationis quae est servare recti<lb ed="#L"/>tudinem: 
          et non potest in illam nisi concurrentibus aliis 
          <lb ed="#L"/>quae non sunt in sua potestate: videlicet gratia et ac<lb ed="#L"/>ceptione 
          divina: quae est ipse deus. ergo illam 
          <lb ed="#L"/>operationem quae est servare rectitudinem: non habet 
          <lb ed="#L"/>voluntas in sua potestate.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7694">Potest dici ad 
          <lb ed="#L"/>istud sic: quod voluntas pro tanto habet pote<lb ed="#L"/>statem 
          servandi rectitudinem: quia potest si vult 
          <lb ed="#L"/>habere gratiam. Unde si disponat se: et non 
          <lb ed="#L"/>praebeat obicem vivendo contra dictamen na<lb ed="#L"/>turalis 
          rationis: habebit gratiam. et quia gratia et 
          <lb ed="#L"/>liberum arbitrium sufficiunt ad servandum recti<lb ed="#L"/>tudinem: 
          ideo quicquid ad hanc operationem requiritur 
          <lb ed="#L"/>est in potestate voluntatis: quia si voluntas dis<lb ed="#L"/>ponat 
          se: deus infundit gratiam et acceptat.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7716">Sed contra istud. nihil quod ex libera volun<lb ed="#L"/>tate 
          alterius dependet: est in mea potestate sim<lb ed="#L"/>pliciter 
          et absolute loquendo: sed solum ut nunc 
          <lb ed="#L"/>et ex conditione: immo eoipso quod tale quid de<lb ed="#L"/>pendet 
          ex libera potestate alterius ut videtur: 
          <lb ed="#L"/>non est in potestate mea. sed gratiam quocumque se 
          <lb ed="#L"/>habeat voluntas mea: est mere in libera vol<lb ed="#L"/>untate 
          divina an velit mihi dare vel non: 
          <lb ed="#L"/>quicquid ego fecero. ergo gratia non est in mea 
          <lb ed="#L"/>libera potestate.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7739">Confirmatur ratio per exemplum: 
          <lb ed="#L"/>si rex videns sortem levare centum libras <pc type="virgula">/</pc> pro<lb ed="#L"/>moveret 
          eum in militem. et similiter platonem propter 
          <lb ed="#L"/>idem: et Ciceronem: et sic de multis. si vellem ergo 
          <lb ed="#L"/>postea diffinire potentiam vel virtutem <name>Ioan<lb ed="#L"/>nis</name> 
          qui esset aequalis virtutis cum sorte et ceteris 
          <lb ed="#L"/>et dicerem. Virtus Ioannis est potestas essendi mi<lb ed="#L"/>les 
          vel potestas habendi militiam: manifestum est 
          <lb ed="#L"/>quod male diffinirem. sed sic debet diffiniri. potestas 
          <lb ed="#L"/>Joannis est virtus levandi centum libras.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7767">Prae<lb ed="#L"/>terea 
          quando virtus aliqua diffinitur per operationem: 
          <lb ed="#L"/>debet diffiniri per terminum significantem opera<lb ed="#L"/>tionem 
          et non connotantem aliquid extrinsecum vel 
          <lb ed="#L"/>accidentale operationi: et quod aliquando accidit opera<lb ed="#L"/>tioni: 
          et aliquando non: sicut si diceretur quod potentia 
          <lb ed="#L"/>visiva est virtus videndi lucem motam: quia hoc ac<lb ed="#L"/>cidit 
          quod lux moveatur vel quiescat: quia nihilo<cb ed="#L" n="b"/><lb ed="#L"/>minus 
          videretur. similiter si vellem dicere de auri<lb ed="#L"/>fabro 
          qui facit calicem: quod ipse habet in potestate face<lb ed="#L"/>re 
          vasa sacra: vel de argentario quod ipse habet 
          <lb ed="#L"/>in sua libera facultate facere praetium: certe di<lb ed="#L"/>cerem 
          falsum: quia primum est in potestate episcopi: et ab 
          <lb ed="#L"/>eo dependet quod vasa fiant sacra. Unde licet ve<lb ed="#L"/>rum 
          sit dicere post consecrationem de aurifabro 
          <lb ed="#L"/>quod ipse fecit vasa sacra: quia fecit ista: haec tamen est 
          <lb ed="#L"/>falsa: Iste habet in potestate sua facere vasa sacra 
          <lb ed="#L"/>sed tantum habet posse facere vasa. Similiter si rex or<lb ed="#L"/>dinaret 
          quod nullum argentum foret praetium: argen<lb ed="#L"/>tarius 
          non haberet in potestate sua facere mo<lb ed="#L"/>netam 
          vel facere praetium. et ideo nihil tale poni 
          <lb ed="#L"/>debet in convenienti diffinitione argentarii ex<lb ed="#L"/>primente 
          quid nominis argentarii. sed servare recti<lb ed="#L"/>tudinem 
          est terminus connotativus: aliquid ad<lb ed="#L"/>dens 
          operationi voluntatis vel libertatis. ergo in 
          <lb ed="#L"/>diffinitione libertatis vel voluntatis poni 
          <lb ed="#L"/>non debet: patet quod connotat: quia importat deum 
          <lb ed="#L"/>velle voluntatem velle aliquid: quia rectitudo vo<lb ed="#L"/>luntatis 
          est velle quod deus vult eam velle secundum 
          <lb ed="#L"/>eundem. ergo inconvenienter diffinit.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7834">Ad argu<lb ed="#L"/>menta 
          principalia licet fiant ad unam partem: 
          <lb ed="#L"/>quia probant quod assentire non est meritorium proprie: 
          <lb ed="#L"/>tamen quia aliqua de eis concludunt insufficienter 
          <lb ed="#L"/>et quaedam dubia accipiunt: ideo ad ea respon<lb ed="#L"/>deo 
          sigillatim.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7847">Ad primum quando ponitur quod deus 
          <lb ed="#L"/>praecipiat sorti quod credat se esse damnandum etc. 
          <lb ed="#L"/>Dico quod casus potest poni dupliciter. Uno modo 
          <lb ed="#L"/>quod sorte existente fideli <pc type="virgula">/</pc> deus ei praecipiat quod cre<lb ed="#L"/>dat 
          se esse damnandum: et abroget legem quam 
          <lb ed="#L"/>modo statuit de spe habenda. Alio modo 
          <lb ed="#L"/>potest casus poni quod deus nihil abroget de le<lb ed="#L"/>ge 
          statuta: et tamen sic praecipiat.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7868">Primo modo 
          <lb ed="#L"/>admitto casum: et consequenter concedo quod sor<lb ed="#L"/>tes 
          mereretur: quia credit se damnari: quia hoc est 
          <lb ed="#L"/>praeceptum a deo: et deus acceptat actum sortis 
          <lb ed="#L"/>quod sic credit ad praemium.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7879">Et quando arguitur: ergo si<lb ed="#L"/>mul 
          meretur et peccat mortaliter: nego consequentiam 
          <lb ed="#L"/>quia non peccat. et quando arguitur contra: quia despe<lb ed="#L"/>rat. 
          concedo. et quando arguitur ultra. ergo pec<lb ed="#L"/>cat. 
          nego consequentiam: quia nulla talis consequentia est for<lb ed="#L"/>malis: 
          sicut dictum est prius. si deo placeret: 
          <lb ed="#L"/>ita potest homo mereri desperando sicut 
          <lb ed="#L"/>sperando. hoc tamen posito quod diffinitio expri<lb ed="#L"/>mens 
          quid nominis istius termini despe<lb ed="#L"/>ratio 
          sit ista: fides est quod homo damnabitur.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7902"><lb ed="#L"/>Si secundo modo ponatur casus: dico quod non 
          <lb ed="#L"/>est admittendus: quia sic deus praeciperet 
          <lb ed="#L"/>homini duo contraria: quod videtur irrationabile. 
          <lb ed="#L"/>quia praeciperet sibi quod simul desperaret et spe<lb ed="#L"/>raret. 
          Si tamen placeret sibi sic alternatim prae<lb ed="#L"/>cipere 
          pro diversis temporibus alicui homini: 
          <pb ed="#L" n="8-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L"/>bene posset: quia omnia quae praecipit: libere prae<lb ed="#L"/>cipit: 
          et non includit contradictionem eum sic praeci<lb ed="#L"/>pere: 
          ut videtur.</p>
        
        <!-- response to second principle argument -->
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e7929">Ad secundum argumentum princi<lb ed="#L"/>pale 
          quod tendit ad probandum hanc conclusionem: quod 
          <lb ed="#L"/>homo per primum actum meritorium vitae aeternae 
          <lb ed="#L"/>plus meretur quam etc. et similiter quod plus me<lb ed="#L"/>retur 
          per actum contritionis: quam per actum martyrii 
          <lb ed="#L"/>vel per ingressum religionis: vel quemcumque 
          <lb ed="#L"/>bonum actum elicitum postea ab eodem existente 
          <lb ed="#L"/>in charitate: concedo conclusionem pro nunc: acci<lb ed="#L"/>piendo 
          praemium praecise correspondens actui 
          <lb ed="#L"/>secundo: et distinguendo illud contra praemium cor<lb ed="#L"/>respondens 
          actui primo: alioquin oporteret con<lb ed="#L"/>cedere 
          quod esset aliquod praemium melius quam habere 
          <lb ed="#L"/>vitam aeternam in remisso gradu <pc type="virgula">/</pc> totaliter dif<lb ed="#L"/>ferens 
          ob omni eo quod includit vitam aeternam 
          <lb ed="#L"/>in remississimo gradu: quod non est verum. et con<lb ed="#L"/>cedo 
          quod maius bonum et magis eligibile con<lb ed="#L"/>fertur 
          puero baptizato per meritum christi: quam 
          <lb ed="#L"/>fuerit bonum quod praecise meruerit <name ref="#Peter">Petrus</name> per 
          <lb ed="#L"/>martyrium: distinguendo contra illud quod merue<lb ed="#L"/>rat 
          ante de vita aeterna. Et si arguitur quod deus 
          <lb ed="#L"/>tunc praemiat irrationabiliter: non valet: quia nihil 
          <lb ed="#L"/>potest dici fieri irrationabiliter a deo. Unde <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e7983"><name ref="#Anselm">Anselmus</name> 
          <lb ed="#L"/>libro <num>i</num> <title ref="#Anselm_CurDeusHomo">cur deus homo</title> capitulo <num>viii</num></ref> Sufficere nobis 
          <lb ed="#L"/>debet 
          <lb ed="#L"/>ad rationem voluntas dei: cum aliquid facit: licet 
          <lb ed="#L"/>non videamus cur velit. voluntas namque dei 
          <lb ed="#L"/>numquam est irrationabilis. concedo similiter quod peccator 
          <lb ed="#L"/>contritus meritorie nunquam potest postea face<lb ed="#L"/>re 
          actum meritorium ita bonum nec ita utilem 
          <lb ed="#L"/>sibi: sicut facit cum conteritur: nisi iterum conteratur: 
          <lb ed="#L"/>quod non potest nisi per iteratum lapsum. unde cum 
          <lb ed="#L"/>accipitur in argumento quod a sit primus actus 
          <lb ed="#L"/>credendi adulti baptizati: dico quod nunquam 
          <lb ed="#L"/>postea potest elicere actum duple bonitatis 
          <lb ed="#L"/>ad a nec aequalis bonitatis: nisi iterum pec<lb ed="#L"/>cet 
          mortaliter: et iterum resipiscat. et ideo con<lb ed="#L"/>clusio 
          est concedenda: ut mihi pro nunc videtur: quod 
          <lb ed="#L"/>contritio meritoria peccatoris est duple boni<lb ed="#L"/>tatis 
          ad quemcumque alium bonum actum: immo 
          <lb ed="#L"/>maioris bonitatis.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8035">Ad tertium principa<lb ed="#L"/>le 
          patet idem: excepto hoc quod accipit in princi<lb ed="#L"/>pio 
          unum falsum. videlicet quod aliquis actus mo<lb ed="#L"/>ralis 
          possit esse maioris bonitatis moralis 
          <lb ed="#L"/>quam actus primus meritorius: et hoc intelligen<lb ed="#L"/>do 
          maiorem bonitatem moralem in actu: actu scilicet 
          <lb ed="#L"/>dignum esse maiori praemio: distinguendo contra prae<lb ed="#L"/>mium 
          correspondens actui primo meritorio: 
          <lb ed="#L"/>sicut ad secundum dictum est.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8055">Ad quartum prin<lb ed="#L"/>cipale 
          quando arguitur: aut est dare summum gra<lb ed="#L"/>dum 
          meriti possibilem viatori sorti vel non etc. 
          <lb ed="#L"/>Ad istud potest faciliter dici quod non est dare 
          <lb ed="#L"/>summum gradum meriti possibilem viatori: sic 
          <cb ed="#L" n="b"/>
          <lb ed="#L"/>quod in aliquo instanti vitae suae sit verum dicere: 
          <lb ed="#L"/>iste nunc habet summum gradum meriti. quia inter 
          <lb ed="#L"/>illud instans et instans mortis suae est tempus medium 
          <lb ed="#L"/>in quo mereri potest. sed quia argumentum non 
          <lb ed="#L"/>vadit ad hoc: sed quaerit an sit dare summum 
          <lb ed="#L"/>gradum possibilem sive in vita sive in morte: 
          <lb ed="#L"/>ideo dico distinguendo: quia aut fit quaestio 
          <lb ed="#L"/>de summo gradu possibili sorti viatori exi<lb ed="#L"/>stenti 
          in tali dispositione circa naturalia: 
          <lb ed="#L"/>et stante lege dei quae modo est: aut absolute quae<lb ed="#L"/>ritur 
          an sit dare summum gradum meriti 
          <lb ed="#L"/>possibilem sorti viatori.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8094">Si primo modo fiat 
          <lb ed="#L"/>quaestio: mihi videtur pro nunc quod sit dare summum 
          <lb ed="#L"/>gradum possibilem viatori scilicet sorti. Est enim dare 
          <lb ed="#L"/>maximam periodum vitae sortis: cum sit natura<lb ed="#L"/>liter 
          corruptibilis. Est etiam dare maximum 
          <lb ed="#L"/>conatum suae voluntatis tam extensive quam intensi<lb ed="#L"/>ve 
          quem posset habere. et secundum hoc gratia de lege com<lb ed="#L"/>muni 
          confertur. et ideo dico quod cum meritum corre<lb ed="#L"/>spondeat 
          intensioni actus voluntatis et diu<lb ed="#L"/>turnitati: 
          et in utroque istorum sit dare summum 
          <lb ed="#L"/>gradum: concedo pro nunc quod est dare summum 
          <lb ed="#L"/>gradum meriti quem sortes potest habere in vita 
          <lb ed="#L"/>sua. et eodem modo dico de demerito.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8124">Et cum ar<lb ed="#L"/>guitur 
          contra. ponatur quod sortes habeat iam in actu 
          <lb ed="#L"/>illum gradum: et quod deus continuet ulterius vitam 
          <lb ed="#L"/>suam. Dico quod hoc non est possibile. nam hoc cum 
          <lb ed="#L"/>casu posito includit contradictionem: puta quod sit 
          <lb ed="#L"/>summus gradus meriti sortis: et sortes vivat 
          <lb ed="#L"/>ulterius cum usu liberi arbitrii. nam bonitas 
          <lb ed="#L"/>actus augetur et ex intensione conatus et ex diu<lb ed="#L"/>turnitate 
          continuationis. Unde nunquam habe<lb ed="#L"/>bit 
          illum gradum meriti in vita sua ipso viven<lb ed="#L"/>te 
          et anima existente in corpore. sed in primo in<lb ed="#L"/>stanti 
          sui non esse erit primo verum dicere: iste 
          <lb ed="#L"/>meruit a gradum beatitudinis. et sic impro<lb ed="#L"/>prie 
          loquendo dicimus quod in anima sortis tunc 
          <lb ed="#L"/>erit a gradus bonitatis: cum tamen in rei verita<lb ed="#L"/>te 
          meritum suum pro tunc nihil quod patet: quia 
          <lb ed="#L"/>iste terminus meritum vel est unum nomen col<lb ed="#L"/>lectivum 
          significans omnes actus bonos unius 
          <lb ed="#L"/>personae: sicut dicimus in fine hominis: meritum 
          <lb ed="#L"/>istius hominis exigit magnum praemium. vel est 
          <lb ed="#L"/>nomen commune cuilibet actui meritorio: et sive 
          <lb ed="#L"/>accipiatur uno modo vel alio: patet quod meritum 
          <lb ed="#L"/>nihil est postquam actus praeterierunt. et idoe quando 
          <lb ed="#L"/>dicimus: ista anima habet magnum meritum co<lb ed="#L"/>ram 
          deo: loquendo de anima separata: impro<lb ed="#L"/>prie 
          et metaphorice loquimur: sicut volentes 
          <lb ed="#L"/>dicere quod ipsa multa bona fecit: propter quae deus 
          <lb ed="#L"/>ei tenetur secundum legem quam statuit.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8185">Contra. moria<lb ed="#L"/>tur 
          sortes in summo gradu sibi possibili meri<lb ed="#L"/>ti: 
          et postea resuscitetur. quaero utrum potest mereri
          <pb ed="#L" n="9-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L"/>an non: dico quod potest mereri: quia ultra perio<lb ed="#L"/>dum 
          certam naturalem iam miraculose vivit: et in<lb ed="#L"/>cidit 
          tunc in secundum casum praedictum. Unde absolute 
          <lb ed="#L"/>loquendo non est dare summum gradum meriti 
          <lb ed="#L"/>quae viator potest mereri. Tum quia deus posset ac<lb ed="#L"/>ceptare 
          minimum actum: puta semel ire duos 
          <lb ed="#L"/>passus pro amore sui ad unum praemium continue 
          <lb ed="#L"/>intendendum in vita aeterna: ita quod pro illo actu 
          <lb ed="#L"/>sortes si fecisset illum actum: grauderet et frue<lb ed="#L"/>retur 
          deo in perpetuum: sic quod una die in a gradu 
          <lb ed="#L"/>beatitudinis: secundo die plus per medietatem a: 
          <lb ed="#L"/>et tertio plus per medietatem illius medietatis: 
          <lb ed="#L"/>et sic in infinitum. tunc planum esset quod non esset 
          <lb ed="#L"/>dare maximum gradum meriti sortis: et tamen quili<lb ed="#L"/>bet 
          foret finitus: nec unquam tantum gauderet sicut 
          <lb ed="#L"/>christus. Tum quia per aliam legem deus posset ordi<lb ed="#L"/>nare 
          quod sortes in aeternum mereretur: et sic simul 
          <lb ed="#L"/>cum praemio actus praecedentis mereretur novum prae<lb ed="#L"/>mium: 
          et sic videretur satis conveniens ponere de<lb ed="#L"/>betis 
          <pc type="virgula">/</pc> quod continue merentur et continue praemiantur 
          <lb ed="#L"/>pro praecedentibus: sicut est de servientibus dominis 
          <lb ed="#L"/>suis bonis in praesenti: qui non ideo statim ces<lb ed="#L"/>sant 
          servire: quia praemiantur pro servitio praeceden<lb ed="#L"/>te. 
          et similiter dici potest de damnatis: quod continue de<lb ed="#L"/>merentur 
          et continue puniuntur: sicut etiam quidam 
          <lb ed="#L"/>moderni dicunt. et adhuc neutra istarum viarum 
          <lb ed="#L"/>aequiparat meritum sortis merito christi.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8258">Unde 
          <lb ed="#L"/>quando arguitur. si non esset dare summum gradum 
          <lb ed="#L"/>meriti sortis: sequerentur duo inconvenientia. 
          <lb ed="#L"/>Primum: quod anima sortis non esset virtutis fini<lb ed="#L"/>te. 
          Secundum: quod aliquis viator possit aequipara<lb ed="#L"/>ri 
          christo in merito. neutra consequentia valet. quia 
          <lb ed="#L"/>antecedens potest esse verum sine consequente in utraque 
          <lb ed="#L"/>consequentia. Nam patet de prima consequentia. si sortes me<lb ed="#L"/>reatur 
          plus habere per medietatem et post: 
          <lb ed="#L"/>et etiam plus per medietatem medietatis: et sic 
          <lb ed="#L"/>secundum partes proportionabiles tendendo minus 
          <lb ed="#L"/>et minus. et planum est quod stat quod sit virtutis 
          <lb ed="#L"/>finite: et tamen praemietur plus et plus in infinitum 
          <lb ed="#L"/>De secunda vero consequentia: videlicet quod aliquis viator 
          <lb ed="#L"/>posset aequiparari christo in merito.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8291">Dico si<lb ed="#L"/>ne 
          praeiudicio quod sive meritum christi fuerit fini<lb ed="#L"/>tum 
          intensive sive infinitum: concedo conclusio<lb ed="#L"/>nem 
          posse esse veram multipliciter. Primo quia ea<lb ed="#L"/>dem 
          persona vivendo aliam naturam vel me<lb ed="#L"/>liorem 
          seu etiam alia persona posset facere quod unus 
          <lb ed="#L"/>alius viator et comprehensor ut christus fuit: 
          <lb ed="#L"/>tantum mereretur extensive et intensive. Secundo cum 
          <lb ed="#L"/>deus non acceptet meritum hominis ex condigno 
          <lb ed="#L"/>ipsius operationis: sed sicut sibi placet: non video 
          <lb ed="#L"/>quin posset acceptare tantum levare festucam sicut 
          <lb ed="#L"/>facere unum monasterium si placeret sibi. an vero 
          <lb ed="#L"/>meritum christi fuerit finitum an infinitum: pa<cb ed="#L" n="b"/><lb ed="#L"/>tebit 
          super tertium.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8323">Contra. si non sit dare maxi<lb ed="#L"/>mum 
          meritum quod sortes potest habere absolute lo<lb ed="#L"/>quendo: 
          ergo potest habere meritum maius quocumque 
          <lb ed="#L"/>demonstrato. ergo gaudium maius quocumque 
          <lb ed="#L"/>gaudio dato. hoc est mihi dubium: an anima chri<lb ed="#L"/>sti 
          tantum gaudeat quantum potest de potentia dei 
          <lb ed="#L"/>absoluta. Videtur quod sic. quia tantum meritum quan<lb ed="#L"/>tum 
          creatura mereri potuit. hic dico quod gau<lb ed="#L"/>dium 
          animae christi non fuit praecisum praemium correspon<lb ed="#L"/>dens 
          suo merito.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8345">Ad quintum principale quanod in<lb ed="#L"/>fertur 
          pro inconvenienti <pc type="virgula">/</pc> quod homo posset mereri per 
          <lb ed="#L"/>fidem falsam: consequens est contra <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e8354"><name ref="#Anselm">Anselmum</name> .<num>ii</num>. <title ref="#Anselm_CurDeusHomo">cur deus homo</title> 
            <lb ed="#L"/>capitulo <num>xvi</num></ref> Dico quod illud verbum allegatum est argu<lb ed="#L"/>mentum 
          discipuli: et non determinatio <name ref="#Lombard">magistri</name>. 
          <lb ed="#L"/>unde non habendo respectum ad auctoritatem: sed 
          <lb ed="#L"/>ponderando propositionem quae infertur pro inconvenienti: 
          videlicet quod homo posset mereri per fidem 
          <lb ed="#L"/>falsam: concedo eam. homo enim volendo credere 
          <lb ed="#L"/>certam propositionem quae praecipit esset credenda: 
          <lb ed="#L"/>et est falsa: potest mereri: nec pertinet ad meri<lb ed="#L"/>tum 
          fidei utrum sit vera an falsa: sed hoc per se perti<lb ed="#L"/>net 
          ad rationem meriti fidei <pc type="virgula">/</pc> quod voluntarie cre<lb ed="#L"/>datur 
          sicut deus vult credi. Posse autem deum praeci<lb ed="#L"/>pere 
          aliquod falsum credi non eset dubium. Similiter 
          <lb ed="#L"/>de facto videtur quod <name>Abraam</name> credideri filium 
          <lb ed="#L"/>suum interficiendum: et se filium interfecturum. 
          <lb ed="#L"/>Similiter David volendo aedificare templum credi<lb ed="#L"/>dit 
          quod hoc esset facturus: quia propheta dixit si<lb ed="#L"/>bi. 
          <quote xml:id="rh-l1q1-Qd1e8411" ana="#IIsam7_3">Omne quod est in corde tuo vade et fac: quia dominus 
            <lb ed="#L"/>tecum est</quote> <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e8417"><title ref="#IIreg">ii Reg<!-- incorrect ; is actually II sam 7:3 --></title> vii</ref> Et forte discipuli qui fu<lb ed="#L"/>gerunt: 
          nec in morte christi praesentes fuerunt: 
          <lb ed="#L"/>crediderunt istum articulum: christus morietur 
          <lb ed="#L"/>postquam fuit mortuus. Et similiter manifestum est 
          <lb ed="#L"/>quod multi discipuli crediderunt istam: christus re<lb ed="#L"/>surget 
          postquam resurrexerat: et per consequens credi<lb ed="#L"/>derunt 
          falsum.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8438">Ad secundum inconveniens quod 
          <lb ed="#L"/>infertur in eodem argumento: quod deus posset 
          <lb ed="#L"/>fallere et decipere. dico quod non habendo respe<lb ed="#L"/>ctum 
          ad auctoritatem: sed respiciendo ad virtutem 
          <lb ed="#L"/>voluntatis: concedo quod deus potest fallere et deci<lb ed="#L"/>pere 
          id est voluntarie causare errorem in mente ho<lb ed="#L"/>minis: 
          et facere eum credere aliter quam res se habet. 
          <lb ed="#L"/><name ref="#Augustine">Augustinus</name> autem accepit fallere et decipere sic 
          <lb ed="#L"/>videlicet quod in diffinitione exprimente quid nominis 
          <lb ed="#L"/>istius quod dico fallere: includatur iniuste causa<lb ed="#L"/>re 
          errorem: vel deordinate causare errorem: vel 
          <lb ed="#L"/>aliquis talis terminus sive determinatio quae 
          <lb ed="#L"/>deo convenire non posset: et sic tenet argumen<lb ed="#L"/>tum 
          suum <title ref="#deDiversisQuaestionibus">de lxxxiii quaestionibus</title> sed ad vir<lb ed="#L"/>tutem 
          vocis capiendo propositiones: argumentum suum 
          <lb ed="#L"/>non concludit nisi sicut ex impossibili sequitur quod<lb ed="#L"/>libet: 
          quia haec modo est impossibilis: christus fe<lb ed="#L"/>fellit 
          in hoc facto.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8483">Ad sextum principa<pb ed="#L" n="9-v"/><cb ed="#L" n="a"/><lb ed="#L"/>le 
          quando arguitur sic. si homo tenetur credere articul<lb ed="#L"/>os 
          fidei: aut quilibet tenetur ad omnes explicite. 
          <lb ed="#L"/>sicut ad articulum trinitatis et incarnationis <pc type="virgula">/</pc> 
          <lb ed="#L"/>passionis <pc type="virgula">/</pc> et resurrectionis <pc type="virgula">/</pc> et huiusmodi: et alios 
          <lb ed="#L"/>non. Et cum arguitur contra quilibet homo tenetur vita<lb ed="#L"/>re 
          errorem oppositum articulo. dico quod non quili<lb ed="#L"/>bet 
          tenetur vitare quemlibet errorem sub pena 
          <lb ed="#L"/>peccati mortalis. sed licet quibusdam simplicibus 
          <lb ed="#L"/>errare in obscuris et occultis fidei: dummodo ve<lb ed="#L"/>lint 
          credere sicut ecclesia catholica credit. 
          <lb ed="#L"/>nec est periculum peccati mortalis: si unus simplex 
          <lb ed="#L"/>crediderit quod <name>Abraam</name> non habuit duas uxo<lb ed="#L"/>res: 
          vel aliquod aliud cuius oppositum dicitur in scri<lb ed="#L"/>ptura: 
          et est verum et creditum a theologo.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8531">Et 
          <lb ed="#L"/>ad confirmationem quando arguitur quod sufficit vetu<lb ed="#L"/>lae 
          credere sicut audivit praelatum suum praedicantem: 
          <lb ed="#L"/>immo ei obedire tenetur: ponatur ergo quod sit hae<lb ed="#L"/>reticus: 
          et ipsa putat eum esse fidelem: tunc est possi<lb ed="#L"/>bile 
          quod ipsa mereatur volendo credere haeresim 
          <lb ed="#L"/>et tunc ultra ponatur quod ipsa interficiatur pro eo quod 
          <lb ed="#L"/>hoc credit et assentit. ipsa potest effici martyr: et 
          <lb ed="#L"/>tamen mori pro errore: consequens falsum.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8551">Ad istud di<lb ed="#L"/>co 
          quod vetula quaecumque tenetur ad fidem explicitam 
          <lb ed="#L"/>de quibusdam articulis: sed in subtilibus non tenetur 
          <lb ed="#L"/>ad explicitam fidem ut dictum et. Unde si audiat 
          <lb ed="#L"/>praelatum praedicantem errorem vel propositionem erroneam: 
          <lb ed="#L"/>quam ipsa nescit esse erroneam: et credat ei: non 
          <lb ed="#L"/>peccat: sed tenetur errare: quia tenetur ei credere: 
          <lb ed="#L"/>nisi ita esset quod ipsa sciat eum indubitanter er<lb ed="#L"/>rare. 
          Sed concedo quod possibile est ponere ca<lb ed="#L"/>sum 
          in quo talis vetula tenetur errare: et me<lb ed="#L"/>retur 
          volendo credere errorem. Nam conscientia sua po<lb ed="#L"/>test 
          sibi dictare quod tenetur ei obedire et crede<lb ed="#L"/>re: 
          et tunc simplicitas et ignorantia eam excu<lb ed="#L"/>sant.</p>  
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8582">Et ulterius ad argumentum: concedo quod ipsa 
          <lb ed="#L"/>potest adipisci meritum debitum marytri: si ipsa 
          <lb ed="#L"/>interficitur pro tali errore quem ipsa credit erran<lb ed="#L"/>do 
          esse articulum fidei: quia error talis est ei in<lb ed="#L"/>vincibilis: 
          et ideo non diminuit de merito.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8593">Ad septimum principale quando arguitur. si tenetur 
          <lb ed="#L"/>credere articulos fidei: vel ergo aequali firmitate 
          <lb ed="#L"/>debet credere omnes: aut aliquos minori firmita<lb ed="#L"/>te: 
          et alios maiori. si aequaliter omnes: ergo tenetur 
          <lb ed="#L"/>ita firmiter credere articulum quem ergo tene<lb ed="#L"/>or 
          credere contingentem: et per consequens posse esse fal<lb ed="#L"/>sum: 
          sicut illum quem teneor credere numquam pos<lb ed="#L"/>se 
          esse falsum: sicut istum articulum: christus 
          <lb ed="#L"/>mortuus est: vel christus resurrexit: quem teneor 
          <lb ed="#L"/>credere esse necessarium etc.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8616">Ad istud dico quod 
          <lb ed="#L"/>teneor ita firmiter credere quod haec est vera con<lb ed="#L"/>tingens 
          tamen: resurrectio erit: sicut quod haec est 
          <lb ed="#L"/>necessaria: christus resurrexit. Et concedo quod 
          <cb ed="#L" n="b"/><lb ed="#L"/>credo hanc esse ita veram: resurrectio erit: sicut 
          <lb ed="#L"/>hanc <pc type="virgula">/</pc> christus resurrexit. et tamen credo quod potest esse 
          <lb ed="#L"/>falsa: et numquam fuisse vera. Et proprie loquendo potest 
          <lb ed="#L"/>dici quod nulla propositio potest esse alia verior: 
          <lb ed="#L"/>quia verum non suscipit magis et minus. satis est 
          <lb ed="#L"/>notum: quia verum consistit in indivisibili. Nam vel 
          <lb ed="#L"/>est sicut per propositionem denotatur: vel non sicut 
          <lb ed="#L"/>per eam denotatur. si sic: est vera. si non: est falsa. 
          <lb ed="#L"/>Nam non magis haec est vera: deus est: quam haec <pc type="virgula">/</pc> 
          <lb ed="#L"/>sortes currit. licet haec: sortes currit: potest esse fal<lb ed="#L"/>sa 
          et alia non. sicut ista: aliquid potest esse album 
          <lb ed="#L"/>quod erit postea nigrum: sicut margarita erit 
          <lb ed="#L"/>nigra. Et sic dicendum est quod non magis est haec 
          <lb ed="#L"/>vera: christus resurrexist: quam haec <pc type="virgula">/</pc> sortes resurget 
          <lb ed="#L"/>Nec necessarium est magis verum quam verum contin<lb ed="#L"/>gens. 
          Et nego istam consequentiam. possibile est 
          <lb ed="#L"/>hoc esse falsum: ergo ipsum est minus verum 
          <lb ed="#L"/>quam quod impossibile est esse falsum: sicut illud 
          <lb ed="#L"/>quod potest esse nigrum: est ita album modo: sicut ali<lb ed="#L"/>quid 
          quod numquam erit nigrum.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8679">Contra. tu credis 
          <lb ed="#L"/>quod hoc potest esse falsum. et tu credis quod illud 
          <lb ed="#L"/>non potest esse falsum. ergo maiori assensu 
          <lb ed="#L"/>tu credis unum quam reliquum. Nego istam conse<lb ed="#L"/>quentiam: 
          quia licet credam quod possit esse falsum: 
          <lb ed="#L"/>credo tamen. quod de facto est verum: et ita verum 
          <lb ed="#L"/>sicut reliquum: quia omne verum aequaliter est ve<lb ed="#L"/>rum: 
          et aequaliter credo omnes articulos esse ve<lb ed="#L"/>ros.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8699">Ad ultimum quando arguitur. Nullus actus 
          <lb ed="#L"/>credendi est meritorius vitae aeternae nisi sit 
          <lb ed="#L"/>cum perseverantia finali: sed nullus actus cre<lb ed="#L"/>dendi 
          in vita hominis est cum perseverantia fina<lb ed="#L"/>li: 
          quia dato quod sic: sit ille nunc in hoc instanti: et 
          <lb ed="#L"/>tunc sequitur quod haec erit vera: iste perseveravit 
          <lb ed="#L"/>finaliter immediate post hoc. consequens falsum.</p>
        
        <p xml:id="rh-l1q1-d1e8715">Ad 
          <lb ed="#L"/>istud dico negando primam propositionem. nam 
          <lb ed="#L"/>dico quod damnandus potest facere ita bonum actum 
          <lb ed="#L"/>sicut predestinatus et ita meritorium. tamen verum 
          <lb ed="#L"/>est quod nullus habebit vitam aeternam nisi qui per<lb ed="#L"/>severaverit 
          usque in finem: hoc est qui fuerit 
          <lb ed="#L"/>finaliter bonus. accipiendo tamen unum praesci<lb ed="#L"/>tum 
          ad penam aeternam <pc type="virgula">/</pc> existentem tamen in chari<lb ed="#L"/>tate 
          et in gratia: verum est dicere quod est dignus 
          <lb ed="#L"/>vita aeterna. cuius probatio est: quia capio illum 
          <lb ed="#L"/>praedestinatum in minori gratia et in minori 
          <lb ed="#L"/>charitate existentem. haec tunc est vera. iste est 
          <lb ed="#L"/>dignus vita aeterna: sed alius est melior isto. 
          <lb ed="#L"/>quia sequitur: habet maiorem charitatem: ergo est 
          <lb ed="#L"/>melior: secundum <ref xml:id="rh-l1q1-Rd1e8750"><name ref="#Augustine">beatum Augustinum</name> <title ref="#Enchiridion">Enchiridion</title> capitulo <num>cxvi</num></ref>. Sed 
          <lb ed="#L"/>cum inquit quaeritur utrum quisque sit homo bonus: 
          <lb ed="#L"/>non quaeritur quid speret aut quid credat: sed quid 
          <lb ed="#L"/>amet. nam qui recte amat: procul dubio recte cre<lb ed="#L"/>dit 
          et sperat. qui non amat: inaniter credit: etiam 
          <lb ed="#L"/>si sunt vera quae credit. ergo talis existens in 
          <pb ed="#L" n="10-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L"/>
          charitate est dignus vita aeterna: et ideo haec est 
          <lb ed="#L"/>falsa: nullus actus est meritorius nisi sit cum per<lb ed="#L"/>severantia 
          finali: nec est imaginandum quod perse<lb ed="#L"/>verantia 
          sit quaedam virtus sive res una existens 
          <lb ed="#L"/>in anima sive in homine: sed utimur isto abstracto 
          <lb ed="#L"/>propter eloquentiam: loco verbi istius perseverare. 
          <lb ed="#L"/>Unde dicimus: iste habet perseverantiam: hoc est iste per<lb ed="#L"/>severat: 
          et ideo una propositio accipitur pro alia: 
          <lb ed="#L"/>et sic est vera. Et haec de prima quaestione.</p>
      </div>  
    </body>
  </text>
</TEI>