<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Quaestio 3 [Lyon 1518 Transcription]</title>
        <author ref="#Holcot">Robert Holcot</author>
        <editor>Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Liber I, Quaestio 3 [Lyon 1518 Transcription]</title>
          <date when="2020-01-06">January 06, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L" n="Lyon1518">Lyon 1518</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-01-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#L" n="28-r"/>
        <cb ed="#L" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rh-l1q3">
        <head xml:id="rh-l1q3-Hd1e97">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="rh-l1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum viator teneatur frui solo deo</head>
        <div xml:id="rh-l1q3-Dd1e103">
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e96">
          <lb ed="#L" n="59"/>QUeritur ulterius 
          <lb ed="#L" n="60"/><sic>rius</sic> utrum viator teneatur frui 
          <lb ed="#L" n="61"/>solo deo:
        </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l1q3-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="rh-l1q3-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e107">
            Et videtur quod non: quia  
          <lb ed="#L" n="62"/>homo potest meritorie nolle frui 
          <lb ed="#L" n="63"/>deo. ergo etc. Consequentia  
          <lb ed="#L" n="64"/>videtur bona: quia per actum repugnantem ali 
          <lb ed="#L" n="65"/>cui actui cui homo tenetur: non potest necessitari  
          <lb ed="#L" n="66"/>Antecedens probatur: quia ponitur quod sortes videat pla 
          <lb ed="#L" n="67"/>tionem in extrema necessitate: et quod eum possit  
          <lb ed="#L" n="68"/>ivvare si apponat diligentiam maximam. quo 
          <lb ed="#L" n="69"/>posito arguitur sic. sortes potest meritorie vel- 
          <lb ed="#L" n="70"/>le iuvare platonem: immo tenetur ad hoc: ergo po- 
          <lb ed="#L" n="71"/>test meritorie non velle frui deo. Consequen 
          <lb ed="#L" n="72"/>tia patet: quia non potest iuvare platonem nisi di 
          <lb ed="#L" n="73"/>mittat fruitionem dei: quia non potest eum iuuare  
          <lb ed="#L" n="74"/>nisi dimittat cogitationem de deo: et per consequens  
          <lb ed="#L" n="75"/>fruitionem.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e136">
            Potest dici ad istud quod in tali casu 
          <lb ed="#L" n="76"/>concedendum est quod sortes potest dimittere frui 
          <lb ed="#L" n="77"/>tionem dei: vt iuuet proximum. Contra istud ar 
          <lb ed="#L" n="78"/>guo sic. si ista responsio esset bona: sequeretur quod homo  
          <lb ed="#L" n="79"/>in casu teneretur dimittere operationem perfe- 
          <lb ed="#L" n="80"/>ctiorem vel forte perfectissimam in hac vita pro 
          <lb ed="#L" n="81"/>pter minus perfectam: quod videtur irrationa- 
          <lb ed="#L" n="82"/>bile. nam nullus sapiens eligit minus bonum  
          <lb ed="#L" n="83"/>omisso magis bonon. Consequentia patet: quia  
          <lb ed="#L" n="84"/>fruitio dei dicitur esse perfectissima viatorum  
          <lb ed="#L" n="85"/>operatio: et maxime conformis operationi bea  
          <lb ed="#L" n="86"/>torum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e178">
            Secundo si responsio data sit bona:  
          <lb ed="#L" n="87"/>sequitur quod aliquis viator teneretur nunquam frui 
          <lb ed="#L" n="88"/>deo . consequens videtur esse inconveniens. Conse 
          <lb ed="#L" n="89"/>quentiam probo sic: sit aliquis adultus acce 
          <lb ed="#L" n="90"/>dens ad haptismum: et informetur ante susce- 
          <lb ed="#L" n="91"/>ptionem baptismi in operibus prietatis suffi 
          <lb ed="#L" n="92"/>cienter. volo tunc quod post baptismum immediate  
          <lb ed="#L" n="93"/>occurrat casus talis necessitatis proximi:c  
          <lb ed="#L" n="94"/>requirat diligentiam ipsius baptirati per unam ho- 
          <lb ed="#L" n="95"/>ram: qua terminata occurrat casus consimi 
          <lb ed="#L" n="96"/>lis. si igitur talis non vivat nisi per unum diem  
          <lb ed="#L" n="97"/>et sic eueniat singulis horis ipsius diei: sequi  
          <lb ed="#L" n="98"/>tur quod talis nunquam tenetur frui deo. Istam con 
          <lb ed="#L" n="99"/>sequentiam probo sic: quia in prima hora teneba 
          <lb ed="#L" n="100"/>tur non frui deo per rationem: nec in secunda: nec in  
          <lb ed="#L" n="101"/>tertia etc. ergo per totum diem tenebatur non frui deo  
          <lb ed="#L" n="102"/>sed per illam solam diem vixit: ergo per totam vitam suam  
          <lb ed="#L" n="103"/>non tenebatur diligere deum super omnia:  
          <lb ed="#L" n="104"/>quod est frui deo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e220">
            Confirmatur ista ratio 
          <lb ed="#L" n="105"/>quia si sortes tenetur frui deo: quaero quo 
          <!--056.xml-->
          <pb ed="#L" n="28-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tempore non hodie nec cras: et sic de singulis  
          <lb ed="#L" n="2"/>igitur numquam tenetur: et si non tenetur hodie: ergo  
          <lb ed="#L" n="3"/>si non fruatur hodie non peccat. Si dicat quod  
          <lb ed="#L" n="4"/>tenetur aliquo die certo. Contra. ergo omnis ho 
          <lb ed="#L" n="5"/>tenetur illo die patet. quia praeceptum est aequali 
          <lb ed="#L" n="6"/>ter datum omnibus. igitur si ligat istum pro isto  
          <lb ed="#L" n="7"/>die: pari ratione quemlibet homines: consequens falsum  
          <lb ed="#L" n="8"/>quia quocumque tempore dato: potest homo licitae tunc  
          <lb ed="#L" n="9"/>dormire: nisi habeat speciale praeceptum sibi  
          <lb ed="#L" n="10"/>factum quod hoc non faciat.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e254">
            Secundo princi- 
          <lb ed="#L" n="11"/>paliter. si sic : homo teneretur ad actum infi 
          <lb ed="#L" n="12"/>nitae perfectionis intensiue. consequens falsum : quia 
          <lb ed="#L" n="13"/>actum perfectionis talis nullus potest recipere  
          <lb ed="#L" n="14"/>nec efficere. consequentia patet: quia cognoscere deum est  
          <lb ed="#L" n="15"/>in infinitum perfectius intensive quam cognoscere  
          <lb ed="#L" n="16"/>lapidem: ergo delectatio dei consimiliter . com- 
          <lb ed="#L" n="17"/>sequentia patet: quia delectatio vel est cognitio  
          <lb ed="#L" n="18"/>vel praesupponit cognitionem. Assumptum pro  
          <lb ed="#L" n="19"/>batur: videlicet quod cognitio dei sit in infini- 
          <lb ed="#L" n="20"/>tum perfectior quod cognitio lapidis: quia perfectio 
          <lb ed="#L" n="21"/>ris obiecti perfectior est cognitio. secundo de anima 
          <lb ed="#L" n="22"/>Unde commentator commento prio. Artes non dif 
          <lb ed="#L" n="23"/>ferunt ab invicem nisi altero illorum duorum  
          <lb ed="#L" n="24"/>modorum. Uerbi gratia: quia geometria exce- 
          <lb ed="#L" n="25"/>dit astronomiam consideratione demonstra 
          <lb ed="#L" n="26"/>tionis. Astrologia autem excedit illam nobili- 
          <lb ed="#L" n="27"/>tate subiecti. Quaero igitur tunc an cognitio 
          <lb ed="#L" n="28"/>dei est infinita intensivae an non: si sic: habeo 
          <lb ed="#L" n="29"/>propositum. si non: igitur solum finita. ergo exce 
          <lb ed="#L" n="30"/>dit cognitionem lapidis in proportione fini 
          <lb ed="#L" n="31"/>ta. sit quod in centuplo: creet deus unum alium  
          <lb ed="#L" n="32"/>la pidem perfectiorem isto in centuplo: et tunc  
          <lb ed="#L" n="33"/>patet deducendo / quod cognitio dei et lapidis  
          <lb ed="#L" n="34"/>erunt aequeles intensivae: et per consequens obiectum erit  
          <lb ed="#L" n="35"/>aequale obiecto vel deo: quod est impossibile
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e311">
          <lb ed="#L" n="36"/>Tertio principaliter: si sic: beatus tenetur  
          <lb ed="#L" n="37"/>frui deo. consequens est falsum. nam beatus non  
          <lb ed="#L" n="38"/>fruitur. quod probo. nam si sic: ergo diligeret su  
          <lb ed="#L" n="39"/>omnia illud quod modo habet: et sic anima beata ni- 
          <lb ed="#L" n="40"/>hil plus desideraret nec diligeret quam deum  
          <lb ed="#L" n="41"/>quem modo habet. consequens est falsum. nam demon  
          <lb ed="#L" n="42"/>strata tota multitudine beatorum futura vuna  
          <lb ed="#L" n="43"/>cum deo quae sit a: et arguo sic. beatus plus  
          <lb ed="#L" n="44"/>diligit a quam deum: ergo non diligit deum super  
          <lb ed="#L" n="45"/>omnia. antecedens probatur: quia habito deo desi- 
          <lb ed="#L" n="46"/>derauit a: et non habuit a: igitur diligit plus  
          <lb ed="#L" n="47"/>a quam aliquid ipsius a. ergo plus quam deum. 
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e340">
          Prae- 
          <lb ed="#L" n="48"/>terea si beatus fruit deo: igitur nihil potest  
          <lb ed="#L" n="49"/>velle nisi quod videt deum velle. et vltra. er 
          <lb ed="#L" n="50"/>go sancti non possunt orare pro nobis con 
          <lb ed="#L" n="51"/>sequens est falsum: consequentia patet: quia si oret pro non  
          <lb ed="#L" n="52"/>bis: vel igitur petunt fieri circa nos quod sciunt  
          <lb ed="#L" n="53"/>deum velle fieri circa nos: vel qua dubitant et  
          <!--056.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--28vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>nesciunt deum velle fieri circa nos. si primum: igitur  
          <lb ed="#L" n="55"/>deum frustra orat sive petunt: ex quo prius vi 
          <lb ed="#L" n="56"/>dent hoc faliendum. Si secundum: igitur desiderant  
          <lb ed="#L" n="57"/>aliquid fieri circa nos: de quo dubitant an de 
          <lb ed="#L" n="58"/>beat fieri: igitur non sunt beati. Nam beatus est  
          <lb ed="#L" n="59"/>qui habet quicquid vult: et nihil male vult secundum  
          <lb ed="#L" n="60"/>Augustinus xiii de tritia capitulo v Similiter si petunt fie 
          <lb ed="#L" n="61"/>ri illud de quo nesciunt an deus decreuerit  
          <lb ed="#L" n="62"/>hoc faciendum: igitur exponunt se periculo in  
          <lb ed="#L" n="63"/>petendo illud de quo nesciunt an deo place 
          <lb ed="#L" n="64"/>at an displiceat.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e385">
            Praeterea si orant pro no- 
          <lb ed="#L" n="65"/>bis: igitur de necessitate salvabimur. probo 
          <lb ed="#L" n="66"/>consequentiam: quia nihil petunt nisi quod sciunt deum vel- 
          <lb ed="#L" n="67"/>le. quia alias exponerent se periculo et errori: vt  
          <lb ed="#L" n="68"/>argutum est ponatur ergo quod petrus orauit hae 
          <lb ed="#L" n="69"/>ri pro sorte: haec est modo necessaria: petrus hae 
          <lb ed="#L" n="70"/>ri orauit pro sorte ut esset saluatus: ergo vi- 
          <lb ed="#L" n="71"/>dit quod deus vult ipsum saluari. ergo sicut  
          <lb ed="#L" n="72"/>haec est modo necessaria: petrus heri orauit pro  
          <lb ed="#L" n="73"/>sorte. ita haec est necessaria: deus voluit sor 
          <lb ed="#L" n="74"/>tem salvari: quia antecedens est necessarium et consequentia ne 
          <lb ed="#L" n="75"/>cessaria: igitur et consequens. et vltra. ergo haec est ne 
          <lb ed="#L" n="76"/>cessaria: sortes salvabitur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e414">
            Confirmatur istud 
          <lb ed="#L" n="77"/>argumentum per magi libro iiii distintione xlitero capitulo ii ubi di 
          <lb ed="#L" n="78"/>cit. Adeo sunt divinae voluntati addicti: vt  
          <lb ed="#L" n="79"/>nihil possint contra eius voluntatem orare aut  
          <lb ed="#L" n="80"/>velle et infra capit. xii. Oramus igitur ut interce 
          <lb ed="#L" n="81"/>dant pro nobis id est vt merita eorum nobis suffra 
          <lb ed="#L" n="82"/>gent: et vt ipsi velint bonum nostrum: quia volen 
          <lb ed="#L" n="83"/>tibus eis deus vult et ita fiet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e432">
            Quarto prin- 
          <lb ed="#L" n="84"/>cipaliter. Obiectum fruitionis est aliud  
          <lb ed="#L" n="85"/>a deo: ergo etc. antecedens probo: quia idem est obiectum  
          <lb ed="#L" n="86"/>fruitionis sequentis et desiderum praecedentis  
          <lb ed="#L" n="87"/>sed deus modo non est obiectum desideru viato  
          <lb ed="#L" n="88"/>rum. Tum quia obiectum desiderium est aliquid fu- 
          <lb ed="#L" n="89"/>turum puta habere deum vel vniri deo: sed vni 
          <lb ed="#L" n="90"/>ri deo non est deus. Tum quia idem est obiectum dele 
          <lb ed="#L" n="91"/>ctationis beati et fruitionis: sed obiectum de 
          <lb ed="#L" n="92"/>lectationis est habere deum. Delectatur enim beatus  
          <lb ed="#L" n="93"/>non immediate et principue in deo: sed in habere deum
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e457">
          <lb ed="#L" n="94"/>Confirmatur ista ratio per Augustinum xiii de triniao capitulo v 
          <lb ed="#L" n="95"/>Omnes homines beati esse volunt: illudque vnum  
          <lb ed="#L" n="96"/>ardentissimo amore appetunt: et propter hoc ce 
          <lb ed="#L" n="97"/>tera quacumque appetunt. sed esse beatum non est  
          <lb ed="#L" n="98"/>deus: ergo aliuda deo ardentissimo amore di 
          <lb ed="#L" n="99"/>ligitur. igitur super omnia et propter illud omnia alia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e473">
          <lb ed="#L" n="100"/>Quinto principaliter. Aliud a deo est eo  
          <lb ed="#L" n="101"/>liter diligendum sicut deus: igitur viator non  
          <lb ed="#L" n="102"/>tenetur frui solo deo. antecedens probo. quia accipio 
          <lb ed="#L" n="103"/>creaturam summe diligenda a sorte: quo sit a:  
          <lb ed="#L" n="104"/>et diligat sortem a / tanta dilectione quanta te 
          <lb ed="#L" n="105"/>netur: quae sit b. et sit dilectio quae sortes diligit  
          <lb ed="#L" n="106"/>c: tunc arguitur sic. es est dilectio finita: et b  
          <!--057.xml-->
          <pb ed="#L" n="29-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>similiter: et per te ces maior b: igitur in proportione 
          <lb ed="#L" n="2"/>finita. sit gratia exempli quod in decupla: creet er- 
          <lb ed="#L" n="3"/>go deus unam creaturam decuplae bonitatis ad  
          <lb ed="#L" n="4"/>creaturi datam: igitur illa potest diligi rationa- 
          <lb ed="#L" n="5"/>biliter in decuplo plus quod creatura data:  
          <lb ed="#L" n="6"/>sed tantum praecise diligitur deus: igitur est dare aliquam  
          <lb ed="#L" n="7"/>creaturam tanta dilectione diligendam a sorte 
          <lb ed="#L" n="8"/>quanta diligi debet deus: sed quacumque creatura  
          <lb ed="#L" n="9"/>possibili data: melior est anima christi vel hu 
          <lb ed="#L" n="10"/>manitas christi secundum Anselmum libo ii. cur deus homo  
          <lb ed="#L" n="11"/>c. iiii ergo illa est necessario aequaliter diligen 
          <lb ed="#L" n="12"/>da cum deo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e523">
            Sexto principaliter. fruitione 
          <lb ed="#L" n="13"/>est fruendum: ergo non solum deo. antecedens probatioquia 
          <lb ed="#L" n="14"/>fruitio est diligenda. aut igitur dilectione quae  
          <lb ed="#L" n="15"/>est ipsamet: vel alia. si ipsamet: ergo dilectione  
          <lb ed="#L" n="16"/>eadem et aeque intense diligendus est deus e  
          <lb ed="#L" n="17"/>creatura. ergo si fruitur: fruitur creatura vel 
          <lb ed="#L" n="18"/>deo. si dilectio vnius est fruitio: et dilectio al 
          <lb ed="#L" n="19"/>terius est fruitio. Similiter sequitur: fruitione dili 
          <lb ed="#L" n="20"/>go fruitionem: ergo fruor fruitione: et ultra 
          <lb ed="#L" n="21"/>ergo fruor creatura. Si fruitio sit diligenda 
          <lb ed="#L" n="22"/>alia dilectione: ergo ipsa existente erit simul vna 
          <lb ed="#L" n="23"/>alia dilectio. igitur ponenda est tertia dilectio 
          <lb ed="#L" n="24"/>qua secunda diligitur: et quarta et quinta: et sinestatu 
          <lb ed="#L" n="25"/>et sic infinitae dilectiones erunt sil: vel aliquo di 
          <lb ed="#L" n="26"/>lectio erit non dilecta: quod videtur inconveniens  
          <lb ed="#L" n="27"/>Istud argumentum potest fieri de voluntate et  
          <lb ed="#L" n="28"/>velle: et potest fundari super hoc quod dicit Anselmus  
          <lb ed="#L" n="29"/>de libero arbi cac. v. Omnis volens vult suum vel- 
          <lb ed="#L" n="30"/>le.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e565">
            Confirmatur ista ratio: quia fruente sortedeo: quo  
          <lb ed="#L" n="31"/>ro an tenetur diligere istam fruitionem sive dile 
          <lb ed="#L" n="32"/>ctionem aequaliter cu deo: an minus vel magis:  
          <lb ed="#L" n="33"/>si aequaliter: habeo propositum. si magis deum  
          <lb ed="#L" n="34"/>et ssinus fruitionem: ergo magis tenetur dili 
          <lb ed="#L" n="35"/>gere deum quam frui deo: sed frui deo est dili 
          <lb ed="#L" n="36"/>gere deum: ergo magis tenetur diligere deum quam  
          <lb ed="#L" n="37"/>diligere deu: quod includit contradictionem.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e583">
            Co- 
          <lb ed="#L" n="38"/>firmatur secundo sic. Significet a idem quod istae  
          <lb ed="#L" n="39"/>terminus deus: et b fruitionem sortis de deo 
          <lb ed="#L" n="40"/>tunc arguitur sic. sortes magis tenetur diligere  
          <lb ed="#L" n="41"/>a quam b: ergo magis tenet velle a esse quam b esse  
          <lb ed="#L" n="42"/>ergo citius deberet velle esse omne illud quod re- 
          <lb ed="#L" n="43"/>pugnat ad b esse: quam aliquid quod repugnat  
          <lb ed="#L" n="44"/>ad a esse: sed odium dei repugnat ad b esse: er 
          <lb ed="#L" n="45"/>go citius debet velle se odire deum quam velle  
          <lb ed="#L" n="46"/>se odire deum: quod est impossibile: quia tunc de 
          <lb ed="#L" n="47"/>simul condire deum et non odire deum: quod est  
          <lb ed="#L" n="48"/>manifeste contradictio.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e609">
            Septimo principali 
          <lb ed="#L" n="49"/>ter. Aliquid aliud a deo potest satiare appe 
          <lb ed="#L" n="50"/>titum: ergo aliud a deo potest esse obiectum  
          <lb ed="#L" n="51"/>licitae fruitionis consequentia probatur per hoc quod bo 
          <lb ed="#L" n="52"/>num est: et licet homin illud diligere super omnia quod  
          <lb ed="#L" n="53"/>potest totum appetitum satiare: quia ad hoc fa 
          <!--057.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--29rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>cti sumus. Unde Augustinus primo confessionun 
          <lb ed="#L" n="55"/>ca i Fecisti nos dicene ad te: et inquietum es- 
          <lb ed="#L" n="56"/>cor nostrum donec requiescat in te etc.Ante 
          <lb ed="#L" n="57"/>cedens probatur primo: quia mens nostra est virti  
          <lb ed="#L" n="58"/>tis et capacitatis finitae. ergo per finitum  
          <lb ed="#L" n="59"/>potest satiari. Secundo sic. sicut deus excedit ca  
          <lb ed="#L" n="60"/>pacitatem mentis: ita corpus est minus capa 
          <lb ed="#L" n="61"/>citate mentis. ergo inter ista duo est deuenire  
          <lb ed="#L" n="62"/>ad aliquid aequale ipsi menti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e648">
            Octavo princ  
          <lb ed="#L" n="63"/>paliter. si teneor diligere deum super omnia: ergo  
          <lb ed="#L" n="64"/>debeo velle quod magis credo esse ad honorem 
          <lb ed="#L" n="65"/>dei. consequens est falsum: quia sic quocumque casu po 
          <lb ed="#L" n="66"/>sito: si oporteret me eligere de duobus exi- 
          <lb ed="#L" n="67"/>stentibus ad honorem dei: deberem eligere illud  
          <lb ed="#L" n="68"/>quod magis crederem esse ad honorem suum. consequens est  
          <lb ed="#L" n="69"/>falsum: quia ponatur quod reueletur mihi quod magis 
          <lb ed="#L" n="70"/> esset ad honorem dei: quod decem alii essent in cha 
          <lb ed="#L" n="71"/>ritate: et ego extra charitatem : quam quod ego solus 
          <lb ed="#L" n="72"/>essem in charitate: et alii decem extra chari 
          <lb ed="#L" n="73"/>tatem: vel quod ego solus continuarem finalite:  
          <lb ed="#L" n="74"/>charitatem: ergo tunc magis deberem hoc vel- 
          <lb ed="#L" n="75"/>le. consequens falsum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e679">
            Nono principaliter. demon- 
          <lb ed="#L" n="76"/>strata tota latitudine conatus voluntatis  
          <lb ed="#L" n="77"/>ipsius sortis: quaero vtrum tenetur diligere deum sum 
          <lb ed="#L" n="78"/>mo gradu istius conatus: an licet sibi diligere  
          <lb ed="#L" n="79"/>quilibet gradu istius conatus: Si primum: igitur 
          <lb ed="#L" n="80"/>ad impossibile tenetur. nam dilectio viatoris  
          <lb ed="#L" n="81"/>dependet ex virtutibus organicis: et per consequens fati 
          <lb ed="#L" n="82"/>gabilibus: ergo si homo obligaretur ad diligendum  
          <lb ed="#L" n="83"/>summo conatu: sic quod diligat deum per a temp- 
          <lb ed="#L" n="84"/>igitur cum virtutes organice continue debilitentum  
          <lb ed="#L" n="85"/>non poterit ita intense diligere in secunda 
          <lb ed="#L" n="86"/>medietate temporis sicut in pria. igitur obligatur  
          <lb ed="#L" n="87"/>ad impossibile. similiter homo gravatus infirmitate  
          <lb ed="#L" n="88"/>non potest ita intense diligere deum sicut sanus.  
          <lb ed="#L" n="89"/>ergo ad summum conatum nullus obligatur. Si di- 
          <lb ed="#L" n="90"/>citur quod quilibet gradus latitudinis conatus  
          <lb ed="#L" n="91"/>est homini licitus citra summum: et quolibet ta- 
          <lb ed="#L" n="92"/>li gradu licet diligere creaturam: igitur non te- 
          <lb ed="#L" n="93"/>netur intensius diligere deum quam diligere creatu  
          <lb ed="#L" n="94"/>ram. ergo si aeque intense diligat creaturam: non  
          <lb ed="#L" n="95"/>peccat.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e725">
            Confirmatur ista ratio. quia pono quod ali 
          <lb ed="#L" n="96"/>quis de non fruente fiat fruens deo: sfruitioni 
          <lb ed="#L" n="97"/>intensa per partem ante partem continue: et sit sor- 
          <lb ed="#L" n="98"/>tes gratia exempli qui diligat se vel platone di- 
          <lb ed="#L" n="99"/>lectione debita proximo: et sit nunc instans in 
          <lb ed="#L" n="100"/>txivse cum istius alterationis et arguo sic sortes 
          <lb ed="#L" n="101"/>in infinitum magis intense diligit platonem  
          <lb ed="#L" n="102"/>quam incipiat diligere deum: et tamen incipit meri- 
          <lb ed="#L" n="103"/>torie frui deo. igitur licet sorti magis intense  
          <lb ed="#L" n="104"/>diligere creaturam quam deum: et tunc fruitur deo: ergo  
          <lb ed="#L" n="105"/>non est contra praeceptum quod homo diligat creaturam ma 
          <lb ed="#L" n="106"/>gis intense quod deum et maiori conatu volun- 
          <!--058.xml-->
          <pb ed="#L" n="29-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tatis. Antecedens patet: quia quantumcumque gradus quo  
          <lb ed="#L" n="2"/>sortes diligit platonem sit modicus: casus  
          <lb ed="#L" n="3"/>erit elapsus antequam tanto vel aequali gradu 
          <lb ed="#L" n="4"/>diligat deum. ergo non immediate post hoc  
          <lb ed="#L" n="5"/>instas diliget platonem tanto gradu. et sic pa 
          <lb ed="#L" n="6"/>tet deductio. Uel sic probatur antecedens: quia quicumque  
          <lb ed="#L" n="7"/>gradu modico qua sortes diligit platonem ex- 
          <lb ed="#L" n="8"/>cepto: tantum tempus erit elapsum: antequam sor 
          <lb ed="#L" n="9"/>tes tanto vel aequeli diligat deum. ergo non imme 
          <lb ed="#L" n="10"/>diate post hoc instans diligit sortes deum ita  
          <lb ed="#L" n="11"/>intense sicut platonem. et sic patet deductio ea- 
          <lb ed="#L" n="12"/>dem aliis verbis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e784">
            Decimo principaliter. si homo  
          <lb ed="#L" n="13"/>tenratur etc. sequitur quod homo ex vi divini praecepti  
          <lb ed="#L" n="14"/>necessitatur ad peccandum. consequens est falsum: ergo  
          <lb ed="#L" n="15"/>antecens. consequentiam probo sic. sortes per praeceptu 
          <lb ed="#L" n="16"/>tenetur frui deo: ergo tenetur diligere deum  
          <lb ed="#L" n="17"/>toto corde tota anima etc. igitur tenetur dili 
          <lb ed="#L" n="18"/>gere deum quantum potest fiat ergo. quo facto  
          <lb ed="#L" n="19"/>deus tribuit sibi maiorem gratiam: igitur tunc ma- 
          <lb ed="#L" n="20"/>gits tenetur diligere quam prius: sed hoc est sibi  
          <lb ed="#L" n="21"/>impossibile: ergo ex omni beneficio collato homini a  
          <lb ed="#L" n="22"/>deo obligatur homo deo ad debitum quod non  
          <lb ed="#L" n="23"/>est possibile sibi soluere. Similiter cum homo magi 
          <lb ed="#L" n="24"/>tenetur deo continuae propter continuationem sui 
          <lb ed="#L" n="25"/>esse: homo obligatur magis diligere deum et ma 
          <lb ed="#L" n="26"/>gits. sed hoc non est homini possibile: si in princi 
          <lb ed="#L" n="27"/>pio diligere teneatur ex toto corde. ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e819">
          <lb ed="#L" n="28"/>Praeterea. aut homo magis tenetur diligere deum  
          <lb ed="#L" n="29"/>quam angelus: vel minus: vel aequaliter. non minus:- 
          <lb ed="#L" n="30"/>nec aequaliter: quia plus fecit pro homine quam pro ango 
          <lb ed="#L" n="31"/>lo. Nusquam em angelos apprehendit: sed semen 
          <lb ed="#L" n="32"/>Abrae. ad hebre. ii. Quia si angelum crea 
          <lb ed="#L" n="33"/>vit: etiam hominem creauit et redemit. Si ma- 
          <lb ed="#L" n="34"/>gis: ergo obligatur ad impossibile: quia an 
          <lb ed="#L" n="35"/>gelus habet meliora naturalia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e839">
            Praeterea quaero  
          <lb ed="#L" n="36"/>vtrum anima christi plus tenetur diligere deum quam  
          <lb ed="#L" n="37"/>anima sortis ssit sortes unus viatoru an non: si  
          <lb ed="#L" n="38"/>non: contra. deus multo plus fecit pro anima chri 
          <lb ed="#L" n="39"/>sti et similiter anima christi diliget citra illud  
          <lb ed="#L" n="40"/>quod tenetur. Si dicatur quod sic: aut ergo in infi- 
          <lb ed="#L" n="41"/>nitum plus: aut per finitum tantum. si in infi 
          <lb ed="#L" n="42"/>nitum plus: ergo anima christi tenetur ad impos 
          <lb ed="#L" n="43"/>sibile. Si per finitum tantum: sit gratia exempli quod  
          <lb ed="#L" n="44"/>in duplo plus. volo ergo quod sortes peccet mor 
          <lb ed="#L" n="45"/>taliter: et resurgat per gratiam: quo facto sortes 
          <lb ed="#L" n="46"/>plus tenetur diligere deum quam prius. sit istae gra 
          <lb ed="#L" n="47"/>dus debiti a. peccet iterum: et resurgat. ergo cum  
          <lb ed="#L" n="48"/>secundo resipiscat: plus tenetur diligere quam ante  
          <lb ed="#L" n="49"/>quam peccauerit et hoc per plus quam per gradum esse  
          <lb ed="#L" n="50"/>lem ipsi a. quia sicut secundus casus est gravior pro 
          <lb ed="#L" n="51"/>pter recidivum quam primus: ita secunda restitutio  
          <lb ed="#L" n="52"/>grtreae est maior quod ptria sit igitur gradus au 
          <lb ed="#L" n="53"/>ctus determinatus debiti istius secundi b. 
          <!--058.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--29vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>cadat tertio: et resurgat. tunc ergo plus tene 
          <lb ed="#L" n="55"/>bitur in tertio quam in secundo. et sit istae gradus  
          <lb ed="#L" n="56"/>debiti c. tunc a b c sic se habent: quod posteri  
          <lb ed="#L" n="57"/>or excedit priorem. igitur per aliquais tales gra 
          <lb ed="#L" n="58"/>dus continget sorte aequare debitum diligen 
          <lb ed="#L" n="59"/>di deum: quo pebito anima christi tenetur dili 
          <lb ed="#L" n="60"/>gere deum . consequens est falsum: quia si sic: sor- 
          <lb ed="#L" n="61"/>tes obligatur ad aliquid quod ipse non potest sol 
          <lb ed="#L" n="62"/>vere: et haec sequunt. ex vi legis divinae sta- 
          <lb ed="#L" n="63"/>tute.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e909">
            Undecimo principaliter. homo tenetur  
          <lb ed="#L" n="64"/>magis diligere seipsum quam deum. ergo etc. antecedens  
          <lb ed="#L" n="65"/>probo. quia hoc est naturale homini: sed quod est  
          <lb ed="#L" n="66"/>naturale homini: est a deo institutum: ergo  
          <lb ed="#L" n="67"/>ad hoc homo tenetur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e920">
            Confirmatur per illud  
          <lb ed="#L" n="68"/>x. Ethicorum. Amicabilia quae sunt ad alte- 
          <lb ed="#L" n="69"/>rum: praesupponunt amicabilia quae sunt ad se. 
          <lb ed="#L" n="70"/>Unde. ix. Ethicorum ix caituao homo est maxime 
          <lb ed="#L" n="71"/>amicus sibi ipsi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e931">
            Praeterea. nisi homo ma- 
          <lb ed="#L" n="72"/>gis deberet se diligere quam deum: sequeretur quod  
          <lb ed="#L" n="73"/>homo magis deberet eligere adnihilatio  
          <lb ed="#L" n="74"/>nem sui posita perplexitate: quam peccare morta 
          <lb ed="#L" n="75"/>liter. consequens est falsum. consequentia probat per Ansel 
          <lb ed="#L" n="76"/>mum primo cur deus haomo capitulo xii et secundo libero capitulo 
          <lb ed="#L" n="77"/>iiii vbi vult quod si homo esset in ista necessitate  
          <lb ed="#L" n="78"/>quod totus mundus et quicquid non est deus peri 
          <lb ed="#L" n="79"/>ret aut tenderet ad nihil: aut ipse aliquid mo 
          <lb ed="#L" n="80"/>dicum quodcumque esset / faceret contra dei vo- 
          <lb ed="#L" n="81"/>luntate: citius deberet eligere totum permittere  
          <lb ed="#L" n="82"/>redigi ad nihilum: quam peccare mortaliter. sed  
          <lb ed="#L" n="83"/>consequens est falsum: quia hoc esset maius malum  
          <lb ed="#L" n="84"/>nam maius malum esset adnihilatio animae chri 
          <lb ed="#L" n="85"/>sti vl vitae christi : quam peccare mortaliter secundum  
          <lb ed="#L" n="86"/>mnia peccata mundi. maius bonum fuit vita hri 
          <lb ed="#L" n="87"/>sti: quod omnia peccata mundi fuerunt malum. ergo :  
          <lb ed="#L" n="88"/>vitando quocumque peccato non deberet homo  
          <lb ed="#L" n="89"/>diligere adnihilationem anime vel vite christi  
          <lb ed="#L" n="90"/>ergo dictum Anselmi non est verum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e975">
            Duode- 
          <lb ed="#L" n="91"/>cimo principaliter. si homo tenetur frui deo etc.  
          <lb ed="#L" n="92"/>aut ergo aequaliter post redemptionem et ante  
          <lb ed="#L" n="93"/>aut non. si sic: tunc ergo talis causalis non esset  
          <lb ed="#L" n="94"/>vera: teneor diligere deum super omnia: quia est re- 
          <lb ed="#L" n="95"/>demptor. consequens est falsum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e988">
            Confirmatur ista ra 
          <lb ed="#L" n="96"/>tio et probatur: quia debemus plus diligere huna- 
          <lb ed="#L" n="97"/>nitate christi quam deum secundum Anselmum libro  
          <lb ed="#L" n="98"/>cur deus homo capitulo xii si homo vel angelus post 
          <lb ed="#L" n="99"/>pccatum originale liberasset hominem: omnes ho 
          <lb ed="#L" n="100"/>mines serui illius angeli fuissent: immo tantum  
          <lb ed="#L" n="101"/>vel plus obligati sibi fuissent quam deo. Tum  
          <lb ed="#L" n="102"/>quia nihil nobis nasci profuit: nisi redimi pro 
          <lb ed="#L" n="103"/>fuisset secundum Praegorium Tum quia vt multis vi 
          <lb ed="#L" n="104"/>detur magis deberet homo eligere: et melius  
          <lb ed="#L" n="105"/>esset pro eo simpliciter non esse quod semper damna- 
          <lb ed="#L" n="106"/>ri in inferno. ergo maius beneficium fuit re 
          <!--059.xml-->
          <pb ed="#L" n="30-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>demptio quam creatio. sed non minus modo tene- 
          <lb ed="#L" n="2"/>mur humanitati christi quam tunc si fuissemus  
          <lb ed="#L" n="3"/>obligati angelo. ergo illius humanitatis ser 
          <lb ed="#L" n="4"/>ui sumus. et per consequens obligati pro nostra redem  
          <lb ed="#L" n="5"/>ptione: sed nostra redemptio vt allegatum est: est  
          <lb ed="#L" n="6"/>maius beneficium quam creatio: ergo plus itene  
          <lb ed="#L" n="7"/>mur humanitati christi pro redemptione: quam  
          <lb ed="#L" n="8"/>deo pro quocumque alio. ergo tenemur illi sur  
          <lb ed="#L" n="9"/>omnia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1040">
            Confirmatur: quia illam humanitate  
          <lb ed="#L" n="10"/>debemus diligere super omnes creaturas.  
          <lb ed="#L" n="11"/>cuius probatio est. quia debemus eam diligere  
          <lb ed="#L" n="12"/>plusque nos secundm magistrum libro iii. Sed node 
          <lb ed="#L" n="13"/>bemus creaturas alias a nobis plusquam nos  
          <lb ed="#L" n="14"/>diligere: nec aequaliter nobis. ergo debemus  
          <lb ed="#L" n="15"/>humanitatem christi diligere plusque crea 
          <lb ed="#L" n="16"/>turas. igitur saltem aliqua duo: idest duae qui in 
          <lb ed="#L" n="17"/>christo sunt naturae: magis sunt diligende quam  
          <lb ed="#L" n="18"/>deus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1063">
            <pc type="#pilcrow"/> Decimotertio principaliter. aliquis  
          <lb ed="#L" n="19"/>meritorie posito casu qui non repugnat legi 
          <lb ed="#L" n="20"/>date: fruitur creatura: ergo non tenetur dilige 
          <lb ed="#L" n="21"/>re deum super omnia. consequentia patet. antecedens probo 
          <lb ed="#L" n="22"/>pono quod petrus videat christum et Iacobum:  
          <lb ed="#L" n="23"/>et nesciat inter ipsos distinguere: sed existimet 
          <lb ed="#L" n="24"/>Iacobum esse christum: quo posito diligat supomnia  
          <lb ed="#L" n="25"/>Iacobum: tunc arguitur sic. Petrus diligit Ia- 
          <lb ed="#L" n="26"/>combum super omnia: ergo fruitur eo . consequen 
          <lb ed="#L" n="27"/>tia est nota. antecedens patet ex casu. et tamen 
          <lb ed="#L" n="28"/>meritorie. igitur contigit frui creatura me- 
          <lb ed="#L" n="29"/>ritorie. quod meritorie hoc facit / patet: quia est igno  
          <lb ed="#L" n="30"/>rantia invincibilis: ergo nulo modo impedit  
          <lb ed="#L" n="31"/>virtute. ergo possibile est quod homo fruatur  
          <lb ed="#L" n="32"/>creatura vel diabolo transfigurato meri 
          <lb ed="#L" n="33"/>torie. Dicitur pro isto casu posito quod Petrus non  
          <lb ed="#L" n="34"/>fruitur Iacobo: sed deo. quia hunc esse deum existi- 
          <lb ed="#L" n="35"/>mat. Sed istud non valet: nec videtur verum.  
          <lb ed="#L" n="36"/>Nam arguo sic. Istum diligit super omnia: iste est  
          <lb ed="#L" n="37"/>hacobus: ergo Iacobum diligit super omnia. ergo  
          <lb ed="#L" n="38"/>fruitur Iacobo. Per simile argumentum com 
          <lb ed="#L" n="39"/>tingit probare quod aliquis meritorie odit de 
          <lb ed="#L" n="40"/>um: et simul fruit deo sub diversis intentio- 
          <lb ed="#L" n="41"/>nibus et acceptionibus. forma argumentum vt  
          <lb ed="#L" n="42"/>vis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1120">
            Ad oppositum est magister libro primo  
          <lb ed="#L" n="43"/>distinctione ia et Anselmus libro. v. eur deus homo  
          <lb ed="#L" n="44"/>cap ii. Ad hoc factam creaturam rationalem 
          <lb ed="#L" n="45"/>credimus: sicut certum est: vt summum bonum  
          <lb ed="#L" n="46"/>super omnia amaret et diligeret: non propter  
          <lb ed="#L" n="47"/>aliud: sed propter ipsum. si vero propter aliud: non  
          <lb ed="#L" n="48"/>ipsum: sed aliud amat. hoc autem nisi iniuste  
          <lb ed="#L" n="49"/>facere nequit. Iterum mono capitulo lxvii Nihil  
          <lb ed="#L" n="50"/>aptius credimus: quam rationalem creaturam ad  
          <lb ed="#L" n="51"/>hoc factam esse: vt summam essentiam amet su  
          <lb ed="#L" n="52"/>omnia.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l1q3-Dd1e1145">
          <head xml:id="rh-l1q3-Hd1e1147">Diviso quaestionis</head>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1150">
            Circa istam quaestionem sic est procedendum  
          <lb ed="#L" n="53"/>primo inquiram aliqua circa actum utendi. secundo  
          <!--059.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--30rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>inquiram quosdam articulos circa fruitioncm  
          <lb ed="#L" n="55"/>vie. tertio quaesdam circa fruitionem patriae. quaerto  
          <lb ed="#L" n="56"/>soluam dsdam dubitationes: quinto dicam ad raa 
          <lb ed="#L" n="57"/>tiones principales. Circa primum de actu vtem  
          <lb ed="#L" n="58"/>di erunt tres breves articuli. Primo est ass 
          <lb ed="#L" n="59"/>gnanda differentia inter frui et vti. Secundo vi- 
          <lb ed="#L" n="60"/>dendum est an sit aetus voluntatis medius qui  
          <lb ed="#L" n="61"/>neque sit vti neque frui. Tertio an actus volun- 
          <lb ed="#L" n="62"/>tatis vtendi propriae acceptus sit vnus actus volunta 
          <lb ed="#L" n="63"/>tis: an aggravantio plurium actuum voluntatis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l1q3-Dd1e1184">
          <head xml:id="rh-l1q3-Hd1e1186">Articulus 1</head>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1189">
          <lb ed="#L" n="64"/>Circa primum sciendum est quod tam frui quam vt  
          <lb ed="#L" n="65"/>significant actum voluntatis. tripliciter autem  
          <lb ed="#L" n="66"/>in volendo se habet voluntas: quia aliquando vult aliquio  
          <lb ed="#L" n="67"/>propter se: ita quod si illud solummo praesentetur vo- 
          <lb ed="#L" n="68"/>luntati: complacet voluntati illud velle. sicut si  
          <lb ed="#L" n="69"/>aliquis clare videret deum: propter seipsum dili- 
          <lb ed="#L" n="70"/>geret: etiam nihil aliud a se diligeret: sicut comni 
          <lb ed="#L" n="71"/>ter multi tenet. Aliquando tamen voluntas vult ali- 
          <lb ed="#L" n="72"/>quid propter aliud tantum. ita quod si illud sit volunta 
          <lb ed="#L" n="73"/>ti per ie praesentatum: ita quod voluntas non pinciperet  
          <lb ed="#L" n="74"/>illud aliquo modo ordinari ad aliud quod diligit  
          <lb ed="#L" n="75"/>voluntas illud non diligeret. verbi gratia: homo di- 
          <lb ed="#L" n="76"/>ligit sanitatem: et cum perpendit quod amara potio 
          <lb ed="#L" n="77"/>ordinata est ad sanitatem: tunc diligit eam pro 
          <lb ed="#L" n="78"/>pter sanitatem: ita quam si potio amara esset ap- 
          <lb ed="#L" n="79"/>praehensa a voluntate per se non sub intentione quod  
          <lb ed="#L" n="80"/>sumitur ad sanitatem consequendam: voluntas eam no 
          <lb ed="#L" n="81"/>diligeret. et ideo potio diligitur a voluntate  
          <lb ed="#L" n="82"/>propter aliud tantum. Tertio modo potest contindere  
          <lb ed="#L" n="83"/>quod voluntas diligit aliquid propter se et propter  
          <lb ed="#L" n="84"/>aliud. verbi gratia. aliquis diligit vinum propter  
          <lb ed="#L" n="85"/>se. quia dulce desiderat: vel addiscit de nouo  
          <lb ed="#L" n="86"/>quod generat purum sanguinem. et sic conservat sa- 
          <lb ed="#L" n="87"/>nitatem. et tunc incipit diligere illud tam propter  
          <lb ed="#L" n="88"/>se quam propter aliud: propter scilicet sanitatem.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1246">
            Pri 
          <lb ed="#L" n="89"/>mus modus de istis tribus: videlicet quod volun 
          <lb ed="#L" n="90"/>tas diligit aliquid propter se: potest considerati 
          <lb ed="#L" n="91"/>dupliter. Uno modo quod absolute diligit illudi pro 
          <lb ed="#L" n="92"/>pter se. Alio modo quod sic diligat illud propter  
          <lb ed="#L" n="93"/>se: quod existimet illud vt fine esse diligedum a  
          <lb ed="#L" n="94"/>voluntate. et hoc est diligere aliquid propter  
          <lb ed="#L" n="95"/>finem vltimum. et iste actus voluntatis vocatur  
          <lb ed="#L" n="96"/>apud theologos frui: stricte et proprie capien- 
          <lb ed="#L" n="97"/>do hoc verbum frui. Unde Augustinus primo de do 
          <lb ed="#L" n="98"/>ctrina christia capitulo xxxviii. Dicimus nos ea re 
          <lb ed="#L" n="99"/>frui quam diligimus propter se. Et infra. Si in  
          <lb ed="#L" n="100"/>haeresi permanseris fine in ea ponens letitiae tue- 
          <lb ed="#L" n="101"/>tunc vere et propriae frui dicendus es.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1277">
            Caeter 
          <lb ed="#L" n="102"/>vero actus voluntatis dicuntur vti. ita quod vti sit  
          <lb ed="#L" n="103"/>amare aliquid propter aliud. hoc tamen contin 
          <lb ed="#L" n="104"/>git dupliciter. Quia vel vtrumque istorum sit actu  
          <lb ed="#L" n="105"/>volitum et vnum propter aliud: et tunc volun- 
          <lb ed="#L" n="106"/>tas propriae vtitur illo quod propter aliud  
          <!--060.xml-->
          <pb ed="#L" n="30-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>amat: sive amet illud tam propter se quam propter  
          <lb ed="#L" n="2"/>aliud: sive amet illud propter aliud tantum. Ali- 
          <lb ed="#L" n="3"/>ter contingit vnum esse volitum actualiter: aliud  
          <lb ed="#L" n="4"/>habitualiter. sicut contingit quod aliquis vtens  
          <lb ed="#L" n="5"/>medicina non cogitat actualiter de medicina 
          <lb ed="#L" n="6"/>sive sanitate: sed tantum habitualiter: et tamen vere uti  
          <lb ed="#L" n="7"/>tur medicina. et isto modo multi faciunt ele 
          <lb ed="#L" n="8"/>emosynas et opera misericordie propter deum  
          <lb ed="#L" n="9"/>et tamen pro tunc non cogitant de deo: sed cogita 
          <lb ed="#L" n="10"/>uerunt ante. Ex his patet quid est frui proprie 
          <lb ed="#L" n="11"/>et quid uti. quia frui est sumere aliquid in fa 
          <lb ed="#L" n="12"/>cultatem voluntatis propter se: et finem letitiae  
          <lb ed="#L" n="13"/>suae in eo ponere. Uti est assumere aliquid in 
          <lb ed="#L" n="14"/>facultatem voluntatis non propter se finaliter  
          <lb ed="#L" n="15"/>sed propter aliud magis dilectum actu vel 
          <lb ed="#L" n="16"/>habitu.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l1q3-Dd1e1332">
          <head xml:id="rh-l1q3-Hd1e1334">Articulus 2</head>
          <head xml:id="rh-l1q3-Hd1e1337" type="question-title">Utrum sit aliquis actus medius qui nec sit frui nec uti</head>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1340">
            Circa secundum articulum est querendum  
            <lb ed="#L" n="17"/>videlicet utrum sit aliquis actus medius qui nec  
            <lb ed="#L" n="18"/>sit frui nec vti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1347">
            Dicitur quod sic quia aliquid potest  
            <lb ed="#L" n="19"/>diligi non vt vltimus finis simpliciter: et per  
            <lb ed="#L" n="20"/>consequens non diligitur fruitione: nec etia  
            <lb ed="#L" n="21"/>actualiter refertur in aliud: sed diligitur propter  
            <lb ed="#L" n="22"/>se. et sic hic nec est frui nec uti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1358">
            Sed contra 
          <lb ed="#L" n="23"/>istam opinionem potest argui ex dictis beati  
          <lb ed="#L" n="24"/>Augustinus primo de doctrina christi cac. vi ubi in  
          <lb ed="#L" n="25"/>quirit quomodo deus diligat nos: et quaerit  
          <lb ed="#L" n="26"/>vtrum deus fruatur nobis an vtatur nobis de  
          <lb ed="#L" n="27"/>terminat quod vtitur nobis. et in arguendo acci- 
          <lb ed="#L" n="28"/>pit sic. Si enim nec fruitur nec utitu: non invenio  
          <lb ed="#L" n="29"/>quo diligat nos. haec est ratio per quam probatquod  
          <lb ed="#L" n="30"/>utitur nobis. et si ratio sua valeat: videtur quod  
          <lb ed="#L" n="31"/>omnis amor sit fruitio vel usus. ideo hoc conce 
          <lb ed="#L" n="32"/>do.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1383">
            Et quando arguitur quod aliquid diligitur  
          <lb ed="#L" n="33"/>propter se: et tamen non vt vltimus finis: nec  
          <lb ed="#L" n="34"/>etiam refertur ad aliud actualiter . concedo.  
          <lb ed="#L" n="35"/>et dico quod talis dilectio est vsus: quando res  
          <lb ed="#L" n="36"/>diligitur propter aliud habitualiter. nam non re 
          <lb ed="#L" n="37"/>quiritur ad usum actualis relatio in aliud  
          <lb ed="#L" n="38"/>magis dilectum: sicut superius dictum est: et ideo  
          <lb ed="#L" n="39"/>quando dicitur: diligo hoc propter illud: sbe propter  
          <lb ed="#L" n="40"/>potest dicere causalitatem actus vel habitus. et sed  
          <lb ed="#L" n="41"/>ve sic sive sic: dilectio talis est vsus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1405">
            Quan<lb ed="#L" n="42"/>tum 
            ad tertium articulum rationabiliter potest 
          <lb ed="#L" n="43"/>dici quod aliquando sunt duo actus: quorum  
          <lb ed="#L" n="44"/>unus qui est finis / causat alium. sicut cum vo0 
          <lb ed="#L" n="45"/>lo sanitatem primo et non potionem: quia nescio  
          <lb ed="#L" n="46"/>quod est vtilis. si scio postea quod est vtilis: tunc  
          <lb ed="#L" n="47"/>possum eam velle. et illud velle causatur a sa 
          <lb ed="#L" n="48"/>nitatis volitione sicut a causa partiali. et sic est  
          <lb ed="#L" n="49"/>dicendum de deo et creatura diligenda pro- 
          <lb ed="#L" n="50"/>pter deum. Aliquando autem est unus actus quod  
          <lb ed="#L" n="51"/>homo habituatus ad diligendum proximum 
          <lb ed="#L" n="52"/>propter deum: potest elicere unum actum quo 
          <lb ed="#L" n="53"/>utrumque diligat. et sic uno actu diligitur crea 
          <!--060.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--30vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>tura et deus: et eodem actu diligitur magis  
          <lb ed="#L" n="55"/>quam deus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1443">
            Nunc videnda sunt quaedam cir- 
          <lb ed="#L" n="56"/>ca fruitionem vie: ubi primo occurrunt qua  
          <lb ed="#L" n="57"/>tuor difficultates communes. Prima: utri 
          <lb ed="#L" n="58"/>homo possit exsuis naturalibus diligere de  
          <lb ed="#L" n="59"/>um super omnia. Secunda: utrum deum su 
          <lb ed="#L" n="60"/>per omnia diligendum possit naturali ra- 
          <lb ed="#L" n="61"/>tione demonstrari. Tertia: an homo magis  
          <lb ed="#L" n="62"/>teneatur diligere unam personam divinam  
          <lb ed="#L" n="63"/>quam aliam. Quarta: vtrum homo possit diligere  
          <lb ed="#L" n="64"/>unam personam divinam non diligendo aliam.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1465">
          <lb ed="#L" n="65"/>Circa primam difficultatem quae est an ho 
          <lb ed="#L" n="66"/>mo ex suis naturalibus sine habitu super na 
          <lb ed="#L" n="67"/>turali possit diligere deum super omnia: id est sine 
          <lb ed="#L" n="68"/>gratia vel charitate: et in isto articulo dico 
          <lb ed="#L" n="69"/>duas conclusiones.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1478">
            Prima est affirmati 
          <lb ed="#L" n="70"/>va talis. homo potest ex suis solis natura- 
          <lb ed="#L" n="71"/>libus diligere deum super omnia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1485">
            hanc conclu- 
          <lb ed="#L" n="72"/>sionem probo sic omne illud quod intellectus  
          <lb ed="#L" n="73"/>humanus ex suis naturalibus potest crede 
          <lb ed="#L" n="74"/>re esse summe diligendum: potest ex suis nati  
          <lb ed="#L" n="75"/>ralibus summe diligere: quia irrationabile 
          <lb ed="#L" n="76"/>omnino videtur quod homo crederet aliquid esse ab  
          <lb ed="#L" n="77"/>eo diligendum: et tamen quod non posset illud sennum  
          <lb ed="#L" n="78"/>me diligere: cum nihil sit magis in potesta- 
          <lb ed="#L" n="79"/>te voluntatis quam ipsa voluntas: vt habetur 
          <lb ed="#L" n="80"/>iii de libero arbitrio. capitul. iii. sed deus est huiusmodi 
          <lb ed="#L" n="81"/>quia intellectus humanus potest eum credere si  
          <lb ed="#L" n="82"/>vue veraciter sive erronee esse summe dili- 
          <lb ed="#L" n="83"/>gendum: et hoc ex solis naturalibus id est sine 
          <lb ed="#L" n="84"/>quocumque habitu supernaturali. ergo etc.  
          <lb ed="#L" n="85"/>maiorem probo. nam possibile est quod aliquis 
          <lb ed="#L" n="86"/>assentiat alicui narranti de deo: quia ipse est  
          <lb ed="#L" n="87"/>creator omnium et conseruator continuus et opti 
          <lb ed="#L" n="88"/>mus: et per consequens summe diligendus. possibi- 
          <lb ed="#L" n="89"/>le est ergo istum deum sume diligere: nec opet  
          <lb ed="#L" n="90"/>quod aliquem habitum sibi deus infundat. ergo  
          <lb ed="#L" n="91"/>potest eum diligere super omnia sine habitu.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1532">
          <lb ed="#L" n="92"/>Secundo arguo sub hac forma homo 
          <lb ed="#L" n="93"/>potest per sola naturalia diligere deum plusque  
          <lb ed="#L" n="94"/>istam rem: demonstrando sortem: et plusque istam  
          <lb ed="#L" n="95"/>rem: demonstrando platonem. et sic de aliis  
          <lb ed="#L" n="96"/>rebus. ergo potest per sola naturalia deum  
          <lb ed="#L" n="97"/>diligere super omnia. consequentia patet: quia antecedens  
          <lb ed="#L" n="98"/>et consequens convertuitur antecedens probo: quia intellectus potest  
          <lb ed="#L" n="99"/>dictare quod deus est melior quam sortes et quam plato  
          <lb ed="#L" n="100"/>etc et quod tunc magis tenetur diligere deum.  
          <lb ed="#L" n="101"/>ergo voluntas cum sit libera: potest illud bonum  
          <lb ed="#L" n="102"/>plus diligere quam aliquod aliorum etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1558">
            Tertio ar 
          <lb ed="#L" n="103"/>guo sic. homo potest ex solis naturalibus vel 
          <lb ed="#L" n="104"/>le deum esse deum: et non aliud a deo esse deum.  
          <lb ed="#L" n="105"/>sit ergo talis sic volens sortes. et arguo sic:  
          <lb ed="#L" n="106"/>sortes vult deo maximum bonum: et nul 
          <!--061.xml-->
          <pb ed="#L" n="31-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>li alteri a deo vult tantum bonum: ergo plus di 
          <lb ed="#L" n="2"/>ligit deum quam quodcumque aliud: igitur potest deum  
          <lb ed="#L" n="3"/>naturaliter diligere super omnia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1582">
            Quarto: quia  
          <lb ed="#L" n="4"/>homo errans potest diligere creaturam super  
          <lb ed="#L" n="5"/>omnia: et frui creatura ex suis naturalibus: er 
          <lb ed="#L" n="6"/>go pari ratione frui deo. Si dicatur ad ista quod  
          <lb ed="#L" n="7"/>eoipo quod homo dictat quod vult diligere deum  
          <lb ed="#L" n="8"/>sup omnia: et incipit deum diligere: deus  
          <lb ed="#L" n="9"/>infundit sibi gratiam: ita quod simul incipit  
          <lb ed="#L" n="10"/>diligere quando habet gratiam. Sed hoc non  
          <lb ed="#L" n="11"/>impedit argumenta: quia dato quod deus non fa 
          <lb ed="#L" n="12"/>ciat hoc nec minus: tamen homo talis i diligeret  
          <lb ed="#L" n="13"/>deum super omnia: similiter deus libere infundit gratia 
          <lb ed="#L" n="14"/>tiam: ergo potest omittere ne infundat: et  
          <lb ed="#L" n="15"/>tunc stabit dilectio dei super omnia in anima 
          <lb ed="#L" n="16"/>carente quocumque supenaturali.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1613">
            Secunda con- 
          <lb ed="#L" n="17"/>clusio est ista. nullus homo potest libere im 
          <lb ed="#L" n="18"/>plere praeceptum de dilectione dei super omnia per 
          <lb ed="#L" n="19"/>sola naturalia stante lege quae nunc est.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1622">
            Haec  
          <lb ed="#L" n="20"/>conclusio probatur. quia lex iubet quod actus cadens  
          <lb ed="#L" n="21"/>sub praecepto fiat in gratia et charitate: quae 
          <lb ed="#L" n="22"/>sunt habitus supnaturales: ergo licet exi- 
          <lb ed="#L" n="23"/>stens extra charitatem / scilicet carens habitu 
          <lb ed="#L" n="24"/>infuso diligat deum super omnia per sola natura  
          <lb ed="#L" n="25"/>lia: non tamen sequitur quod impleat praeceptum  
          <lb ed="#L" n="26"/>ad intentionem praecipientis. Et hoc est quod di- 
          <lb ed="#L" n="27"/>cunt doctores: quod homo potest sine gratia im  
          <lb ed="#L" n="28"/>plere praeceptum quantum ad substantiam praece 
          <lb ed="#L" n="29"/>pti vel facti cadentis sub praecepto: non tamen 
          <lb ed="#L" n="30"/>quantum ad tircumstantia facti: vel quantum  
          <lb ed="#L" n="31"/>ad intentionem praecipientis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1651">
            Secundo patet  
          <lb ed="#L" n="32"/>idem ex determinatione ecclesiae in quodam  
          <lb ed="#L" n="33"/>concilio. dem consecratione distinctione iiii c. vlti- 
          <lb ed="#L" n="34"/>mo ubi habetur sic. Qui dicit quod sine gratia  
          <lb ed="#L" n="35"/>mandata dei possumus implere per libe- 
          <lb ed="#L" n="36"/>rum arbitrium: anathema sit. In contrarium fuit  
          <lb ed="#L" n="37"/>haeresis Pelagianorum. et ideo licet deus pos- 
          <lb ed="#L" n="38"/>sit acceptare ad vitam aeternam factum hominis  
          <lb ed="#L" n="39"/>sine gratia: non tamen facit: sed statuit mo 
          <lb ed="#L" n="40"/>dum: sicut sanctis patribus reuelatum est  
          <lb ed="#L" n="41"/>ideo tenendum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1676">
            Contra primam conclusio- 
          <lb ed="#L" n="42"/>nem arguitur sic: si ipsa esset vera: sequitur ista  
          <lb ed="#L" n="43"/>conclusio: quod magis diligens deum minus di 
          <lb ed="#L" n="44"/>ligatur a deo: consequens est falsum: et contra 
          <lb ed="#L" n="45"/>illud Prouer. viii. Ego diligentes me dili- 
          <lb ed="#L" n="46"/>go. et consequentia vbatur sic.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1689">
            primo pono  
          <lb ed="#L" n="47"/>aliquem qui acquisiuit sibi habitum diligendi ex so 
          <lb ed="#L" n="48"/>lis naturalibus: et accipio alium existentem  
          <lb ed="#L" n="49"/>in gratia: non habentem habitum acquisitum talem  
          <lb ed="#L" n="50"/>tunc arguo sic. primus potest diligere deum  
          <lb ed="#L" n="51"/>intensius in hac hora quam secundus: ponatur in 
          <lb ed="#L" n="52"/>esse: igitur secundus minus diligit quam primus. et  
          <lb ed="#L" n="53"/>tamen magis diligitur probatur: quia sibi da 
          <!--061.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--31rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>tur gratia similiter: et si decederet: immediate sal- 
          <lb ed="#L" n="55"/>varetur: et alius qui diligit deum superomninia et in- 
          <lb ed="#L" n="56"/>tensius eo: damnaretur: quod videtur inconve 
          <lb ed="#L" n="57"/>niens.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1721">
            Praeterea si sic : homo posset vitare  
          <lb ed="#L" n="58"/>rmne peccatum per sola naturalia. consequens est fal 
          <lb ed="#L" n="59"/>sum. consequentia patet: quia si potest naturaliter dili- 
          <lb ed="#L" n="60"/>gere deum super omnia: ergo potest natura- 
          <lb ed="#L" n="61"/>liter velle conformare se praeceptis divinis per 
          <lb ed="#L" n="62"/>omnia. et per consequens cum ita sit quod ipse isti  
          <lb ed="#L" n="63"/>dictamini possit se conformare: potest vitare  
          <lb ed="#L" n="64"/>omne peccatum consequens est falsum . consequen 
          <lb ed="#L" n="65"/>tia probatur: quia non videtur verisimile quod ho- 
          <lb ed="#L" n="66"/>mo velit se conformare deo super omnia: et  
          <lb ed="#L" n="67"/>tamen simul cum voluntate ista stante in eo 
          <lb ed="#L" n="68"/>peccet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1747">
            Praeterea. si esset in naturali pote 
          <lb ed="#L" n="69"/>state hominis diligere deum super omnia: et hoc est.  
          <lb ed="#L" n="70"/>maximum mandatum: sicut patet Mat xxii. igi 
          <lb ed="#L" n="71"/>tur in eius naturali potestate esset observare  
          <lb ed="#L" n="72"/>aliquam minora: et sic frustra ad hoc daretur gratia 
          <lb ed="#L" n="73"/>tia. consequens falsum: quia deus et natura nihil fa 
          <lb ed="#L" n="74"/>ciunt frustra.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1763">
            Contra secundam conclusionem ar 
          <lb ed="#L" n="75"/>guitur sic. dato quod homo teneretu obseruare  
          <lb ed="#L" n="76"/>praeceptum in gratia: sequitur quod transgre 
          <lb ed="#L" n="77"/>diens praeceptum de furto facto / trasgrederetur  
          <lb ed="#L" n="78"/>praeceptum de homicidio. nam iste fur tene- 
          <lb ed="#L" n="79"/>tur hoc praecemptumlobservare: non occides: et  
          <lb ed="#L" n="80"/>per te non solum tenetur ad substantiam praece 
          <lb ed="#L" n="81"/>pti: sed tenetur servare praeceptum in gratia. tunc  
          <lb ed="#L" n="82"/>arguo sic. hoc praeceptu est quod ipse non occidat  
          <lb ed="#L" n="83"/>et quod ipse existens in gratia non occidat: sed ipse 
          <lb ed="#L" n="84"/>non est in gratia: igitur non obseruat istud praece 
          <lb ed="#L" n="85"/>ptum: non occides. et sic potest argui de omni prae 
          <lb ed="#L" n="86"/>cepto.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1792">
            Praeterea. si sic: sequeretur quod peccas 
          <lb ed="#L" n="87"/>uno peccato / peccaret necessario infinitis  
          <lb ed="#L" n="88"/>peccatis mortalibus. probatur: quia accipio tem  
          <lb ed="#L" n="89"/>prus in quo sortes peccat: et sit a. tunc in pri- 
          <lb ed="#L" n="90"/>ma parte proportionabili ipsius a sortes teus 
          <lb ed="#L" n="91"/>netur in gratia esse: et non est: ergo peccat mor- 
          <lb ed="#L" n="92"/>taliter omittendo pro prima parte quod debe 
          <lb ed="#L" n="93"/>ret habere in eadem. et in secunda eodem mo- 
          <lb ed="#L" n="94"/>do nouo peccato. probo: quia aequaliter obliga- 
          <lb ed="#L" n="95"/>tur pro. secunda sicut pro prima: igitur aequa 
          <lb ed="#L" n="96"/>liter delinquit: vel saltem mortaliter delin- 
          <lb ed="#L" n="97"/>quit dimittendo pro secunda parte. et sic de  
          <lb ed="#L" n="98"/>tertia et quarta etc. ergo peccat infinitis pec 
          <lb ed="#L" n="99"/>catis mortalibus distinctis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1824">
            Si dicatur quod est  
          <lb ed="#L" n="100"/>vna omissio tantum continuata et vnum pecca 
          <lb ed="#L" n="101"/>tum omissionis: Contra. sit omissio prima 
          <lb ed="#L" n="102"/>pro parte proportionabili b: et pro secundam c: et pro tes 
          <lb ed="#L" n="103"/>tia drtunc arguo sic. quando b est: c non est. ergo  
          <lb ed="#L" n="104"/>peccans peccto b nondum peccat peccato c. ergo b 
          <lb ed="#L" n="105"/>etc non sunt vnum peccatum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1840">
            Praeterea quan 
          <lb ed="#L" n="106"/>do b praeteritum est: d potest caveri: et est fu- 
          <!--062.xml-->
          <pb ed="#L" n="31-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>turum sed b non potest caveri: nec est futurum er  
          <lb ed="#L" n="2"/>go non sunt vnum peccatum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1856">
            Praeterea sic dice- 
          <lb ed="#L" n="3"/>rest quod omittens per totam vitam suam: sion pecca 
          <lb ed="#L" n="4"/>ret nisi tantum uno peccato omissionis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1863">
            Praeterea  
          <lb ed="#L" n="5"/>si sortes in prima parte ipsius a committeret b:  
          <lb ed="#L" n="6"/>et in secunda contereretur et poeniteret: et in tertia vec 
          <lb ed="#L" n="7"/>caret et omitteret omissione b. tunc manife 
          <lb ed="#L" n="8"/>stum est quod b et d non sunt vnum peccatum: sed  
          <lb ed="#L" n="9"/>non minus graviter peccat modo quam tunc: ergo  
          <lb ed="#L" n="10"/>nunc peccat vel uno peccato infinitae gravi 
          <lb ed="#L" n="11"/>tatis: vel infinitis peccatis mortalibus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1881">
          <lb ed="#L" n="12"/>Praeterea si ista conclusio sit vira: sequitur quod  
          <lb ed="#L" n="13"/>peccans mortaliter et existens in peccato morta 
          <lb ed="#L" n="14"/>li / pro omni tempore quo posset poenitere et non peo 
          <lb ed="#L" n="15"/>niteret: ipse incurreret nouum peccatum mor 
          <lb ed="#L" n="16"/>tale. consequentia patet: quia omni tempore tenetur esse in  
          <lb ed="#L" n="17"/>gratia et poenitere: ergo quicumque omittit peni 
          <lb ed="#L" n="18"/>tere cum posset: peccat nouo peccato. consequens videtur  
          <lb ed="#L" n="19"/>multum difficile.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1901">
            Praeterea. si illa conclusio  
          <lb ed="#L" n="20"/>foret vera: sequeretur quod teneremur ad aliquid  
          <lb ed="#L" n="21"/>quod non est in potestate nostra. consequentia tenet: quia te- 
          <lb ed="#L" n="22"/>neremur ad gratiam quae non est a nobis: sed  
          <lb ed="#L" n="23"/>a solo deo. consequens falsum videtur: quia tunc obliga 
          <lb ed="#L" n="24"/>remur ultra posse.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1915">
            Ad primum quando arguitur  
          <lb ed="#L" n="25"/>contra primam conclusionem: et deducitur ad hoc  
          <lb ed="#L" n="26"/>quod magis diligens deum minus diligeretur a  
          <lb ed="#L" n="27"/>deo etc. potest dici quod nec consequentia valet: nec con 
          <lb ed="#L" n="28"/>sequens est impossibile. et ad probationem consequens:  
          <lb ed="#L" n="29"/>b existens in charitate minus diligit deum quam  
          <lb ed="#L" n="30"/>a carens charitate: quia deus in illo carente ca 
          <lb ed="#L" n="31"/>sat modo charitatem. et similiter si decederet: illum beati  
          <lb ed="#L" n="32"/>ficaret: et alium si decederet / damnaret: et  
          <lb ed="#L" n="33"/>go magis diligit minus diligente. dico  
          <lb ed="#L" n="34"/>quod ista consequentianondo valet: deus infundit chari 
          <lb ed="#L" n="35"/>tatem isti: vel auget seu conseruat in isto sciliut  
          <lb ed="#L" n="36"/>a charitatem: et in b non: ergo magis dili 
          <lb ed="#L" n="37"/>git a quam b: quia capio unum praescitum ad mortem  
          <lb ed="#L" n="38"/>aeternam existentem in gratia: et alium praede  
          <lb ed="#L" n="39"/>stinatum existentem in peccato mortali: istum  
          <lb ed="#L" n="40"/>plus diligit : manifestum est: quia isti vult ma 
          <lb ed="#L" n="41"/>ius bonum scilicet vitam aeternam: et tamen nullam cha 
          <lb ed="#L" n="42"/>ritatem sibi dat.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1957">
            Similiter non sequitur for 
          <lb ed="#L" n="43"/>maliter: sed vt nunc tantum: iste caret charita- 
          <lb ed="#L" n="44"/>te: ergo si decedat / damnabitur. nam non in 
          <lb ed="#L" n="45"/>cludit contradictionem quod deus hominem sine 
          <lb ed="#L" n="46"/>charitate beatificet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e1968">
            Similiter nec ista consequentia va 
          <lb ed="#L" n="47"/>let: deus damnaret a / si modo decederet:  
          <lb ed="#L" n="48"/>et deus beatificaret b / si modo decederet:  
          <lb ed="#L" n="49"/>igitur deus nunc plus diligit b quam a. Nam  
          <lb ed="#L" n="50"/>quod modo plus diligit b quod a non sequitur: sed  
          <lb ed="#L" n="51"/>bene sequitur quod deus magis diliget b quam  
          <lb ed="#L" n="52"/>a Instantia patet: si b sit praedestinatus exi 
          <lb ed="#L" n="53"/>stens in peccato mortali: et a praescitus exi- 
          <!--062.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--31vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>stens in gratia: tunc ista conditionalis secundum  
          <lb ed="#L" n="55"/>legem statutam est bona: deus damnaret b 
          <lb ed="#L" n="56"/>si modo decederet. et tamen certum est quod de  
          <lb ed="#L" n="57"/>us non plus diligit b quod a: quia ipsi b preordi  
          <lb ed="#L" n="58"/>nat vitam aeternam: et ipsi a non.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2003">
            Secundo  
          <lb ed="#L" n="59"/>dico quod consequens uon est inconveniens.  
          <lb ed="#L" n="60"/>videlicet quod minus diligens deum plus dili 
          <lb ed="#L" n="61"/>gatur a deo. nam de facto verum est in exen- 
          <lb ed="#L" n="62"/>plo posito de praescito existente in gratia  
          <lb ed="#L" n="63"/>t praedestinato existente in peccato mortali.  
          <lb ed="#L" n="64"/>Similiter praedestinatus dormiens quando non dili- 
          <lb ed="#L" n="65"/>git deum: plus diligitur a deo quod praescitus in 
          <lb ed="#L" n="66"/>gratia summe diligens deum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2023">
            Ad aucto- 
          <lb ed="#L" n="67"/>ritatem scripturae Prover. viii. Ego diligen- 
          <lb ed="#L" n="68"/>tes me diligo. dico quod diligere accipit aequi- 
          <lb ed="#L" n="69"/>uoce in scriptura. Uno mo pro actu vel pro 
          <lb ed="#L" n="70"/>motu voluntatis in deum: quo voluntas vult  
          <lb ed="#L" n="71"/>deo bonum. Alio modo diligere deum vocatur  
          <lb ed="#L" n="72"/>in scriptura perseveranter vivere secundum  
          <lb ed="#L" n="73"/>mandata divina. iuxta illud. Qui audit mam 
          <lb ed="#L" n="74"/>data mea: et servat ea etc. Primo modo loquen 
          <lb ed="#L" n="75"/>do de dilectione: non opitet quod qui magis dili 
          <lb ed="#L" n="76"/>git deum: magis diligatur a deo: immo christus  
          <lb ed="#L" n="77"/>plus dilexit Petrum quando negauit eum: quam unquam  
          <lb ed="#L" n="78"/>fecerat Iudam: etiam quand optime se habuit.  
          <lb ed="#L" n="79"/>Secundo modo verum est quod qui magis dili- 
          <lb ed="#L" n="80"/>git: idest qui melius perseveranter vivit: ma- 
          <lb ed="#L" n="81"/>gis diligitur a deo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2058">
            Ad secundum quando ar 
            <lb ed="#L" n="82"/>guitur: si homo per sola naturalia diligeret  
            <lb ed="#L" n="83"/>deum etc. ergo etc. consequentia non valet. probo  
            <lb ed="#L" n="84"/>quia non potest vitare originale peccatum. simi 
            <lb ed="#L" n="85"/>liter consequens non est inconveniens: quia licet nunc de 
            <lb ed="#L" n="86"/>facto non possit homo vitare sine gratia:  
            <lb ed="#L" n="87"/>posset tamen si deo placeret / aliter statuere. et  
            <lb ed="#L" n="88"/>secundum legem statutam credimus quod talis homo  
            <lb ed="#L" n="89"/>qui audiens loqui de vna re quae esset crea 
            <lb ed="#L" n="90"/>trix et gubernatrix omnium: et eam summe 
            <lb ed="#L" n="91"/>diligeret: deus ei provideret de via salutis:  
            <lb ed="#L" n="92"/>et infunderet sibi gratiam: etiam sine baptismo  
            <lb ed="#L" n="93"/>vel aliis sacramentis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2088">
            Ad tertium quando argu  
          <lb ed="#L" n="94"/>tur quod tunc potest homo etc. Dico quod hoc  
          <lb ed="#L" n="95"/>non includit contradictionem. et quando argui 
          <lb ed="#L" n="96"/>tur. igitur frustra datur gratia. negatur con- 
          <lb ed="#L" n="97"/>sequentia. nam placet deo: et ideo non est fru- 
          <lb ed="#L" n="98"/>stra alioquin omnia forent frustra. Nam  
          <lb ed="#L" n="99"/>ideo sunt quaecumque sunt: quia deo solummodo  
          <lb ed="#L" n="100"/>placent ut sint: et si aliquid esset quod dec 
          <lb ed="#L" n="101"/>non placeret: frustra esset.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2108">
            Ad primum  
          <lb ed="#L" n="102"/>argumentum contra secundam conclusione 
          <lb ed="#L" n="103"/>factum quando arguitur sic dato etc. potest dici 
          <lb ed="#L" n="104"/>quod consequens est distinguendum: eo quod  
          <lb ed="#L" n="105"/>transgredi praeceptum potest duplicitae  
          <lb ed="#L" n="106"/>accipi. Uno modo: stricte et propris  
          <!--063.xml-->
          <pb ed="#L" n="32-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>Alio modo large et extensive. primo modo ne 
          <lb ed="#L" n="2"/>go consequentiam: quia propriae transgredi est facere  
          <lb ed="#L" n="3"/>libere substantiam actus prohibiti per praece 
          <lb ed="#L" n="4"/>ptum: vel omittere substantiam actus impositi  
          <lb ed="#L" n="5"/>sub praecepto. actus autem cadens sub huiusmodi 
          <lb ed="#L" n="6"/>praeceptione: non occides: alius est omnino ab 
          <lb ed="#L" n="7"/>actu prohibito per istud praeceptum: non furabe- 
          <lb ed="#L" n="8"/>ris. et ideo transgredinens unum: non necessario  
          <lb ed="#L" n="9"/>transgreditur alterum: proprie loquendo et stri 
          <lb ed="#L" n="10"/>te de transgressione praecepti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2149">
            Alio modo  
          <lb ed="#L" n="11"/>accipitur transgredi praeceptum large: quia si prae- 
          <lb ed="#L" n="12"/>cipitur a deo quod circumstantia cuiuslibet obser- 
          <lb ed="#L" n="13"/>uationis et impletionis praecepti sit in gratia  
          <lb ed="#L" n="14"/>tia: ideo carens gratia non obseruat aliquod  
          <lb ed="#L" n="15"/>praeceptum secundum circumstantias debitas: et ideo  
          <lb ed="#L" n="16"/>large loquendo transgreditur quodlibet prae- 
          <lb ed="#L" n="17"/>ceptum: et transgreditur circumstantiam inclusam  
          <lb ed="#L" n="18"/>sub quolibet praecepto. sic concedo quod qui deli 
          <lb ed="#L" n="19"/>quitur in vno: factus est omnium reus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2171">
            Ad se 
          <lb ed="#L" n="20"/>cundum quando dicitur quod si homo tenetur ad obser- 
          <lb ed="#L" n="21"/>uantiam praeceptorum in gratia: igitur peccans 
          <lb ed="#L" n="22"/>mortaliter per unam horam: peccaret peccatis  
          <lb ed="#L" n="23"/>infinitis: quia in prima parte proportioabili te 
          <lb ed="#L" n="24"/>netur esse in gratia et non est: ergo ibi est alia  
          <lb ed="#L" n="25"/>omissio. et sic in secunda et in tertia etc. hic potest 
          <lb ed="#L" n="26"/>dici proportionabiliter quod conclusio est iconceden  
          <lb ed="#L" n="27"/>da in casu. quia si teneretur de voluntate quod pos 
          <lb ed="#L" n="28"/>set habere subitum actum : hoc est in instanti: et  
          <lb ed="#L" n="29"/>in quolibet instanti nouum actum: vel in tempore  
          <lb ed="#L" n="30"/>minori et inminori: igitur in infinitum ex deli 
          <lb ed="#L" n="31"/>beratione: conclusio foret vera maxime in pec 
          <lb ed="#L" n="32"/>cato omissionis: quia pro infinitis temporibus vel 
          <lb ed="#L" n="33"/>instantibus omitteret illud quod debet habere.  
          <lb ed="#L" n="34"/>Tenendo similiter quod voluntas successive habeat  
          <lb ed="#L" n="35"/>actum suum: ita quod volitio causetur in voluntate  
          <lb ed="#L" n="36"/>partibiliter: sicut calor causatur in ligno: lo- 
          <lb ed="#L" n="37"/>quendo de partibus intensionis: tunc non est  
          <lb ed="#L" n="38"/>dare primum instans in quo voluntas vult  
          <lb ed="#L" n="39"/>sed continue est alia volitio. et licet sit dare primum  
          <lb ed="#L" n="40"/>instans in quo haec volitio est: non tamen est da 
          <lb ed="#L" n="41"/>re primum instans an quo voluntas illa ma 
          <lb ed="#L" n="42"/>le vult. ideo sicut in alteratione contiua 
          <lb ed="#L" n="43"/>est dare infinitas formas et remissiores for 
          <lb ed="#L" n="44"/>ma in vltimo gradu terminante alteratio  
          <lb ed="#L" n="45"/>nem: et per consequens infinitas albedines remissae  
          <lb ed="#L" n="46"/>dealbatione continua: ita etiam in hac volitio  
          <lb ed="#L" n="47"/>ne producta partialiter est dare volitiones  
          <lb ed="#L" n="48"/>infinitas remissiores. et tamen quaelibet illarum  
          <lb ed="#L" n="49"/>fuit peccatum mortale. nec est dare minimum  
          <lb ed="#L" n="50"/>peccatum mortale quod iste commisit eligendo hanc  
          <lb ed="#L" n="51"/>volitionem immo sunt infinita peccata mor- 
          <lb ed="#L" n="52"/>talia: quae sunt tantum partes unius peccati mor- 
          <lb ed="#L" n="53"/>talis. et sic in actu commissionis committens  
          <!--063.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--32rb -->
          <lb ed="#L" n="54"/>committit peccata infinita. et ideo per has vias 
          <lb ed="#L" n="55"/>conclusio ad quam deducitur / non est inconveniens.  
          <lb ed="#L" n="56"/>quia tamen argumentum nititur probare quod omittens per 
          <lb ed="#L" n="57"/>horam peccat infinitis omissionibus: potest di 
          <lb ed="#L" n="58"/>ci quod hoc potest intelligi dupliciter.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2264">
            Uno modo  
          <lb ed="#L" n="59"/>quod peccet infinitis omissionibus concommitant.  
          <lb ed="#L" n="60"/>pus. et sic dicitur quod non est verum. cuius cau 
          <lb ed="#L" n="61"/>sa est: quia stat aliquam partem proportionalem  
          <lb ed="#L" n="62"/>esse ita paruam in qua non potest resistere nec  
          <lb ed="#L" n="63"/>resipiscere nec poenitere. sed concedo quod omn- 
          <lb ed="#L" n="64"/>tempore pro quo potest poenitere ante finem horae et non  
          <lb ed="#L" n="65"/>racit: peccat mortaliter nouo peccato omis- 
          <lb ed="#L" n="66"/>sionis sic dicto. iinon concommitantae alteri.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2284">
            Alio  
          <lb ed="#L" n="67"/>modo potest intelligi quod peccet in hac ho- 
          <lb ed="#L" n="68"/>ra peccatis infinitis vel omissionibus in- 
          <lb ed="#L" n="69"/>finitis concommitantibus: et sic conceditur conclu- 
          <lb ed="#L" n="70"/>sio quod in prima medietate horae peccat vna 
          <lb ed="#L" n="71"/>omissione: et infinities posset accipere par 
          <lb ed="#L" n="72"/>tem aequalem isti medietati differentem ab ista  
          <lb ed="#L" n="73"/>medietate partialiter et non totaliter. eodem  
          <lb ed="#L" n="74"/>modo dicendum est de illis omissionibus et sic sunt  
          <lb ed="#L" n="75"/>in omni peccato omissionis omissiones infi- 
          <lb ed="#L" n="76"/>nitae: quia infinities iste omisit quod debuit fa 
          <lb ed="#L" n="77"/>cere. Et peccare peccato omissionis non est  
          <lb ed="#L" n="78"/>aliud nisi facere quod ita sit sicut per hanc deno 
          <lb ed="#L" n="79"/>tatur: iste infinities omisit quod debuit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2316">
            Tunc  
          <lb ed="#L" n="80"/>ad primam formam quando arguitur sic. sit omissio  
          <lb ed="#L" n="81"/>pro prima parte proportionali b: pro secunda c:  
          <lb ed="#L" n="82"/>pro tertia b. tunc b co sunt totaliter pecca 
          <lb ed="#L" n="83"/>ta distincta. igitur etc. Potest dici quod ante fi- 
          <lb ed="#L" n="84"/>nem horae est aliqua pars proportionalis  
          <lb ed="#L" n="85"/>ita modica: quod in primo instanti illius non  
          <lb ed="#L" n="86"/>potest incipere poenitere. et per totam talem ho 
          <lb ed="#L" n="87"/>ram peccat peccato antiquo: et non nouo. et  
          <lb ed="#L" n="88"/>cum infinitae sinttales partes proportiona- 
          <lb ed="#L" n="89"/>les in hac hora: sequitur quod non secundum omnes par 
          <lb ed="#L" n="90"/>tes proportionales in hac hora sunt distin- 
          <lb ed="#L" n="91"/>cta peccata omissionis et sic posset dici ad illas  
          <lb ed="#L" n="92"/>quatuor breves formas: quibus probatur quod  
          <lb ed="#L" n="93"/>singulis partibus proportionabilibus cor- 
          <lb ed="#L" n="94"/>respondent peccata omissionis distincta for- 
          <lb ed="#L" n="95"/>maliter.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2353">
            Ad tertium argumentum contra se 
          <lb ed="#L" n="96"/>cundam conclusionem quando arguitur: quod tunc et  
          <lb ed="#L" n="97"/>stens in peccato mortali etc. concedo. conclusionem  
          <lb ed="#L" n="98"/>secundum intellectum prius dictum ad alias formas
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2362">
          <lb ed="#L" n="99"/>Ad quartum quando arguitur: tunc tenetur homo ad  
          <lb ed="#L" n="100"/>alquid etc. snedeo quod esse in potestate hominis  
          <lb ed="#L" n="101"/>accipitur dupliter. Uno modo complete et per  
          <lb ed="#L" n="102"/>fecte. Alio modo dispositive. Potest igitur 
          <lb ed="#L" n="103"/>homo in aliquam operationem per usum  
          <lb ed="#L" n="104"/>ponum liberi arbitrii: qua dispositione exi 
          <lb ed="#L" n="105"/>stente in homine / deus infundit sibi gra- 
          <lb ed="#L" n="106"/>tiam. et sic aliquo modo habemus gratiam  
          <!--064.xml-->
          <pb ed="#L" n="32-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>in nostra potestate: videlicet dispositive et incom 
          <lb ed="#L" n="2"/>plete: non tamen perfecte et effective. similiter patet per philosophum  
          <lb ed="#L" n="3"/>hoc possumus: quod per amicos possumus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2395">
            Sed  
          <lb ed="#L" n="4"/>contra istam conclusione qua dicitur quod omnis actus  
          <lb ed="#L" n="5"/>peccati mortalis est infinita peccata mor- 
          <lb ed="#L" n="6"/>talia: quia omnis volitio mala est infinitae male 
          <lb ed="#L" n="7"/>volitiones: quia qui per unam horam habuit malam  
          <lb ed="#L" n="8"/>volitionem; habuit infinitas malas volitio- 
          <lb ed="#L" n="9"/>nes. Et similiter omnis omissio peccati mortalis est in 
          <lb ed="#L" n="10"/>finitae omissiones.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2413">
            Arguitur primo sic: sit a  
          <lb ed="#L" n="11"/>unum peccatum mortale: et b aliud quod non sit pars  
          <lb ed="#L" n="12"/>ipsius a: et c tertium distinctum totaliter ab vtro  
          <lb ed="#L" n="13"/>quam: tunc sic: a peccato correspondet poena infi 
          <lb ed="#L" n="14"/>nita extensive: igitur a et b corrndet maior po 
          <lb ed="#L" n="15"/>na infinita. sed non extensive patet: quia nulla  
          <lb ed="#L" n="16"/>potest esse maior extensive poena infinita extem  
          <lb ed="#L" n="17"/>sive. ergo a et b correspondet maior poena in- 
          <lb ed="#L" n="18"/>tensive quam soli a. ergo adhuc correspondet  
          <lb ed="#L" n="19"/>maior a b cquam soli a. et non extensive: ergo intensi 
          <lb ed="#L" n="20"/>ue. ergo infinitis peccatis mortalibus correspondet  
          <lb ed="#L" n="21"/>poena infinita in infinitum maior pena corre 
          <lb ed="#L" n="22"/>spondenti ipsi a intensivae. ergo si istae peccans pec 
          <lb ed="#L" n="23"/>cat infinitis peccatis mortalibus: ipe meretur pe 
          <lb ed="#L" n="24"/>nam infinitam intensiuae: quod est impossibile etiam  
          <lb ed="#L" n="25"/>deum sibi dare. et per consequens si conclo data sit vra- 
          <lb ed="#L" n="26"/>sequitur quod omne peccatum mortale meretur penam aeter 
          <lb ed="#L" n="27"/>nam infinitam intensiue.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2452">
            Secundo sic. nullum infi 
          <lb ed="#L" n="28"/>nitum est maius alio infinito vel esse potest: secundum  
          <lb ed="#L" n="29"/>commentatorem i physicorum. igitur si in omni 
          <lb ed="#L" n="30"/>peccato sint infinita peccata multa: nulla multi- 
          <lb ed="#L" n="31"/>tudo peccatorum est maior alia: nec aliquod peccatum  
          <lb ed="#L" n="32"/>maius alio. consequens est falsum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2466">
            Tertio sequi 
          <lb ed="#L" n="33"/>tur quod toties peccavit Adam: qua non legitur pec 
          <lb ed="#L" n="34"/>casse nisi semel: et tot peccata commisit quot con- 
          <lb ed="#L" n="35"/>misit Nero vel Iudas: vel unus alius qui ad  
          <lb ed="#L" n="36"/>didit peccata peccatis per quinquaginta vel sexa  
          <lb ed="#L" n="37"/>ginta annos.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2479">
            Quarto sequeretur quod peccatum  
          <lb ed="#L" n="38"/>occidentium christum scienter / non foret gravius unto  
          <lb ed="#L" n="39"/>simplex furtum vel mendacium mortale: vt vide 
          <lb ed="#L" n="40"/>tur. consequens est falsum et contra Anselmus ii. cur deus homo capitu.  
          <lb ed="#L" n="41"/>xiiii vbi dicit quod non solum occisio christi: sed lesic  
          <lb ed="#L" n="42"/>sola christi excederet omnia peccata mundi cogita 
          <lb ed="#L" n="43"/>bilia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2495">
            Quinto. sit a vultimum instans terminans  
          <lb ed="#L" n="44"/>alterationem: tunc sortes in infinitum gravius  
          <lb ed="#L" n="45"/>peccat in a quam quando inceperit peccare: igitur- 
          <lb ed="#L" n="46"/>peccat peccato infinitae gravitatis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2504">
            Ad ista  
          <lb ed="#L" n="47"/>potest dici tenendo quod omne peccatum commissionis est  
          <lb ed="#L" n="48"/>mala volitio: et odne peccatum omissionis est mala 
          <lb ed="#L" n="49"/>omissio volendi quod homo debet velle pro tempore pro quo 
          <lb ed="#L" n="50"/>omittit. et tunc consequenter dici potest quod cum mala vo 
          <lb ed="#L" n="51"/>litio producitur successive in voluntate: producitur  
          <lb ed="#L" n="52"/>per alterationem. et cum omnis alteratio sit infinitae  
          <lb ed="#L" n="53"/>alterationes: vel sibi infinitas alterationes  
          <!--064.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--32vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>continuet: hic erunt infinitae male volitiones  
          <lb ed="#L" n="55"/>producte: antequam a producatur. sit a una volitio  
          <lb ed="#L" n="56"/>produfunda. dici tamen potest quod hoc non obstante: licet 
          <lb ed="#L" n="57"/>a producatur per alterationem: tamen a potest mane 
          <lb ed="#L" n="58"/>re in voluntate alteratione terminata: ita quod  
          <lb ed="#L" n="59"/>a conservetur in voluntate sine intensione sive re 
          <lb ed="#L" n="60"/>missione sui. et secundum modum loquendi Aristoteles  
          <lb ed="#L" n="61"/>de formis in actu a erit in actu volitio: et omnis  
          <lb ed="#L" n="62"/>volitio qua praecessit et non mansit nisi per instans  
          <lb ed="#L" n="63"/>sine additione alterius gradus aduenien 
          <lb ed="#L" n="64"/>tis per alterationem: diceretur apud eum volitio  
          <lb ed="#L" n="65"/>in potentia: quia apud Aristoteles nulla forma est  
          <lb ed="#L" n="66"/>forma in actu illa quae manet per tempus: sic quod  
          <lb ed="#L" n="67"/>de ea nihil deperdatur: nec illi aliquid addatu. 
          <lb ed="#L" n="68"/>et ideo secundum suum modum legendi non forent in- 
          <lb ed="#L" n="69"/>finitae volitiones in potentia: et vna tantum  
          <lb ed="#L" n="70"/>in actu. sic consimiliter iste peccauit infinitis pec 
          <lb ed="#L" n="71"/>catis in potentia: et vno peccato in actu. et hoc  
          <lb ed="#L" n="72"/>dici deberet in peccatis positivis: quae sunt  
          <lb ed="#L" n="73"/>peccata commissionis. Tunc ad argumentum  
          <lb ed="#L" n="74"/>quando arguitur. sit a una pars peccati: et b alia: et co  
          <lb ed="#L" n="75"/>tertia: et tunc a et b deberetur maior pena quam  
          <lb ed="#L" n="76"/>a tantum etc. dici potest quod si a et b et c sint pecca 
          <lb ed="#L" n="77"/>ta distincta totaliter contra partes unius pecca 
          <lb ed="#L" n="78"/>ti: cuilibet eorum debetur infinita poena extensi 
          <lb ed="#L" n="79"/>ve et omnibus simul pena maior quam vni de il- 
          <lb ed="#L" n="80"/>lis praecise: si sint peccata talia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2586">
            Ad secundum ar- 
          <lb ed="#L" n="81"/>tigus iuxta superius posita concedo consequens: quia in 
          <lb ed="#L" n="82"/>umni multitudine peccatorum sunt infinita: et  
          <lb ed="#L" n="83"/>infiniti ad finitum nulla est proportio: ideo  
          <lb ed="#L" n="84"/>una multitudo peccatorum est infinita peccata mor 
          <lb ed="#L" n="85"/>talia. quaecumque fuerint: punientur poena infi- 
          <lb ed="#L" n="86"/>nita extensive: sed illa pena erit acerbior et  
          <lb ed="#L" n="87"/>amarior uni peccato quam alteri: secundum quod peccatum est  
          <lb ed="#L" n="88"/>gravius. Nec valet consequentia: a peccatum est peccata infi 
          <lb ed="#L" n="89"/>nita: et b est infinita peccata: igitur a et b sunt in  
          <lb ed="#L" n="90"/>finita peccata et aeque gravia. sicut nec valet  
          <lb ed="#L" n="91"/>haec: sortes habet infinitas malas volitio- 
          <lb ed="#L" n="92"/>nes ad occidendum platonem: et cicero habet infi 
          <lb ed="#L" n="93"/>nitas malas volitiones ad summum ponti 
          <lb ed="#L" n="94"/>ficem occidendum: ergo sortes et cicero peccant aeque 
          <lb ed="#L" n="95"/>graviter : conclusio de forma non valet. Unde  
          <lb ed="#L" n="96"/>consequenter dico quod vnum peccatum non est maius alio:  
          <lb ed="#L" n="97"/>sic quod his debetur poena extensive maior. sed  
          <lb ed="#L" n="98"/>unum est gravius alio. et ideo pena extensive in 
          <lb ed="#L" n="99"/>finita tolerabilius affliget unum peccatorem 
          <lb ed="#L" n="100"/>quam alium.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2632">
            Ad tertium quando arguitur. si sic: ergo  
          <lb ed="#L" n="101"/>toties peccavit Adam sicut Nero etc. dicc  
          <lb ed="#L" n="102"/>quod ista de vi vocis non valet. nam ex hoc impli  
          <lb ed="#L" n="103"/>atur quod Adam Nero et Iudas peccauerunt in 
          <lb ed="#L" n="104"/>finities: sed non habeo dare pro nunc istam: quili 
          <lb ed="#L" n="105"/>bet istorum <sic>infinities</sic> peccavit: et per consequens in- 
          <lb ed="#L" n="106"/>ter peccata istorum non cadit comparatio: quam tamen 
          <pb ed="#L" n="33-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="2"/>ponunt sic arguentes. et ideo non concludit ar 
          <lb ed="#L" n="3"/>gumentum. et potest ulterius dici quod propter hoc  
          <lb ed="#L" n="4"/>dicitur Adam semel peccasse: quia forte peccata sua  
          <lb ed="#L" n="5"/>fuerunt omissiones: omittendo quod debuit fe- 
          <lb ed="#L" n="6"/>cisse iuxta mandatum dei: sive commissiones con- 
          <lb ed="#L" n="7"/>mittendo contra dei voluntatem per inobedientiam.  
          <lb ed="#L" n="8"/>ista duo peccata simul et vno nomine possunt nominari.  
          <lb ed="#L" n="9"/>videlicet superbia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2673">
            Sed contra. pono peccatum sortis  
          <lb ed="#L" n="10"/>qui aliquo gravi peccato peccavit distincto pr  
          <lb ed="#L" n="11"/>scripturas. et arguo sic sortes semel peccavit  
          <lb ed="#L" n="12"/>tantum: ergo non septies. consequentia patet. et consequens est verum  
          <lb ed="#L" n="13"/>ex iam dictis. quia omnia illa vno nomine nominat  
          <lb ed="#L" n="14"/>Augustinus superbiam. et vniversaliter omnia redu 
          <lb ed="#L" n="15"/>cuntur ad superbiam.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2689">
            Dicendum quod iuxta intellectum  
          <lb ed="#L" n="16"/>datum de tantum semel peccare: consequentia iam non va 
          <lb ed="#L" n="17"/>let. nam sic stant simul quod sortes tantum semel pec 
          <lb ed="#L" n="18"/>cet: et tamen infinita committat etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2698">
            Ad quartum  
          <lb ed="#L" n="19"/>nego consequentiam. dene volo quod peccatum occiden- 
          <lb ed="#L" n="20"/>tium christum non maius fuit furto vel mendacio  
          <lb ed="#L" n="21"/>mortali: sed fuit gravius. Contr a. hoc quod di- 
          <lb ed="#L" n="22"/>ctum est prius est falsum scilicet quod peccata mortalia  
          <lb ed="#L" n="23"/>non possunt comparari adinuicem secundum similitu- 
          <lb ed="#L" n="24"/>dinem maiorem vel minorem: sed in hoc sunt ad- 
          <lb ed="#L" n="25"/>inuicem comparata: quod vni deberetur gravior par- 
          <lb ed="#L" n="26"/>ticipatio pene quam reliquo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2718">
            Ad quintum et vl-
          <lb ed="#L" n="27"/>timum quando arguitur supposito casu etc. sortes 
          <lb ed="#L" n="28"/>infinitum gravius peccat etiam nego consequentiam.  
          <lb ed="#L" n="29"/>quia per antecedens nihil aliud denotatur: nisi quod  
          <lb ed="#L" n="30"/>potest esse processus in infinitum in commissione 
          <lb ed="#L" n="31"/>peccati gravioris: quia in aliqua parte alteratio  
          <lb ed="#L" n="32"/>nis dicte haec fuit vera: peccatum sortis non est ita  
          <lb ed="#L" n="33"/>grave quin possit esse duplo gravius: nec  
          <lb ed="#L" n="34"/>in duplo quino possit esse in triplo et quadruplo  
          <lb ed="#L" n="35"/>et sic in infinitum. Unde infinitum tenetur synca 
          <lb ed="#L" n="36"/>thegoreum aticae a parte subiecti: et denotat  
          <lb ed="#L" n="37"/>processum in infinitum: et ex hoc non sequitur quod  
          <lb ed="#L" n="38"/>sortes in a peccat peccato infinitae gravitatis:  
          <lb ed="#L" n="39"/>quia ex processu in infinitum numquam sequitur status: et  
          <lb ed="#L" n="40"/>illud consequens ponit statum: sed tamen bene valet consequentia:  
          <lb ed="#L" n="41"/>si lbet infinitum teneretur cathegoreumaticae 
          <lb ed="#L" n="42"/>a parte praedicati: sed antecedens esset tunc  
          <lb ed="#L" n="43"/>falsum et consequens similiter. cum ista responsione 
          <lb ed="#L" n="44"/>stat quod in a potest esse vera: sortes commisit infi 
          <lb ed="#L" n="45"/>nita peccata: quorum vnum est gravius alio  
          <lb ed="#L" n="46"/>in infinitum: tamen est accipere ultimum gra- 
          <lb ed="#L" n="47"/>vius.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2766">
            Secunda difficultas circa fruitionem  
          <lb ed="#L" n="48"/>de deo habendam a viatore / est: an deum esse  
          <lb ed="#L" n="49"/>super omnia diligendum possit naturali ratione  
          <lb ed="#L" n="50"/>demonstrari: ubi dico duas conclusiones. Pri 
          <lb ed="#L" n="51"/>ma est: haec cathegorica non potest naturali ra 
          <lb ed="#L" n="52"/>tione probari: deus est diligendus ab homine 
          <lb ed="#L" n="53"/>super omnia. Secunda est: haec habet potheti 
          <lb ed="#L" n="54"/>ca sive conditionalis potest naturali ratione  
          <!--065.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!-- 33rb-->
          <lb ed="#L" n="55"/>probari: si deus est: deus est super omnia diligen- 
          <lb ed="#L" n="56"/>dus ab homine.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2794">
            Probatur prima sic non potest  
          <lb ed="#L" n="57"/>demonstrari quod ita sit in re sicut per hanc de 
          <lb ed="#L" n="58"/>notatur: deus est. ergo non potest demonstrari quod  
          <lb ed="#L" n="59"/>ita sit in re sicut denotatur per istam: deus est su 
          <lb ed="#L" n="60"/>per omnia diligendus. consequentia patet: quia sequitur  
          <lb ed="#L" n="61"/>formaliter: deus est super omnia diligendus:  
          <lb ed="#L" n="62"/>ergo deus est. cum ergo consequentia sit formalis:  
          <lb ed="#L" n="63"/>non potest demonstrari antecedens naturali ratione.  
          <lb ed="#L" n="64"/>Assumptum probatur. videlicet quod haec non pos- 
          <lb ed="#L" n="65"/>sit demonstrarinaturali ratione: deus est. quia  
          <lb ed="#L" n="66"/>sola fide tenetur. Ad hebre. xi. Credere opor 
          <lb ed="#L" n="67"/>tet accedentem ad deum: quia est: et inquirenti  
          <lb ed="#L" n="68"/>bus se remunerator sit. Idem patet inductive 
          <lb ed="#L" n="69"/>ex sufficientia rationum qua ad hoc inducuntur
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2826">
          <lb ed="#L" n="70"/>Prima sic. Nulla propositio affirmativa et  
          <lb ed="#L" n="71"/>cathegorica cuius subiectum est implicativum  
          <lb ed="#L" n="72"/>falsi est propositio vera: ita nulla propositio Ca- 
          <lb ed="#L" n="73"/>thegorica affirmativa cuius subiectum est impli- 
          <lb ed="#L" n="74"/>cativum crediti est naturaliter evidens: ve 
          <lb ed="#L" n="75"/>potest esse naturaliter evidens: sed haec propositio / deus  
          <lb ed="#L" n="76"/>est super omnia diligendus: est propo cuius subie- 
          <lb ed="#L" n="77"/>ctum est implicativum cuiusdam maxime credi- 
          <lb ed="#L" n="78"/>ti: sicut istius / deus est summum bonum: et isti-  
          <lb ed="#L" n="79"/>deus est. ergo haec propositio / deus est super omnia dili 
          <lb ed="#L" n="80"/>gendus: non potest esse naturaliter evidens.  
          <lb ed="#L" n="81"/>Maior patet. quia sicut haec est falsa: homo est  
          <lb ed="#L" n="82"/>homo. vel homo est animal rationale mortale 
          <lb ed="#L" n="83"/>si nullus esset homo. Et haec similiter: asinus cur 
          <lb ed="#L" n="84"/>rit: si nullus asinus sit. ita haec propoitio est me 
          <lb ed="#L" n="85"/>re credita: deus est prima causa. deus est pri  
          <lb ed="#L" n="86"/>mus motor: et sic de aliis. Minor ostenditur  
          <lb ed="#L" n="87"/>videlicet quod haec sit implicativa crediti: deus est:  
          <lb ed="#L" n="88"/>super omnia diligendus ab homine. patet: quia  
          <lb ed="#L" n="89"/>si ponatur oratio exprimens quid nominis  
          <lb ed="#L" n="90"/>loco istius termini deus: propositio erit im- 
          <lb ed="#L" n="91"/>plicativa vnius crediti. sicut si dicatur sic:  
          <lb ed="#L" n="92"/>deus est ens infinitum. et multo magis si po 
          <lb ed="#L" n="93"/>natur conceptus quem habet christianus de 
          <lb ed="#L" n="94"/>isto termino deus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2883">
            Secunda conclusio : quae 
          <lb ed="#L" n="95"/>est quod haec conditionalis potest esse evidens: si  
          <lb ed="#L" n="96"/>deus est: deus est super omnia diligendus. probatur  
          <lb ed="#L" n="97"/>praefixo significato istius vocabuli deus: et con 
          <lb ed="#L" n="98"/>ceptu quae nos christiani habemus de eo: vi- 
          <lb ed="#L" n="99"/>delicet quod sit vnum intelligibile creans et conser- 
          <lb ed="#L" n="100"/>vans libere omnia: ad cuius non esse sequitur non  
          <lb ed="#L" n="101"/>esse omnim: sine quo nihil possumus: et cetera  
          <lb ed="#L" n="102"/>vocabula quae de deo credimus et concipimus  
          <lb ed="#L" n="103"/>intelligi seu includi in significato huius vo 
          <lb ed="#L" n="104"/>cabuli deus. tunc potest argui sic. Illud est ab ho 
          <lb ed="#L" n="105"/>mine summe diligendum: quod scitur ab eo esse  
          <lb ed="#L" n="106"/>summe bonum ipsi homini: sed si ista sciatur 
          <lb ed="#L" n="107"/>ab homine / deus est: sicut quod illud est quod  
          <!--066.xml-->
          <pb ed="#L" n="33-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>est summe bonum homini. ergo scitur quod illud  
          <lb ed="#L" n="2"/>est quod est ab homine summe diligendum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2925">
          <lb ed="#L" n="3"/>Tertia difficultas: an homo magis dili- 
          <lb ed="#L" n="4"/>gere teneatur unam personam in diviuis quod aliam 
          <lb ed="#L" n="5"/>puta patrem vel filium vel spiritum sanctum. et hic  
          <lb ed="#L" n="6"/>possunt dici duae conclusiones. Prima est: quod  
          <lb ed="#L" n="7"/>non teneor diligere magis unam personam in di- 
          <lb ed="#L" n="8"/>vinis quam aliam. Secunda est: quod propter ali- 
          <lb ed="#L" n="9"/>quam causam teneor diligere unam personam pro 
          <lb ed="#L" n="10"/>pter quam non teneor diligere aliam. hoc est quod  
          <lb ed="#L" n="11"/>tales propositiones sunt verae: diligo filium 
          <lb ed="#L" n="12"/>propter hoc: non diligo patrem propter hoc. sic  
          <lb ed="#L" n="13"/>ut diligo filium: quia redemit nos: et non dili- 
          <lb ed="#L" n="14"/>go patrem: quia redemit nos.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e2954">
            sed ista conclusio se 
          <lb ed="#L" n="15"/>cunda non est sufficienter probata. Nam licet di 
          <lb ed="#L" n="16"/>ligam filium: quia redemit me: vel quia passus est pro  
          <lb ed="#L" n="17"/>me et mortuus: tamen ex eadem causa qua diligo  
          <lb ed="#L" n="18"/>filium: scilicet quia redemit me: diligo consequenter  
          <lb ed="#L" n="19"/>patrem et spiritumsanctum. quia quantum operatus  
          <lb ed="#L" n="20"/>est filius ad redemptionem meam: tantum ibi  
          <lb ed="#L" n="21"/>operati sunt. licet ergo secunda conclusio non sit suffi 
          <lb ed="#L" n="22"/>cienter probata propter actum redemptionis: vi- 
          <lb ed="#L" n="23"/>detur tamen quod possit sic probari. Ista consequen 
          <lb ed="#L" n="24"/>tia est bona. diligo hanc humanitatem chri 
          <lb ed="#L" n="25"/>sti: ergo diligo hunc homine. probatur conse- 
          <lb ed="#L" n="26"/>quentia. quia sequitur: diligo hanc humanitatem  
          <lb ed="#L" n="27"/>ergo haec humanitas diligitur a me. igit ille homo  
          <lb ed="#L" n="28"/>diligitur a me: alioquin non fieret conicatio  
          <lb ed="#L" n="29"/>idiomatum. nunc sequitur: illa huanitas morie 
          <lb ed="#L" n="30"/>batur. ergo filius dei moriebatur. quod tamen est  
          <lb ed="#L" n="31"/>falsum. igitur de primo ad vltimum diligo  
          <lb ed="#L" n="32"/>hanc humanitatem: ergo diligo filium dei:  
          <lb ed="#L" n="33"/>sed ista consequentia non valet: diligo hanc hu- 
          <lb ed="#L" n="34"/>manitatem: ergo diligo patrem. sicut non sequi 
          <lb ed="#L" n="35"/>tur: haec humanitas est passa: ergo pater  
          <lb ed="#L" n="36"/>passus: sed filius.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3004">
            Sed adhuc videtur quod istud 
          <lb ed="#L" n="37"/>non sufficiat: quia sequitur: diligis hanc humani- 
          <lb ed="#L" n="38"/>tatem: ergo diligis filium dei per communicatio  
          <lb ed="#L" n="39"/>nem idiomatum. Et sequitur: diligis filium dei  
          <lb ed="#L" n="40"/>ergo diligis deum. et vltra. ergo diligis trini 
          <lb ed="#L" n="41"/>tatem: quia trinitas est deus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3017">
            Propter hoc  
          <lb ed="#L" n="42"/>dico quod secunda conclusio est falsa: et sua oppo- 
          <lb ed="#L" n="43"/>sita est vera. videlicumhaec: propter nulla cau 
          <lb ed="#L" n="44"/>sam teneor diligere unam personam divi- 
          <lb ed="#L" n="45"/>nam / propter qua non teneor diligere quamli 
          <lb ed="#L" n="46"/>bet personam divinam. per alias tamen propositiones et ali 
          <lb ed="#L" n="47"/>as exprimitur eadem causa diligendi in con 
          <lb ed="#L" n="48"/>paratione ad diversas personas. sicut cum  
          <lb ed="#L" n="49"/>dicitur: diligo filium: quia redemit me: et non pa- 
          <lb ed="#L" n="50"/>trem: quia redemit me: sed quia filius redemit me: 
          <lb ed="#L" n="51"/>et sic de spiritusancto.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3042">
            Prima autem conclusio  
          <lb ed="#L" n="52"/>vera est: videlicet / non teneor magis dilige 
          <lb ed="#L" n="53"/>re unam personam quam aliam: quia eadem honi 
          <!--066.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--33vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>tas est omnium: et omnis causa propter quam  
          <lb ed="#L" n="55"/>debeo diligere unam personam: est causa pro- 
          <lb ed="#L" n="56"/>pter quam debeo diligere aliam.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3061">
            Quarta dif 
          <lb ed="#L" n="57"/>ficultas circa fruitionem viatoris est: an via 
          <lb ed="#L" n="58"/>tor possit frui vna persona non fruendo alia.  
          <lb ed="#L" n="59"/>et videtur mihi quod non. quia sicut impossibile est cultus  
          <lb ed="#L" n="60"/>quod Mharcus Tullius sint nomina eiusdem: et ego  
          <lb ed="#L" n="61"/>nesciam hoc: sed tantum scio quod haec persona vocatur  
          <lb ed="#L" n="62"/>Marcus: impossibile est quod haec sit vera: dili- 
          <lb ed="#L" n="63"/>go Marcum: quin haec sit vera: diligo Tullium  
          <lb ed="#L" n="64"/>et similiter est impossibile quod haec sit vera: dili- 
          <lb ed="#L" n="65"/>go deum: quin haec sit vera: diligo trinitatem:  
          <lb ed="#L" n="66"/>et diligo patre et filium et spiritusctum: eodem  
          <lb ed="#L" n="67"/>modo impossibile est quod haec sit vera: diligo filium  
          <lb ed="#L" n="68"/>quin haec sit vera: diligo deum sic formata: quia sic  
          <lb ed="#L" n="69"/>semper intelligo: licet non exprimam: vel loquor  
          <lb ed="#L" n="70"/>sic. impossibile est quod ita sit in re sicut per hanc  
          <lb ed="#L" n="71"/>denotatur. Nam si diligo filium: volo filio bo 
          <lb ed="#L" n="72"/>num: et illud volo deo: ergo trinitati. patet con 
          <lb ed="#L" n="73"/>sequentia. quia per syllogismum expositorium  
          <lb ed="#L" n="74"/>huic deo volo hoc bonum: hic deus est tri 
          <lb ed="#L" n="75"/>nitas: ergo trinitati volo hoc bonum. sicut  
          <lb ed="#L" n="76"/>tamen cum ista. diligo Tullium: stat ista: haec  
          <lb ed="#L" n="77"/>non est scitam a me: diligo Tullium: ita cum ista  
          <lb ed="#L" n="78"/>diligo trinitate: stat ista: nescio hanc: trini 
          <lb ed="#L" n="79"/>tas est a me dilecta.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3113">
            Contra primam conclu 
          <lb ed="#L" n="80"/>sionem secunde difficultatis arguo sic. Omne 
          <lb ed="#L" n="81"/>quod antiqui philosophi probauerunt: po 
          <lb ed="#L" n="82"/>test naturali ratione probari: sed deum esse  
          <lb ed="#L" n="83"/>super omnia diligendum antiqui philosophi pro 
          <lb ed="#L" n="84"/>bauerunt: ergo etc. Maior patet: quia ipsis solis  
          <lb ed="#L" n="85"/>propositionipus naturaliter manifestis as 
          <lb ed="#L" n="86"/>senserunt. Minor probatur. quia ipsi cognove 
          <lb ed="#L" n="87"/>runt deum super omnia esse diligendum. ergo  
          <lb ed="#L" n="88"/>hoc probauerunt: quod non est primum prin- 
          <lb ed="#L" n="89"/>cipium: patet assumptum quia cognouerunt  
          <lb ed="#L" n="90"/>deum super omnia diligendum: quia secundum apo- 
          <lb ed="#L" n="91"/>stolum Roma. primo. Gentiles pro creaturas  
          <lb ed="#L" n="92"/>visibiles deuenerunt in notitiam dei. Unde  
          <lb ed="#L" n="93"/>dicit. Deus enim illis reuelauit. invisibilia  
          <lb ed="#L" n="94"/>enim dei a creatura mundi per ea quae facta 
          <lb ed="#L" n="95"/>sunt intellecta conspiciuntur etc. Ex hac au 
          <lb ed="#L" n="96"/>ctoritate arguitur sic. tantam cognitionem  
          <lb ed="#L" n="97"/>et ita evidentem habuerunt de deo: quod fue- 
          <lb ed="#L" n="98"/>runt onino inexcusabiles de eo quod non colue 
          <lb ed="#L" n="99"/>runt necglorificauerunt sicut deum. ergo  
          <lb ed="#L" n="100"/>ita evuidentem notitiam habuerunt de deo 
          <lb ed="#L" n="101"/>quod sciuerunt eum esse colendum et glorifi- 
          <lb ed="#L" n="102"/>candum sicut deum. sed colere aliquid sic  
          <lb ed="#L" n="103"/>ut deum est diligere illud super omnia. er 
          <lb ed="#L" n="104"/>go talem cognitionem habuerunt: quod sci- 
          <lb ed="#L" n="105"/>uerunt deum esse diligendum super omnia  
          <lb ed="#L" n="106"/>quod est propositum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3174">
            Confirmatur: ista 
          <!--067.xml-->
          <pb ed="#L" n="34-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ratio: quia aut cognouerunt quod debuerunt eum  
          <lb ed="#L" n="2"/>diligere super omnia: aut eoslatuit. si latu- 
          <lb ed="#L" n="3"/>it: ergo fuerunt excusabiles in hoc: si cognove- 
          <lb ed="#L" n="4"/>runt: habetur propositum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3192">
            Praeterea ex 
          <lb ed="#L" n="5"/>hac auctoritate arguitur contra medium: pro- 
          <lb ed="#L" n="6"/>pter hoc quod dicis hanc propositionem non  
          <lb ed="#L" n="7"/>posse probari: deus est super omnia diligen 
          <lb ed="#L" n="8"/>dus. videlicet quia haec est mere credita: deus  
          <lb ed="#L" n="9"/>est. nam aut cognouerunt deum esse: aut non.  
          <lb ed="#L" n="10"/>si non: ergo fuerunt excusabiles. si sic: igil  
          <lb ed="#L" n="11"/>naturali ratione potest hoc probari. Similiter  
          <lb ed="#L" n="12"/>apostolus assumit oppositum. nam quod invi- 
          <lb ed="#L" n="13"/>sibilia dei: idest attributa deo invisibili per 
          <lb ed="#L" n="14"/>ea qonto facta sunt / intellecta conspiciuntur:  
          <lb ed="#L" n="15"/>idest per propositiones formatas de terminis  
          <lb ed="#L" n="16"/>intellectis cognoscuntur praedicata de deo 
          <lb ed="#L" n="17"/>sicut deus est bonus / votens / aeternus / et huiu- 
          <lb ed="#L" n="18"/>modi. Ude subdit: Sempiterna quoque vir- 
          <lb ed="#L" n="19"/>tus eius et divinitas. igit non solum istam: deus  
          <lb ed="#L" n="20"/>est bonus etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3229">
            Praeterea contra eandem conclu- 
          <lb ed="#L" n="21"/>sionem. Omne quod praecipitur iure naturali: po 
          <lb ed="#L" n="22"/>test naturali ratione ostendi esse rationa- 
          <lb ed="#L" n="23"/>bile: sed deum esse super omnia diligendum  
          <lb ed="#L" n="24"/>praecipitur iurae naturali: igitur. maior patet.  
          <lb ed="#L" n="25"/>quia fatuum foret obedire illi cuius nulla ra- 
          <lb ed="#L" n="26"/>tio assignaretur. Minor plet: quia diligere deum  
          <lb ed="#L" n="27"/>super omnia praecipitur lege divina. Sed  
          <lb ed="#L" n="28"/>omnes leges divinae natura constant: huna 
          <lb ed="#L" n="29"/>ne autem moribus. vt dicit Isidorus quin 
          <lb ed="#L" n="30"/>to et vmotlu. et in decretis ponitur distinctio  
          <lb ed="#L" n="31"/>ne primam capitulo omnes.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3256">
            Confirmatur: quia si dili 
          <lb ed="#L" n="32"/>gere deum super omnia foret contrarium  
          <lb ed="#L" n="33"/>rationi naturali: ergo praeceptum divinum  
          <lb ed="#L" n="34"/>destrueret rationem naturalem potius quam  
          <lb ed="#L" n="35"/>perficeret: quod est inconveniens.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3267">
            Prae 
          <lb ed="#L" n="36"/>terea ratione naturali probatur quod bonum  
          <lb ed="#L" n="37"/>commune divinum est magis diligendum quam  
          <lb ed="#L" n="38"/>bonum particulare. primo Ethicorum capitulo ii 
          <lb ed="#L" n="39"/>bonum ciuitatis est melius et divinius quam  
          <lb ed="#L" n="40"/>unius personae. igitur quod est summe divinum:  
          <lb ed="#L" n="41"/>est summe diligendum: quia est maxime com- 
          <lb ed="#L" n="42"/>mune bonum: quia est bonum omnium et con 
          <lb ed="#L" n="43"/>munissimum et optimum: quia est ipsemet deus  
          <lb ed="#L" n="44"/>ergo est summe diligendus.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3289">
            Praeterea ho 
          <lb ed="#L" n="45"/>mo debet naturaliter diligere se propter  
          <lb ed="#L" n="46"/>finem suum: quia propter quod unumquodque  
          <lb ed="#L" n="47"/>tale: et ipsum magis: quia finis est magis ama 
          <lb ed="#L" n="48"/>bilis eo quod est ad finem. nono Ethicorum  
          <lb ed="#L" n="49"/>sed deus est finis ultimus quae mouet vt ama- 
          <lb ed="#L" n="50"/>tum et desideratum. xii metaphysice commen 
          <lb ed="#L" n="51"/>tio xxxvi. igitur homo naturaliter maxime 
          <lb ed="#L" n="52"/>debet deum diligere. Confirmatur per illud con- 
          <lb ed="#L" n="53"/>mentatoris ibidem qui dicit sic. Si motor ce 
          <!--067.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--34rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>lestium corporum est magis bonus omnibus: ne- 
          <lb ed="#L" n="55"/>cesse est vt sit desideratus magis omnibus bo- 
          <lb ed="#L" n="56"/>nis. et italcum corpors celestia sint nobilifi- 
          <lb ed="#L" n="57"/>ma corpora sensibilium: necesse est vt illud  
          <lb ed="#L" n="58"/>bonum quod appetunt / sit nobilissimum aeternum  
          <lb ed="#L" n="59"/>et maxime quod appetit totum celum in motu di- 
          <lb ed="#L" n="60"/>urno.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3332">
            Praeterea. homo secundum naturam suam et ra- 
          <lb ed="#L" n="61"/>tionem naturalem magis debet diligere bonita- 
          <lb ed="#L" n="62"/>tem et veritatem quam semetipsum vel suum esse. sed  
          <lb ed="#L" n="63"/>deus est summa bonitas et summa veritas.  
          <lb ed="#L" n="64"/>igitur etc. maior patet primo Ethico. capatul vi secundum  
          <lb ed="#L" n="65"/>Thomam etiam pro salute veritatis oportet fa 
          <lb ed="#L" n="66"/>miliam destruere. et philosophus Ambobus enim existem  
          <lb ed="#L" n="67"/>tibus amicis: sanctum est praehonorare veri- 
          <lb ed="#L" n="68"/>tatem. ergo si pro multitudine amicorum homo se 
          <lb ed="#L" n="69"/>debet morti exponere: quanto magis pro verita  
          <lb ed="#L" n="70"/>te: sed quod pro multitudine amicorum homo se de- 
          <lb ed="#L" n="71"/>beat morti exponere: patet: quia aliter destrue. 
          <lb ed="#L" n="72"/>retur omnis politia mundana et omnis defensio: er- 
          <lb ed="#L" n="73"/>go a multo fortiori debet homo deum dili- 
          <lb ed="#L" n="74"/>gere super omnia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3365">
            Item apostolus ad Roma. secundo  
          <lb ed="#L" n="75"/>Gentes quae legem non habent: ipse sibi sunt lex 
          <lb ed="#L" n="76"/>id est naturaliter ea quae legis sunt faciunt.  
          <lb ed="#L" n="77"/>sed lex divina sive lex Mousaica prncipit deum  
          <lb ed="#L" n="78"/>diligi super omnia: ergo gentiles hoc naturaliter 
          <lb ed="#L" n="79"/>fecerunt. ergo naturaliter cognoverunt deum  
          <lb ed="#L" n="80"/>debere diligi super omnia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3381">
            Praeterea / obiecta 
          <lb ed="#L" n="81"/>diligibilia et dilectiones ad quas homo tenetur  
          <lb ed="#L" n="82"/>ex evidentia rationali sunt ordinata. quae 
          <lb ed="#L" n="83"/>ro ergo vtrum est processus in infinitum: ita quod  
          <lb ed="#L" n="84"/>ratio non dictet aliquid esse summe diligendum  
          <lb ed="#L" n="85"/>an est status: si est status: non nisi in deo: quia  
          <lb ed="#L" n="86"/>ratio naturalis erraret: et non foret evidens. si  
          <lb ed="#L" n="87"/>est processus in insinitum: ergo non est dare secundum  
          <lb ed="#L" n="88"/>ratione naturalem summum bonum: consequens falsum.  
          <lb ed="#L" n="89"/>et contra philosophum secundo metaphut. quia in causis  
          <lb ed="#L" n="90"/>essentialibus non est processus in infinitum. igi 
          <lb ed="#L" n="91"/>tur contingit secundum rationem naturalem deuenire  
          <lb ed="#L" n="92"/>in finem ultimum: ergo in summum bonum: quia finis  
          <lb ed="#L" n="93"/>bonum et optimum voluit esse. Contra medi 
          <lb ed="#L" n="94"/>um quo probatur conclusio. dicitur enim quod haec non  
          <lb ed="#L" n="95"/>potest demonstrari: deus est super omnia diligendus  
          <lb ed="#L" n="96"/>quia haec est mere credita: deus est. Arguitur pri  
          <lb ed="#L" n="97"/>mo sic. tamen deum eam per se notum patet per hamasc.  
          <lb ed="#L" n="98"/>primo sentem distintione xxvii capitulo ii. Cognitio existen:  
          <lb ed="#L" n="99"/>di deum nobis naturaliter insita est.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3426">
          Prae- 
          <lb ed="#L" n="100"/>terea. Anselmus prosolorg. ca. secundo. di- 
          <lb ed="#L" n="101"/>it quod deus non potest cogitari non esse. et ar- 
          <lb ed="#L" n="102"/>guit contra insipientem: qui dicit in corde 
          <lb ed="#L" n="103"/>suo non est deus: sic probans deum esse. Insi 
          <lb ed="#L" n="104"/>piens qui audit istud aliquid quo maius non  
          <lb ed="#L" n="105"/>potest cogitari in intellectu: ergo quod audit:  
          <lb ed="#L" n="106"/>est in intellectu suo: quaero igitur vtrum est in  
          <!--068.xml-->
          <pb ed="#L" n="34-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>intellectu suo tantum: an in re et in intellectu:  
          <lb ed="#L" n="2"/>si primum: ergo non est quo maius cogita 
          <lb ed="#L" n="3"/>ri etc. igitur illud quo maius cogitari non potest:  
          <lb ed="#L" n="4"/>non est illud quo maius cogitari non potest  
          <lb ed="#L" n="5"/>quod includit contradictionem. si in re et in  
          <lb ed="#L" n="6"/>intellectu: igitur est in re: sed deus est illud quo  
          <lb ed="#L" n="7"/>maius cogitari non potest: igitur etc. Ista ratio 
          <lb ed="#L" n="8"/>est apud Anselmum tanti ponderis et tam eui- 
          <lb ed="#L" n="9"/>dens: ut in fine quarti cavituli dicat. Sra 
          <lb ed="#L" n="10"/>tias tibi domine: quia quod primo credidi te 
          <lb ed="#L" n="11"/>dante: iam sic intelligo te illuminante: vt si  
          <lb ed="#L" n="12"/>te esse nolim credere: non possim non intel 
          <lb ed="#L" n="13"/>ligere. Fuit autem quaedam qua pro insipiente respondens  
          <lb ed="#L" n="14"/>dicit sic se probare posse quod insula perdita 
          <lb ed="#L" n="15"/>esset. vocat insulam perditam fingendo quod  
          <lb ed="#L" n="16"/>posset esse nobilissima insula quaedam inacces- 
          <lb ed="#L" n="17"/>sibilis in mari omnes terras vincens fertilita  
          <lb ed="#L" n="18"/>te. contra quod dicit Anselmum libro suo contra insibien 
          <lb ed="#L" n="19"/>tem: quod si quis invenerit aliquid praeterid quo  
          <lb ed="#L" n="20"/>maius cogitari non potest: cui suae rationis co 
          <lb ed="#L" n="21"/>gnitio valeat coaptari: dabit sibi Ansel- 
          <lb ed="#L" n="22"/>mus insulam perditam amplius non per- 
          <lb ed="#L" n="23"/>dendam. Ista verba replico ad ostendendum  
          <lb ed="#L" n="24"/>quantum confisus fuerat Anselmus in isto ar 
          <lb ed="#L" n="25"/>gumento.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3504">
            Praeterea haec est per se nota: ne- 
          <lb ed="#L" n="26"/>cesse est esse vnum primum mouens actu operans  
          <lb ed="#L" n="27"/>et huiusmodi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3511">
            Praeterea veritatem esse potest demon- 
          <lb ed="#L" n="28"/>strari: igitur deum esse potest demonstrari. Antecedens  
          <lb ed="#L" n="29"/>patet: quia Anselmus hoc demonstrat monolus  
          <lb ed="#L" n="30"/>xviii. Cuius ratio stat in hoc: si veritas non  
          <lb ed="#L" n="31"/>est: ergo veritatem non esse est verum. ergo veritas  
          <lb ed="#L" n="32"/>est.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3524">
            Confirmatur. quia veritatem esse sequitur ex  
          <lb ed="#L" n="33"/>vtraque parte contradictionis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3529">
            Praeterea Aristoteles 
          <lb ed="#L" n="34"/>viii. Physicorum. et in. xii metaphayus. probatur  
          <lb ed="#L" n="35"/>deum esse infinitae virtutis intensive: et quod est  
          <lb ed="#L" n="36"/>prima causa: primum mouens et huiusmodi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3538">
            Con 
          <lb ed="#L" n="37"/>tra conclusionem quarte difficultatis: quae fu 
          <lb ed="#L" n="38"/>it quod viator non potest frui vna persona nisi  
          <lb ed="#L" n="39"/>fruatur omnibus: arguitur multipliciter: primo sic  
          <lb ed="#L" n="40"/>Nam filius potest videri corporali visione non  
          <lb ed="#L" n="41"/>viso patre nec spiritu sancto: igitur potest diligi 
          <lb ed="#L" n="42"/>illis non dilectis. antecedens probo: quia Iudei vide 
          <lb ed="#L" n="43"/>runt personam humanam qua erat filius: et non vide 
          <lb ed="#L" n="44"/>runt patrem nec essentiam divinam. manifestum  
          <lb ed="#L" n="45"/>est: quia non viderunt filium nisi inquantum  
          <lb ed="#L" n="46"/>hominem per communicationem idiomatum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3563">
          <lb ed="#L" n="47"/>Praeterea vna persona potest esse homo alia non  
          <lb ed="#L" n="48"/>existente: igitur contingit frui vna / alia non  
          <lb ed="#L" n="49"/>dilecta: quia non magnum mirum est unam perso 
          <lb ed="#L" n="50"/>nam diligi: et aliam non. Praeterea pater prio:- 
          <lb ed="#L" n="51"/>prigine est filio: igitur in illo priori potuit di 
          <lb ed="#L" n="52"/>ligi sine filio: vel non viso filio. Praeterea  
          <lb ed="#L" n="53"/>creatura intelligens personas sive clare siue 
          <!--068.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--34vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>obscure: aut cognoscit illas vna cognitione 
          <lb ed="#L" n="55"/>vel duabus. si vna: igitur non distinguit inter il- 
          <lb ed="#L" n="56"/>las. si duabus: igitur vna potest destrui alia re 
          <lb ed="#L" n="57"/>manente. igitur vna persona potest cognosci / alia  
          <lb ed="#L" n="58"/>non cognita: et per consequens potest diligi / alia non di- 
          <lb ed="#L" n="59"/>lecta.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3600">
            Ad ista per ordinem respondeo: et primo  
          <lb ed="#L" n="60"/>ad primum quando dicitur quod omne quod prahiloso  
          <lb ed="#L" n="61"/>phi probauerunt etc. concedo. sed hoc non est  
          <lb ed="#L" n="62"/>huiusmodi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3609">
            Ad auctoritatem apostoli di- 
          <lb ed="#L" n="63"/>co quod ante ortum magnorum philosophorum 
          <lb ed="#L" n="64"/>fuerunt patriarchae: et cultus dei fuit reue 
          <lb ed="#L" n="65"/>latus hominibus: et ideo philosophi hoc sciue 
          <lb ed="#L" n="66"/>runt. et cum quidam eorum licet hoc crederent  
          <lb ed="#L" n="67"/>non tamen eum coluerunt: sed tyrannorum 
          <lb ed="#L" n="68"/>timore: et vt vulgo placerent: coluerunt ido  
          <lb ed="#L" n="69"/>la. ideo fuerunt inexcusabiles.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3627">
            Contra. apo 
          <lb ed="#L" n="70"/>stolus dicit quod invisibilia dei etc. ergo po- 
          <lb ed="#L" n="71"/>tuerunt hoc per creaturas probare. dici potest  
          <lb ed="#L" n="72"/>quod habita reuelatione quod deus est: multe con- 
          <lb ed="#L" n="73"/>gruentiae possunt haberi ex creaturis. ad- 
          <lb ed="#L" n="74"/>huc tamen non potest probari deum esse per creatu 
          <lb ed="#L" n="75"/>ras: et hoc concipiendo per terminum deus  
          <lb ed="#L" n="76"/>sicut nos christiani concipimus. infidelis au 
          <lb ed="#L" n="77"/>tem qui non concipit per illum terminum  
          <lb ed="#L" n="78"/>deus nisi solem vel idolum: ipse scit deum  
          <lb ed="#L" n="79"/>suum esse: videlicet illud quod intendit per  
          <lb ed="#L" n="80"/>illum terminum. Unde ad argumentum  
          <lb ed="#L" n="81"/>concedo quod illi gentiles fuerunt inexcusabiles  
          <lb ed="#L" n="82"/>et tamen ex hoc non sequitur quod cognoverunt  
          <lb ed="#L" n="83"/>deum esse diligendum super omnia naturali ra 
          <lb ed="#L" n="84"/>tione sed reuelatione propohetarum. et cum cre- 
          <lb ed="#L" n="85"/>derent deum esse: non vixerunt secundum illam fi 
          <lb ed="#L" n="86"/>dem: sed colebant idola: et ideo fuerunt inexcusa- 
          <lb ed="#L" n="87"/>biles.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3669">
            Ad dictum apostoli: invisibilia etc.  
          <lb ed="#L" n="88"/>verum est apud credentem deum esse multa  
          <lb ed="#L" n="89"/>praedicata quae non concluduntur de deo: ta- 
          <lb ed="#L" n="90"/>men possunt concludi ratione de eo ex co- 
          <lb ed="#L" n="91"/>gnitione creaturarum. et sic patet ad pri- 
          <lb ed="#L" n="92"/>mum et ad secundum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3682">
            Ad tertium potest di- 
          <lb ed="#L" n="93"/>ci quod aliquid praecipitur in inre naturali du- 
          <lb ed="#L" n="94"/>pliciter. Uno modo expresse vel formaliter  
          <lb ed="#L" n="95"/>sicut hic. hoc facias alteri quod:ibi fieri vis.  
          <lb ed="#L" n="96"/>Alio modo latenter et quasi in spo antese  
          <lb ed="#L" n="97"/>dente. et sic praecipiuntur illa quae ad hoc se- 
          <lb ed="#L" n="98"/>quuntur. Illa vero quae dicuntur sequi ad hoc prae 
          <lb ed="#L" n="99"/>ceotum: sunt in duplici genere. quia quaedam se- 
          <lb ed="#L" n="100"/>quuntur consequentia naturali et evidenti na 
          <lb ed="#L" n="101"/>turaliter: quaedam tantum consequentia credita. Illa quae 
          <lb ed="#L" n="102"/>primo modo sequuntur: possunt perrationem 
          <lb ed="#L" n="103"/>naturalem ostendi esse facienda et rationabi 
          <lb ed="#L" n="104"/>lia. Illa vero quae tantum sequuntur secundo modo  
          <lb ed="#L" n="105"/>non possunt ostendi: sed tantum creduntur esse  
          <lb ed="#L" n="106"/>rationabilia. et huiusmodi sunt quaedam  
          <!--069.xml-->
          <pb ed="#L" n="35-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>quae in euamgelio continentur. quia ratione natura  
          <lb ed="#L" n="2"/>li non potest osendi quod concupiscere rem alienam  
          <lb ed="#L" n="3"/>sit peccatum mortale: vel quod homo debeat deum  
          <lb ed="#L" n="4"/>diligere plusquam se.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3731">
            Ad quartum quando dicitur  
          <lb ed="#L" n="5"/>quod bonum commune etc. potest dici quod si istud ar 
          <lb ed="#L" n="6"/>gumentum concluderet: probaret quod homo  
          <lb ed="#L" n="7"/>magis deberet diligere communitatem quam se- 
          <lb ed="#L" n="8"/>metipsum. Reveletur ergo alicui quod si ipse 
          <lb ed="#L" n="9"/>adnihilaretur vel damnaretur: totaliter com 
          <lb ed="#L" n="10"/>munitas salvabitur: quo posito iste secundum argu 
          <lb ed="#L" n="11"/>mentum deberet velle adnihilari vel damnari:  
          <lb ed="#L" n="12"/>quod est falsum. et ideo dictum Aristoetelis: bonum 
          <lb ed="#L" n="13"/>commune etc. potest forte intelligi de admini- 
          <lb ed="#L" n="14"/>stratione temporalium: et de laboribus perso- 
          <lb ed="#L" n="15"/>nalibus partinentibus ad communitatem. Si- 
          <lb ed="#L" n="16"/>militer illud verbum accipit quoddam creditum  
          <lb ed="#L" n="17"/>videlicet quod aliquid sit divinum : quod est ver- 
          <lb ed="#L" n="18"/>bum persuasivum: nec ratione naturali prob 
          <lb ed="#L" n="19"/>tur quod homo debet magis diligere se quod con 
          <lb ed="#L" n="20"/>munitatem cuius ipse non est pars.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3768">
            Ad quin 
          <lb ed="#L" n="21"/>tum potest dici quod non est demonstrabile quin ho  
          <lb ed="#L" n="22"/>mo sit finis <sic>suiipsius</sic>: et non ordinetur ad  
          <lb ed="#L" n="23"/>aliquid aliud sicut ad finem scilicet ad felicitatem  
          <lb ed="#L" n="24"/>non ideo sequitur quod felicitas non sit maior ho 
          <lb ed="#L" n="25"/>mine: cum felicitas vno modo loquendi sit  
          <lb ed="#L" n="26"/>operatio vel speculatio intellectus x. Ethi 
          <lb ed="#L" n="27"/>corum. Et quando dicitur quod ordinatur ad felicitatem sic  
          <lb ed="#L" n="28"/>ut ad finem: sensus est quod homo debet se ordina- 
          <lb ed="#L" n="29"/>re ut bene et feliciter vivat. vnde finis hominis 
          <lb ed="#L" n="30"/>est hoc totum: scilicet ipsum feliciter vivere: ita  
          <lb ed="#L" n="31"/>quod ipse includatur in fine suo aliquo modo  
          <lb ed="#L" n="32"/>loquendi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3800">
            Ad sextum potest dici quod illa sunt  
          <lb ed="#L" n="33"/>mere credita vel a creditis deducta. vde sic  
          <lb ed="#L" n="34"/>ut philosophi suam philosophiam pract  
          <lb ed="#L" n="35"/>cam sive speculativam miscuerunt cum opere  
          <lb ed="#L" n="36"/>vulgi: ita etiam suam scientiam moralem cum le- 
          <lb ed="#L" n="37"/>gibus statutis miscuerunt: volentes dare 
          <lb ed="#L" n="38"/>rationem eorum omnium quae legibus praecipie- 
          <lb ed="#L" n="39"/>bantur. Unde si ista ratio concluderet: probaret  
          <lb ed="#L" n="40"/>quod homo magis deberet semper velle esse mi 
          <lb ed="#L" n="41"/>ser vel adnihilari pro veritate sustinenda. 
          <lb ed="#L" n="42"/>Similiter ubi Aristoeteles hoc dicit: loquitur con 
          <lb ed="#L" n="43"/>tra opinionem Platonis: qui dicit quod sanctum  
          <lb ed="#L" n="44"/>est praehonorare veritate. per quod forte innu 
          <lb ed="#L" n="45"/>it quod est hominbus per prophetas et legissato  
          <lb ed="#L" n="46"/>res reuelatum. Unde licet Aristoteles hoc di 
          <lb ed="#L" n="47"/>cat vel philosophus: non ideo sequitur quod possit ratione  
          <lb ed="#L" n="48"/>naturali demonstrari. nam ipsi quidem per  
          <lb ed="#L" n="49"/>suaserunt probabiliter: sicut facit vbique Aris 
          <lb ed="#L" n="50"/>stoteles in ethicis et in moralibus: sicut ipse 
          <lb ed="#L" n="51"/>mex docet primo Ethicorum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3844">
            Ad auctorita 
          <lb ed="#L" n="52"/>tem apostoli: gentes quae legem non etc. Dico quod 
          <lb ed="#L" n="53"/>essetes quae legem Morsi non habent: viventes  
          <!--069.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--35rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>secundum principia iuris naturalis: perceperunt  
          <lb ed="#L" n="55"/>fidem et gratiam a deo sine lege Movsi: et facie 
          <lb ed="#L" n="56"/>bant legen: et dilexerunt deum super omnia: instructe  
          <lb ed="#L" n="57"/>a deo non per demonstrationes naturales: et  
          <lb ed="#L" n="58"/>hoc intellexit apostolus: sicut patet per glos- 
          <lb ed="#L" n="59"/>sam. Uult enim retrahaere superbiam Iudeorum  
          <lb ed="#L" n="60"/>putantium gratiam dei vel fidem vel iustitiam  
          <lb ed="#L" n="61"/>nulli fuisse datam nisi existentibus in lege 
          <lb ed="#L" n="62"/>Mhoysi ante incarnationem.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3876">
            Ad octavum  
          <lb ed="#L" n="63"/>potest dici quod verum est quod ipse homo est finis:  
          <lb ed="#L" n="64"/>et maxime diligendus a se naturaliter: et omnia  
          <lb ed="#L" n="65"/>alia propter se.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3885">
            Ad argumenta probantia de 
          <lb ed="#L" n="66"/>um esse / non esse mere creditum: sed naturali 
          <lb ed="#L" n="67"/>ratione scibile: dicitur quod non.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3893">
            Ad Damascenum dei 
          <lb ed="#L" n="68"/>com quod capitulum illud intitulatur demonstra- 
          <lb ed="#L" n="69"/>tio quod deus est. vnde intendit ibi probare de 
          <lb ed="#L" n="70"/>um esse: quia frustra probaret: si esset naturali 
          <lb ed="#L" n="71"/>ter per se notum. et ideo quando dicit: cognitio es- 
          <lb ed="#L" n="72"/>sendi deum est naturaliter hominibus inserta: pla 
          <lb ed="#L" n="73"/>ne dicit contra philosophum: si secundum veritatem dictum su 
          <lb ed="#L" n="74"/>um accipiatur: qui vult animam esse sicut tabulam  
          <lb ed="#L" n="75"/>rasam id est nuda in primo instanti carentem cognitio 
          <lb ed="#L" n="76"/>ne. sed potest vtrumque sic glossari. in omni homine 
          <lb ed="#L" n="77"/>est anima quae est capax dei cognitionis: sed ta- 
          <lb ed="#L" n="78"/>men haec propositio per fidem tenetur: vide- 
          <lb ed="#L" n="79"/>licet quod anima humana est capax dei.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e3922">
            Ad  
          <lb ed="#L" n="80"/>aliud potest dici quod ratio Anselmm est sophistica 
          <lb ed="#L" n="81"/>et errat in rei veritate. Unde sicut nos deci 
          <lb ed="#L" n="82"/>pimur: licet hoc non principiamus: ita etiam fuit de  
          <lb ed="#L" n="83"/>isto doctore: qui in multis etiam pertinen- 
          <lb ed="#L" n="84"/>tibus ad logicam deceptus fuit valde. Unde 
          <lb ed="#L" n="85"/>ad argumentum in sua forma quando acci- 
          <lb ed="#L" n="86"/>pitur. tum audis istum terminum: id quo ma- 
          <lb ed="#L" n="87"/>ius cogitari non potest: aut intelligit etc. Di- 
          <lb ed="#L" n="88"/>co quod intelligo quod partes istius termini com- 
          <lb ed="#L" n="89"/>plexi significant: sed non intelligo iudicando  
          <lb ed="#L" n="90"/>quod aliud dicit de quo istae terminus potest ve 
          <lb ed="#L" n="91"/>rificari significative acceptus. vnde statim  
          <lb ed="#L" n="92"/>resisto in principio: et dico quod haec est falsa: il 
          <lb ed="#L" n="93"/>lud quomaius cogitari non potest / intelligitur  
          <lb ed="#L" n="94"/>ate: capiendo subiectum significative: sicut  
          <lb ed="#L" n="95"/>haec est falsa / infinitum in magnitudine in  
          <lb ed="#L" n="96"/>telligitur a te: vel melius deus intelligitur 
          <lb ed="#L" n="97"/>a te. capiendo subiectum significative. quia sequi  
          <lb ed="#L" n="98"/>tur: illud quo maius cogitari non potest / est in- 
          <lb ed="#L" n="99"/>tellectum a te. et vltra. ergo aliquid intellectum  
          <lb ed="#L" n="100"/>a te est illud quo maius cogitari non potest con 
          <lb ed="#L" n="101"/>sequens est falsum. Dicit volens respondere  
          <lb ed="#L" n="102"/>pro insipiente. potest tamen ista distingui: illud quo 
          <lb ed="#L" n="103"/>maius cogitari non potest / est intellectum a te: eo- 
          <lb ed="#L" n="104"/>quod de dicto vel facto potest esse vera: sicut ista  
          <lb ed="#L" n="105"/>propositio: papan cansatare missam auditur a te.- 
          <lb ed="#L" n="106"/>et similis. et sic de dicto est vera: quia hoc di 
          <!--070.xml-->
          <pb ed="#L" n="35-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>ctum mentale vel vocale vel scriptum intel 
          <lb ed="#L" n="2"/>ligitur a te. si est de re: falsa est propositio: sic  
          <lb ed="#L" n="3"/>ut ista: tu audis quod angeli cantant id ei. perci- 
          <lb ed="#L" n="4"/>pis per auditum quod angeli cantent. vnde per  
          <lb ed="#L" n="5"/>eandem formam potest probari quod aliquid melius  
          <lb ed="#L" n="6"/>deo est: quia tu audis quod hoc est melius deo:  
          <lb ed="#L" n="7"/>et intelligis terminos: ergo melius deo est  
          <lb ed="#L" n="8"/>in intellectu tuo. quaero vtrum est tantum in intel- 
          <lb ed="#L" n="9"/>lectu tuo: an est in intellectu tuo et in re: si  
          <lb ed="#L" n="10"/>secundum: habetur propositum: quod ista res est melio:  
          <lb ed="#L" n="11"/>deo. si tantum in intellectu tuo. Contra. melius  
          <lb ed="#L" n="12"/>est illud quod est in intellectu tuo et in esse: quam  
          <lb ed="#L" n="13"/>illud quod est tantum in intellectu tuo. Similiter ni- 
          <lb ed="#L" n="14"/>hil melius deo est tantum in intellectu tuo: quia si  
          <lb ed="#L" n="15"/>sic: melius deo non est melius deo. quod apud eum  
          <lb ed="#L" n="16"/>foret magnum inconveniens: licet propoitio sit ve- 
          <lb ed="#L" n="17"/>ra in rei veritate. vnde breviter loquendo:  
          <lb ed="#L" n="18"/>omnes tales sunt negande de virtute sermo- 
          <lb ed="#L" n="19"/>nis: illud quo maius cogitari non potest / est in  
          <lb ed="#L" n="20"/>intellectu tuo. Si tamen accipiantur improprie- 
          <lb ed="#L" n="21"/>bene possunt concedi. Nam tunc tales propo- 
          <lb ed="#L" n="22"/>sitiones nihil aliud significant: nisi quod conce 
          <lb ed="#L" n="23"/>petus correspondens istis vocibus: aliquid quo 
          <lb ed="#L" n="24"/>maius etc sunt in intellectu etc. et tunc nullum  
          <lb ed="#L" n="25"/>sequitur inconveniens.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4044">
            Ad tertium quando dicitur  
          <lb ed="#L" n="26"/>haec est per se nota: necesse est principium mo- 
          <lb ed="#L" n="27"/>vens esse actu operans. dicendum quod non. quia  
          <lb ed="#L" n="28"/>numquam propositio est per se nota: in qua sub- 
          <lb ed="#L" n="29"/>iicitur terminus complexus ex partibus: nisi sit  
          <lb ed="#L" n="30"/>per se notum quod ille partes de seinvicem praedicantur  
          <lb ed="#L" n="31"/>et ideo non potest per se esse nota: nisi sit per se no- 
          <lb ed="#L" n="32"/>tum / aliquod ens est quod est necesse esse. nec ista  
          <lb ed="#L" n="33"/>primum mouens est: nisi ista sit nota / aliquio  
          <lb ed="#L" n="34"/>mouens est mouens primum. Similiter verum est quod  
          <lb ed="#L" n="35"/>Anselmum nititur probare quod sit tantum unum neces  
          <lb ed="#L" n="36"/>se esse. et Aristoteles quod sit vnum primum mouens: et  
          <lb ed="#L" n="37"/>una prima causa: et unus princeps omnim. xii  
          <lb ed="#L" n="38"/>meta. Nota ergo quod ista propositio: deum esse  
          <lb ed="#L" n="39"/>est demonstratumub Aristoteles opinatum: prob 
          <lb ed="#L" n="40"/>tum : conclusum: scitum: et huiusmodi faciunt 
          <lb ed="#L" n="41"/>propositionem aliquo modo modalem: qui 
          <lb ed="#L" n="42"/>praedicata de tota compositione praedicantur  
          <lb ed="#L" n="43"/>sicut faciunt quatuor modi famosi necessa- 
          <lb ed="#L" n="44"/>rium impossibile etc. sensus compositus istius  
          <lb ed="#L" n="45"/>propositionis: deum esse demonstratum est: est  
          <lb ed="#L" n="46"/>quando istae modus demonstratum praedicatur de totad  
          <lb ed="#L" n="47"/>positione: sicut demonstrata ista / deus est: est propo 
          <lb ed="#L" n="48"/>demonstrata. Sensus divisus est: quando iste ter  
          <lb ed="#L" n="49"/>minus demonstratum praedicatur de aliqua propo 
          <lb ed="#L" n="50"/>sitione cuius subiectu supponit pro eode pro  
          <lb ed="#L" n="51"/>quo iste terminus deus supponit. In primo  
          <lb ed="#L" n="52"/>sensu loquimur quando investigamus an deum esse  
          <lb ed="#L" n="53"/>sit demonstrabil cid et an haec propositio/ deus est / sit  
          <!--070.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--35vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>demonstrabilis: vel sit conclusio alicuius demon 
          <lb ed="#L" n="55"/>strationis: et in isto sensu iste discursus non  
          <lb ed="#L" n="56"/>valet. primam causam esse est demonstratum: deus  
          <lb ed="#L" n="57"/>est prima causa ergo deum esse est demonstratum. sicut 
          <lb ed="#L" n="58"/>non valet: vltimam sprheram esse est demonstra- 
          <lb ed="#L" n="59"/>tum ab Aristoteles in sensu composito: spehera carens  
          <lb ed="#L" n="60"/>st e llis est vltima spehera: vel secundum veritatem ce 
          <lb ed="#L" n="61"/>lum empureum est vltima spbera: ergo celum 
          <lb ed="#L" n="62"/>empvreum esse est demonstratum ab Aristoteles et hoc  
          <lb ed="#L" n="63"/>accipiendo maiorem et conclusionem in sensu comn 
          <lb ed="#L" n="64"/>posito. Nam Aristoteles non credidit nisi octo sphe 
          <lb ed="#L" n="65"/>ras: nec probauit esse nisi octo: et ideo octa 
          <lb ed="#L" n="66"/>uam dicit esse ultimam. Unde maiori existente  
          <lb ed="#L" n="67"/>de possibili: et minori de in esse: non sequitur  
          <lb ed="#L" n="68"/>conclusio de possibili nec in sensu composito  
          <lb ed="#L" n="69"/>nec diviso. Unde iste discursus non valet.  
          <lb ed="#L" n="70"/>mnem epsum esse Ioannes est possibile. Petrus est.  
          <lb ed="#L" n="71"/>eps: ergo Petrum esse Ioannem est possibile. 
          <lb ed="#L" n="72"/>nam maior est vera in sensu conposito: et minor  
          <lb ed="#L" n="73"/>vera de in esse: et conclusio est impossibilis. et  
          <lb ed="#L" n="74"/>ideo nec iste discursus valet: omnem episcopum  
          <lb ed="#L" n="75"/>esse Ioannem est possibile est probatum a me- 
          <lb ed="#L" n="76"/>per est epss: ergo petrum esse Ioannem est possi 
          <lb ed="#L" n="77"/>bile: est probatum a me. Similiter da quod ego sciam con 
          <lb ed="#L" n="78"/>clusione istam. aliquis angulus est acutissi- 
          <lb ed="#L" n="79"/>mus secundum speciem: quia nullus distinctus speci- 
          <lb ed="#L" n="80"/>fice ab eo est acutior: et tamen quod numquam viderim  
          <lb ed="#L" n="81"/>nec intellexerim aliquem angulum contin- 
          <lb ed="#L" n="82"/>gentem: non sequitur: omnis angulus acu- 
          <lb ed="#L" n="83"/>tissimus secundum speciem est angulus contingens  
          <lb ed="#L" n="84"/>aliquis angulus scitur a me esse acutissime  
          <lb ed="#L" n="85"/>contingentiae secundum speciem: ergo etc. Maior  
          <lb ed="#L" n="86"/>est vera: et minor similiter in sensu composito  
          <lb ed="#L" n="87"/>et conclusio est falsa secundum casum: ideo  
          <lb ed="#L" n="88"/>discursus sicut supra dictum est / non valet  
          <lb ed="#L" n="89"/>Dico tamen quod numquam aliquis philosophus pro 
          <lb ed="#L" n="90"/>bauit ratione naturali hanc mentalem: deus  
          <lb ed="#L" n="91"/>est: deimonstrata propositione mentali quo est  
          <lb ed="#L" n="92"/>in mente fidelis catholici. immo numquam talem  
          <lb ed="#L" n="93"/>conceptum habuit: sicut correspondet isti vo 
          <lb ed="#L" n="94"/>ci deus in mente fidelis. Unde iste termi- 
          <lb ed="#L" n="95"/>nus deus est in vsu communi est aequiuoc:  
          <lb ed="#L" n="96"/>inter colentem idolum et colentem verum de 
          <lb ed="#L" n="97"/>um.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4208">
            Ad quartum patet per praedicta. Ad for 
          <lb ed="#L" n="98"/>mam: si ergo capiatur in sensu composito:  
          <lb ed="#L" n="99"/>non valet. tamen ad argumentum Ansel- 
          <lb ed="#L" n="100"/>mi dico quod logica sua nihil valet quando arguit  
          <lb ed="#L" n="101"/>veritas non est: ergo veritatem non esse e ve- 
          <lb ed="#L" n="102"/>sum. nam sicut non sequitur : homo non est asinus:  
          <lb ed="#L" n="103"/>igitur hominem non esse asinum est verum. ita  
          <lb ed="#L" n="104"/>nec in proposito.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4226">
            Contra hoc arguit quidam sic  
          <lb ed="#L" n="105"/>si nulla veritas est: quaero utrum haec est ve 
          <lb ed="#L" n="106"/>ra: nulla veritas est: an non: si non: ergo sua  
          <!--071.xml-->
          <pb ed="#L" n="36-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>contradictoria est vira: scilicet haec / aliqua vrritas  
          <lb ed="#L" n="2"/>est. si sit vira: habetur propositum. igitur sive sic  
          <lb ed="#L" n="3"/>sive sic / aliqua veritas est.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4246">
            Ad hoc dico quod  
          <lb ed="#L" n="4"/>posito quod nulla veritas sit : hoc non est vira: nul 
          <lb ed="#L" n="5"/>la veritas est. et quando arguitur: haec non est vera- 
          <lb ed="#L" n="6"/>ergo sua contradictoria est vera . consequentia non  
          <lb ed="#L" n="7"/>valet: quia forte sua contradictoria non est.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4258">
            Sed con 
          <lb ed="#L" n="8"/>tra ponatur quod nulla veritas sit : et quod iste duae 
          <lb ed="#L" n="9"/>propositiones sint: nulla veritas est: et aliquam ver- 
          <lb ed="#L" n="10"/>tas est. tunc sequitur quod aliqua veritas est.  
          <lb ed="#L" n="11"/>quicquid dicedum sit: dicitur quod casus in- 
          <lb ed="#L" n="12"/>cludit contradictionem: ut manifestum est.  
          <lb ed="#L" n="13"/>an fuerit aliqua veritas certa: alias patebit
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4274">
          <lb ed="#L" n="14"/>Ad rationes factas contra conclusionem  
          <lb ed="#L" n="15"/>qua dicebatur quod viator non potest frui filic  
          <lb ed="#L" n="16"/>quin fruatur patre: primo exponam conclu 
          <lb ed="#L" n="17"/>sionem: consequenter dicam ad rationes et di 
          <lb ed="#L" n="18"/>com quod viatore frui filio potest intelligi du- 
          <lb ed="#L" n="19"/>pliciter. Uno modo proprie: quia filius est  
          <lb ed="#L" n="20"/>terminus vel obiectum fruitionis talis. ita  
          <lb ed="#L" n="21"/>quod actus fruendi sit vna talis oratio menta 
          <lb ed="#L" n="22"/>lis: puta haec: isti rei sit summus honor: vel  
          <lb ed="#L" n="23"/>vlinam filio dei sit summus honor vel ali 
          <lb ed="#L" n="24"/>qua aequivalens. Alio modo potest intelli 
          <lb ed="#L" n="25"/>gi viatorem frui filio dei per conicationem  
          <lb ed="#L" n="26"/>idiomatum: quia videlicet obiectum suae dile 
          <lb ed="#L" n="27"/>ctionis est humanitas unita filio dei: pro- 
          <lb ed="#L" n="28"/>pter quam vnitionem haec est concedenda: iste  
          <lb ed="#L" n="29"/>fruitur deo et filio per conicationem idioma 
          <lb ed="#L" n="30"/>tum: sicut passio illata humanitati est cau 
          <lb ed="#L" n="31"/>sa quare concedimus tales propositiones:  
          <lb ed="#L" n="32"/>filius dei est passus. et isto secundo modo pos 
          <lb ed="#L" n="33"/>set concedi et concedo ad praesens / quod quis po- 
          <lb ed="#L" n="34"/>test frui vna persona non fruendo alia: quia prae  
          <lb ed="#L" n="35"/>dicata quae sic tantum conveniunt persone uni 
          <lb ed="#L" n="36"/>te alicui naturae per conicationem idioma 
          <lb ed="#L" n="37"/>tum: repugnant cuilibet alteri personae. Unde 
          <lb ed="#L" n="38"/>sicut non sequitur: iste filius est passus sub Ptr 
          <lb ed="#L" n="39"/>lato: igit pater est passus sub Pilato: ita  
          <lb ed="#L" n="40"/>non sequitur: iste filius est dilectus a Petro:  
          <lb ed="#L" n="41"/>igitur et pater. posito quod Petrus fruatur chri 
          <lb ed="#L" n="42"/>sto homine: et odiat deum patrem. et eodem modo vi- 
          <lb ed="#L" n="43"/>detur quod haec debeat concedi: istae fruitur filio  
          <lb ed="#L" n="44"/>dei: et non essentia divina: quia praedicata con 
          <lb ed="#L" n="45"/>uenientia filio dei solum propter conicatio- 
          <lb ed="#L" n="46"/>nem idiomatum / negantur a personis et ab  
          <lb ed="#L" n="47"/>essentia divina in abstracto: non in concre- 
          <lb ed="#L" n="48"/>to: sicut concedimus quod deus est passus: et  
          <lb ed="#L" n="49"/>negamus hanc / divinitas est passa. et sic si  
          <lb ed="#L" n="50"/>ista secunda debeat teneri in omnibus vni 
          <lb ed="#L" n="51"/>versaliter convenientibus filio dei solum  
          <lb ed="#L" n="52"/>per conicationem idiomatum: tunc oportet con 
          <lb ed="#L" n="53"/>sequenter concedere istas: Petrus suuitur deo:  
          <!--071.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--36rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>et tamen non fruitur divinitate.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4372">
            Tunc ad pri  
          <lb ed="#L" n="55"/>mum argumentum quando dicitur quod fili  
          <lb ed="#L" n="56"/>us potest videri visione corporali etc. conce 
          <lb ed="#L" n="57"/>ditur quod Iudei viderunt deum: non tamen 
          <lb ed="#L" n="58"/>viderunt divinitatem. et odiebant deum: non  
          <lb ed="#L" n="59"/>tamen divinitatem. sicut concedimus quod oc- 
          <lb ed="#L" n="60"/>ciderunt deum: non tamen deitatem: et sic con 
          <lb ed="#L" n="61"/>cedimus de omnibus terminis qui accipi 
          <lb ed="#L" n="62"/>possunt essentialiter: sicut deus: summum 
          <lb ed="#L" n="63"/>bonum: omnipotens: et huiusmodi quae reci- 
          <lb ed="#L" n="64"/>piunt praedicationem per conicationem idioma 
          <lb ed="#L" n="65"/>tum: sicut dicimus omnipotens est passus  
          <lb ed="#L" n="66"/>summum bonum fuit vulneratum. sic in  
          <lb ed="#L" n="67"/>proposito: si Iudas odiret humanitatem  
          <lb ed="#L" n="68"/>christi: et diligeret deum: oporteret concede 
          <lb ed="#L" n="69"/>re per communicationem idiomatum quod  
          <lb ed="#L" n="70"/>filius dei est oditus a Iuda: et summum bo 
          <lb ed="#L" n="71"/>num est oditum a Iuda: et sic de aliis. et sic  
          <lb ed="#L" n="72"/>conclusio patria quam dixi supra in quarta diffi 
          <lb ed="#L" n="73"/>cultate: quod viator non potest frui vna persona non  
          <lb ed="#L" n="74"/>fruendo alia: debet intelligi de fruitione cu 
          <lb ed="#L" n="75"/>ius obiectum per se et propriae est filius dei primo  
          <lb ed="#L" n="76"/>modo distinctionis iam positae: et non de frui 
          <lb ed="#L" n="77"/>tione filii quae dicitur secundo modo per com 
          <lb ed="#L" n="78"/>municationem idiomatum: quia sic ut iam di- 
          <lb ed="#L" n="79"/>ctum est / conringit bene frui vna persona non  
          <lb ed="#L" n="80"/>fruendo alia: immo odiendo tam personam  
          <lb ed="#L" n="81"/>quam essentiam: immo iuxta istum modum lo- 
          <lb ed="#L" n="82"/>quendi possunt dici conclusiones quae viden 
          <lb ed="#L" n="83"/>tur mirabiles.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4437">
            Prima est: quod haec est possi- 
          <lb ed="#L" n="84"/>bilis: aliquis diligit deum super omnia: et eadem  
          <lb ed="#L" n="85"/>dilectione peccat mortaliter. Probatur 
          <lb ed="#L" n="86"/>ista conclusio primo sic. pono quod christus osten  
          <lb ed="#L" n="87"/>dat Ioanni viatori suam humanitatem: et vo 
          <lb ed="#L" n="88"/>lo quod Ioannes delectatus in ista humani- 
          <lb ed="#L" n="89"/>tate fruatur ea: nesciens quod est assumpta: illo  
          <lb ed="#L" n="90"/>casu posito Ioannes peccat mortaliter: quia  
          <lb ed="#L" n="91"/>fruitur creatura. nam fruitur humanitate hac  
          <lb ed="#L" n="92"/>gitur creatura. et tamen dilectione qua fruitur  
          <lb ed="#L" n="93"/>hac humanitate: diligit deum super omnia  
          <lb ed="#L" n="94"/>per conicationem idiomatum. igitur per actum  
          <lb ed="#L" n="95"/>qui est peccatum mortale / diligit deum super omnia  
          <lb ed="#L" n="96"/>et eorio.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4468">
            Praeterea arguo sic. Ioannes ftuitur  
          <lb ed="#L" n="97"/>hac nanitate: ergo diligit eam plusque deum: quia di 
          <lb ed="#L" n="98"/>igit eam super omnia alia ab ea: igitur per conicatio- 
          <lb ed="#L" n="99"/>ne idiomatum diligit deum plusque deum. quia sic  
          <lb ed="#L" n="100"/>sequitur: Ioannes tagit hanc huanitatem: igitur  
          <lb ed="#L" n="101"/>tagit deum per conicationem idiomatum. ita sequi- 
          <lb ed="#L" n="102"/>tur diligit hanc huanitatem plusquam deum. igitum  
          <lb ed="#L" n="103"/>diligit deum plusque deum. Et simul sitae sunt con- 
          <lb ed="#L" n="104"/>cedede: Iudei oderunt deum plusquam oderunt  
          <lb ed="#L" n="105"/>deum: et Iudei viderunt deum clarius quod viderunt  
          <lb ed="#L" n="106"/>deum. et pari ratione tales: maria minus dilexit. 
          <!--072.xml-->
          <pb ed="#L" n="36-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>filium quam spiriumscatum: quia minus dilexit huma- 
          <lb ed="#L" n="2"/>nitate filu quam spiritum sanctum. ergo humani 
          <lb ed="#L" n="3"/>tas filii fuit minus dilecta a maria quam spir 
          <lb ed="#L" n="4"/>ritus sanctus. ergo iste homo fuit minus di- 
          <lb ed="#L" n="5"/>lectus a maria quam spiritussanctus. immo seqd  
          <lb ed="#L" n="6"/>tur quod deus minus dilexit se quam diligat se. 
          <lb ed="#L" n="7"/>quia filius minus diligit humanitate suam  
          <lb ed="#L" n="8"/>quam se. igitur si omnia praedicata quae conveniunt 
          <lb ed="#L" n="9"/>naturae sic unitae: conveniut et filio dei per com 
          <lb ed="#L" n="10"/>municationem idiomatum : hoc praedicatum quod  
          <lb ed="#L" n="11"/>est minus diligitur a filio quam filius diligitur  
          <lb ed="#L" n="12"/>a se: conveniret etiam filio per conicationem idio- 
          <lb ed="#L" n="13"/>matum et sic haec erit concedenda: filius dei se  
          <lb ed="#L" n="14"/>minus diligit quam diligit se. et haec foret con 
          <lb ed="#L" n="15"/>cedenda: christus vult quod minus diligamus eum  
          <lb ed="#L" n="16"/>supposito quod eum ordinate diligamus. igitur  
          <lb ed="#L" n="17"/>per communicationem idiomatum sequitur  
          <lb ed="#L" n="18"/>quod christus vult quod minus diligamus dei filium  
          <lb ed="#L" n="19"/>quod diligamus eum. igitur vult quod minus di- 
          <lb ed="#L" n="20"/>ligamus eum quam diligamus eum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4542">
            Potest dici quod ta  
          <lb ed="#L" n="21"/>lia praedicata frui / intelligere / diligere / et  
          <lb ed="#L" n="22"/>consimilia possunt convenire humanitati: licet  
          <lb ed="#L" n="23"/>non conveniant homini et ideo non opitet quod sed  
          <lb ed="#L" n="24"/>tur communicatio idiomatum: secus autem est  
          <lb ed="#L" n="25"/>de istis percutit / tangit / videt. Unde sequitur:  
          <lb ed="#L" n="26"/>tangit humanitatem: ergo tangit deum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4559">
            Con
          <lb ed="#L" n="27"/>tra primam responsionem. retento casu priori stant  
          <lb ed="#L" n="28"/>simul ista. Ioannes fruitur hac humanitate: et  
          <lb ed="#L" n="29"/>tamen nullum hominem diligit. Uerum est quod  
          <lb ed="#L" n="30"/>multa praedicata sunt quae conveniunt natu- 
          <lb ed="#L" n="31"/>re assumprte: quae non conveniut per conicationem 
          <lb ed="#L" n="32"/>idiomatum filio dei: sicut haec est vera: haec na 
          <lb ed="#L" n="33"/>tura est vnita filio dei: et tamen filius dei non  
          <lb ed="#L" n="34"/>unitur filio dei.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4579">
            Similiter haec natura est  
          <lb ed="#L" n="35"/>creata. haec natura differt realiter ab essen  
          <lb ed="#L" n="36"/>tia divina. haec natura incepit esse aliquid  
          <lb ed="#L" n="37"/>sed suffecit sanctis quod natura huana coicea 
          <lb ed="#L" n="38"/>ret idiomata id est proprietates naturae divinae:  
          <lb ed="#L" n="39"/>et econverso filius conicaret idiomata id est pro 
          <lb ed="#L" n="40"/>prietates natum hunane: sicut nasci de mre  
          <lb ed="#L" n="41"/>famere: sitire: mori: pati: et huiusmoni: et sic frul 
          <lb ed="#L" n="42"/>tio est conicatio idiomatum in talibus praedica 
          <lb ed="#L" n="43"/>tis diligi / videri: in talibus non sequitur ista pr  
          <lb ed="#L" n="44"/>ma conclusio. Si vero dicatur quod debet esse conica:  
          <lb ed="#L" n="45"/>tio idiomatum: tunc talis deus minus ilexit se 
          <lb ed="#L" n="46"/>quam dilexit se: exponitur sic. deus minus dilexit se 
          <lb ed="#L" n="47"/>secundum naturam humanam: quam dilexit se secundum divinam  
          <lb ed="#L" n="48"/>et sic de aliis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e144">
            Secunda conclusio est ista. homo potest 
          <lb ed="#L" n="49"/>licite et meritorie frui quacumque creatura  
          <lb ed="#L" n="50"/>Probatur sic. videat Pe. christum et Iacobum 
          <lb ed="#L" n="51"/>et existimet Iaco. ese christum et stante isto er 
          <lb ed="#L" n="52"/>rore invincibili in petrus volo quod Petrus velit  
          <lb ed="#L" n="53"/>Ia. esse deum: et diligat eum super omnia. iste fruitur  
          <!--072.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!-- 36vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>creatura: et tamen meritorie: quia ignorantia sua  
          <lb ed="#L" n="55"/>est invincibilis in hic cilicet quod credit quod Iacobus 
          <lb ed="#L" n="56"/>sit christus: eo fruitur. potest etiam esse error iuuin- 
          <lb ed="#L" n="57"/>cibilis in aliquao quod diabolus sit deus: si tranffi 
          <lb ed="#L" n="58"/>guraret se. sic de quacumque creatura argui po 
          <lb ed="#L" n="59"/>test.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4644">
            Tertia est ista: homo potest odire summe  
          <lb ed="#L" n="60"/>deum meritorie: stante lege quae modo est. Proba 
          <lb ed="#L" n="61"/>tur. quia si per talem errorem vel ignorantiam inuin 
          <lb ed="#L" n="62"/>cibile credat aliquis christum esse pessimum et  
          <lb ed="#L" n="63"/>subuersorem morum: et principiatur sibi quod quaemli 
          <lb ed="#L" n="64"/>bet talem odiat et persequatur: tunc istae odit chri 
          <lb ed="#L" n="65"/>stum et diligiteum: ergo idem odit et diligit patet con 
          <lb ed="#L" n="66"/>clusio.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4662">
            Quarta conclusio est ista: quod aliquis hom  
          <lb ed="#L" n="67"/>meritorie fruitur seipso: et deificat seipsum.  
          <lb ed="#L" n="68"/>quia haec est vera de facto. christus fruit seipse 
          <lb ed="#L" n="69"/>et deificat iam semetipsum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4671">
            Quinta conclusio:  
          <lb ed="#L" n="70"/>quod eadem re simul et semel potest homo frui et vti me 
          <lb ed="#L" n="71"/>ritorie. haec probatur ponatur quod aliquis scilcet. Petri 
          <lb ed="#L" n="72"/>diligat deum super omnia: et pono quod talis vide- 
          <lb ed="#L" n="73"/>at christum: non tamen sciat ipsum esse christum: sed cre 
          <lb ed="#L" n="74"/>dat ipsum esse Iacobum. tunc arguitur sic. Istum ho 
          <lb ed="#L" n="75"/>minem Petrus diligit propter deum: ergo Petrus  
          <lb ed="#L" n="76"/>vtitur isto homine.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4690">
            Similiter arguitur sic. Istum  
          <lb ed="#L" n="77"/>hominem Petrus diligit super omnia: ergo isto ho- 
          <lb ed="#L" n="78"/>mine Petrus vtitur et fruitur. et vtrumque fit me 
          <lb ed="#L" n="79"/>ritoriae: quia error invincibilis excusat pecca 
          <lb ed="#L" n="80"/>tum
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e175">
            Sexta conclusio. sic posset esse per erro- 
          <lb ed="#L" n="81"/>rem invincibilem intellectus: quod Petrus eadem  
          <lb ed="#L" n="82"/>re fruatur meritorie quam odit. Ponatur quod  
          <lb ed="#L" n="83"/>Petrus diligat christum summe super omnia. et  
          <lb ed="#L" n="84"/>tamen quod numquam viderit christum: nec sciat discer- 
          <lb ed="#L" n="85"/>nere christum ab alio. pono similiter quod sum 
          <lb ed="#L" n="86"/>me odiat Iudam de praecepto dei: quia prodidit et  
          <lb ed="#L" n="87"/>tradidit christum: nesciat tamen discernere quis  
          <lb ed="#L" n="88"/>sit Iudas. qua posito occurrat sibi Iudas: et  
          <lb ed="#L" n="89"/>credat Petrus ipsum esse christum. tunc arguitur  
          <lb ed="#L" n="90"/>sic. Istum meritorie diligit super omnia: iste est  
          <lb ed="#L" n="91"/>Iudas: ergo Iudam meritorie diligit super omnia:  
          <lb ed="#L" n="92"/>et maxime qdit Iudam per casum: ergo eundem  
          <lb ed="#L" n="93"/>maxime odit et maxime diligit simul et se- 
          <lb ed="#L" n="94"/>melo et vtrumque meritorie: quia odium Iudest est  
          <lb ed="#L" n="95"/>sibi praeceptum a deo. Nec est hoc inconveniens  
          <lb ed="#L" n="96"/>idem appraehendere per diversas intentiones: et  
          <lb ed="#L" n="97"/>ignoratur quod intentiones ille sint eiusdem rei:  
          <lb ed="#L" n="98"/>sicut in praecedenti conclusione dictum est.  
          <lb ed="#L" n="99"/>Istis visis dicendum est ad rationes.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4745">
            Ad primam  
          <lb ed="#L" n="100"/>quando dicitur quod contingit viatorem frui vna periona 
          <lb ed="#L" n="101"/>non fruengo alia etc. Potest dici quod si talia praedi- 
          <lb ed="#L" n="102"/>cata dilectum / intellectum / et huiusmodi non transeam.  
          <lb ed="#L" n="103"/>per conicationem idiomatum a natura assum- 
          <lb ed="#L" n="104"/>pta ad personam: tunc non sequitur quod homo posset  
          <lb ed="#L" n="105"/>frui filio non fruendo pare. Si autem conicatio  
          <lb ed="#L" n="106"/>idiomatum extendat se etiam ad praedicata talia  
          <!--073.xml-->
          <pb ed="#L" n="37-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>et concedantur tales consequens. humanitas est dilecta: ergo  
          <lb ed="#L" n="2"/>homo est dilectus. tunc opest concedere quod filius  
          <lb ed="#L" n="3"/>potest diligi dilectione qua non diligitur essen- 
          <lb ed="#L" n="4"/>tia: nec pater nec spuessctus: quia praedicata quae con 
          <lb ed="#L" n="5"/>veniut mere filio per conicationem idiomatum:  
          <lb ed="#L" n="6"/>non conveniut patri nec essentiae. sicut non  
          <lb ed="#L" n="7"/>concedimus quod essentia est passa vel mortua. 
          <lb ed="#L" n="8"/>secundum autem quae praedicata fiat conicatio idioma 
          <lb ed="#L" n="9"/>tum: et secundum quae non: spectat ad tertium librum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4789">
          <lb ed="#L" n="10"/>Ad argumentum negatur consequentia: quia visio ter 
          <lb ed="#L" n="11"/>minatur ad essentiam divinam. et ideo viso filio vi 
          <lb ed="#L" n="12"/>detur essentia divina: quando proprie videtur : sive 
          <lb ed="#L" n="13"/>intelligitur : sive obscure videatur: sive clare vi 
          <lb ed="#L" n="14"/>sione propria non per conicationem idiomatum.  
          <lb ed="#L" n="15"/>per idem potest responderi ad secundum patet etiam responsio  
          <lb ed="#L" n="16"/>per superius immediate dicta. Ad tertium quand  
          <lb ed="#L" n="17"/>diciur: pater est prior etc . concedo ad bonum sensum  
          <lb ed="#L" n="18"/>scilicet quod filius est a pare: non pater a filio. et quando in  
          <lb ed="#L" n="19"/>fert: tunc in illo priori potest pater videri etc.  
          <lb ed="#L" n="20"/>nego consequentiam: quia illud prius non est nisi pater:  
          <lb ed="#L" n="21"/>et ille pater non videtur nisi viso filio. Ad  
          <lb ed="#L" n="22"/>quartum dico quod creatura videt personas una 
          <lb ed="#L" n="23"/>visione. et quando dicitur. igitur non distinguit inter 
          <lb ed="#L" n="24"/>eas per illam. nego consequentiam. quia vna cognitione 
          <lb ed="#L" n="25"/>distinguo hominem ab homine et album a nigro
          </p>
        </div>
        <div xml:id="rh-l1q3-Dd1e4827">
          <head xml:id="rh-l1q3-Hd1e4829">Articuls 3</head>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4832">
            <lb ed="#L" n="26"/>Tertius articulus iuxta ordinem praemissum  
            <lb ed="#L" n="27"/>debet esse de fruitione patrie: quem differususque  
            <lb ed="#L" n="28"/>ad finem quarti. et finaliter ad formam quaestionis  
            <lb ed="#L" n="29"/>dico quod sic. Mat. xxii. Diliges dicenm deum  
            <lb ed="#L" n="30"/>tuum etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4845">
          Ad primam rationem principalem  
          <lb ed="#L" n="31"/>quando arguitur: homo non tenetur frui solo deis. com- 
          <lb ed="#L" n="32"/>ceditur maior in sensu conposito. hoc est: haec est  
          <lb ed="#L" n="33"/>possibilis: homo non meretur per actum re- 
          <lb ed="#L" n="34"/>pugnantem actui cui ipse tenetur. Tunc ad pro- 
          <lb ed="#L" n="35"/>bationem quando ponitur casus quod sorte frue- 
          <lb ed="#L" n="36"/>te actualiter deo: videat in extrema neces- 
          <lb ed="#L" n="37"/>sitate etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4863">
            Ad istum casum potest dici quod sortes 
          <lb ed="#L" n="38"/>vel est persona qua pro tempore illo quae videt petrum  
          <lb ed="#L" n="39"/>in tali necessitate: obligatur omnino intendere  
          <lb ed="#L" n="40"/>deo in aliquo actu latrie: sicut forte si est sa- 
          <lb ed="#L" n="41"/>cerdos: et circa horam consecrationis inno 
          <lb ed="#L" n="42"/>tescit sibi indigentia perc corporalis: vel sor- 
          <lb ed="#L" n="43"/>tes est persona qua contemplatur et fruitur deo deuo 
          <lb ed="#L" n="44"/>tione voluntaria. si casus ponitur primo mo 
          <lb ed="#L" n="45"/>do: non tenet argumentum: si teneatur con- 
          <lb ed="#L" n="46"/>tinuare actum illum: sicut sacerdos tenetur 
          <lb ed="#L" n="47"/>continuare sumptionem eucharistiae ex prae- 
          <lb ed="#L" n="48"/>cepto ecclesie. Si secundo modo ponatur: tunc  
          <lb ed="#L" n="49"/>dicitur quod licet sibi remittere fruitionem  
          <lb ed="#L" n="50"/>actualem circa deum: et intendere indigentiae pro  
          <lb ed="#L" n="51"/>ximi. tunc argumentum habet falsam imagi 
          <lb ed="#L" n="52"/>nationem in parte. nam videtur supponere quod  
          <lb ed="#L" n="53"/>homo non possit frui deo: et intense iuvare cor 
          <!--073.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--37rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>porali ministerio proximum: quod est falsum. nam  
          <lb ed="#L" n="55"/>si iuuet eum ordinate: iuvat propter deum.  
          <lb ed="#L" n="56"/>ergo tunc diligit deum. et constat quod plus quam  
          <lb ed="#L" n="57"/>proximum: quia propter quod vnumquodque tale etc.  
          <lb ed="#L" n="58"/>Unde non semper homo tenetur actualiter frui 
          <lb ed="#L" n="59"/>deo. nec illud praeceptum: diliges dicenm deum  
          <lb ed="#L" n="60"/>tuum: obligat ad semper pro actu diligendi: sed  
          <lb ed="#L" n="61"/>certe obligat ad semper pro habitu. ita quod homo  
          <lb ed="#L" n="62"/>semper habitualiter tenetur diligere deum. et hoc  
          <lb ed="#L" n="63"/>potest etiam quando non cogitat de deo. ergo stant  
          <lb ed="#L" n="64"/>simul quod maxime diligat deum actu remisso  
          <lb ed="#L" n="65"/>vel habitualiter: et per consequens fruatur deo: et tamen quod se 
          <lb ed="#L" n="66"/>solicitet circa proximum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4934">
            Ad istud quod dicitur 
          <lb ed="#L" n="67"/>contra istam solutionem quod tunc in actu ho- 
          <lb ed="#L" n="68"/>mo posset dimittere perfectissimam operationem  
          <lb ed="#L" n="69"/>puta frui deo: propter minus perfecta. dico quod  
          <lb ed="#L" n="70"/>non sequitur: quia vna operatio est aliquando profecti  
          <lb ed="#L" n="71"/>sima quam homo potest facere cum istis circumstan- 
          <lb ed="#L" n="72"/>tiis. et eadem operatio foret vitiosa cum istismet 
          <lb ed="#L" n="73"/>circumstantiis vel una de eis. Unde dico quod ali 
          <lb ed="#L" n="74"/>quando perfectius est opus vite active: et aliquando cum  
          <lb ed="#L" n="75"/>aliis circumstantiis vite contemplative. Unde dico  
          <lb ed="#L" n="76"/>quod in casu argumenti sortes non dimitteret  
          <lb ed="#L" n="77"/>perfectiorem operationem propter minus perfectam: sed  
          <lb ed="#L" n="78"/>econtrario.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e4964">
            Ad aliam formam quando concluditur quod tunc  
          <lb ed="#L" n="79"/>sequitur quod esset possibile quod viator nunquam  
          <lb ed="#L" n="80"/>neretur frui deo. concedo quod casus est valdo 
          <lb ed="#L" n="81"/>possibilis. sicut si aliquis in primo instanti in 
          <lb ed="#L" n="82"/>quae deberet uti ratione: perdat usum rationis: tunc  
          <lb ed="#L" n="83"/>ad casum argumenti quando ponitur quod alicui no- 
          <lb ed="#L" n="84"/>viter baptieato etc. Dico quod omnino est impos 
          <lb ed="#L" n="85"/>sibile quod iste velit facere opus pietatis cir 
          <lb ed="#L" n="86"/>ca proximum virtuose: nisi velit hoc propter deum  
          <lb ed="#L" n="87"/>ergo eodem casu quo vult applicare se ad mini 
          <lb ed="#L" n="88"/>sterium indigentis propter deum: ipse habet actum  
          <lb ed="#L" n="89"/>fruendi deo. Nam eodem actu quo diligit proxi- 
          <lb ed="#L" n="90"/>mum propter deum: diligit propter se. vnde casus  
          <lb ed="#L" n="91"/>argumenti concludit oppositum. videlicet quod  
          <lb ed="#L" n="92"/>istae debet toties frui deo nouis fruitionibus  
          <lb ed="#L" n="93"/>quoties tales casus habet circa proximos  
          <lb ed="#L" n="94"/>et ideo concludit quod frequenter in die tene 
          <lb ed="#L" n="95"/>retur frui deo . concedo tamen quod in casu possi 
          <lb ed="#L" n="96"/>bili homo tenetur dimittere actum fruen 
          <lb ed="#L" n="97"/>di: et similiter remittere illum actum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5008">
            Ad  
          <lb ed="#L" n="98"/>confirmationem illius rationis: quando  
          <lb ed="#L" n="99"/>queritur quo tempore homo tenetur fru- 
          <lb ed="#L" n="100"/>deo: quia non tenetur hodie nec cras etc an- 
          <lb ed="#L" n="101"/>tecedens est distinguendum: eo quod potest esse  
          <lb ed="#L" n="102"/>compulativa vel de compulato extremo. si sit  
          <lb ed="#L" n="103"/>compulativa: consequentia non valet: quia sen- 
          <lb ed="#L" n="104"/>sus est iste: homo non tenetur hodie nec cras  
          <lb ed="#L" n="105"/>et sic de singulis diebus vitae suae. ergo numquam  
          <lb ed="#L" n="106"/>tenetur. si vo antecedens sit de copulato  
          <!--074.xml-->
          <pb ed="#L" n="37-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>extremo: antecedens est falsum. vnde dico  
          <lb ed="#L" n="2"/>quod homo tenetur aliquo tempore frui deo. sicut si te- 
          <lb ed="#L" n="3"/>neor tibi in x. solidis: et licet mihi soluere  
          <lb ed="#L" n="4"/>quando volo: tunc ista sunt simul vera: teneor tin  
          <lb ed="#L" n="5"/>bi soluere x somles aliquo tempore: et non teneor ali 
          <lb ed="#L" n="6"/>quo tempore soluere decem soles. Praeceptum autem de  
          <lb ed="#L" n="7"/>dilecuone dei non obligat ad certum tempus ni 
          <lb ed="#L" n="8"/>ui in casu secundum aliquas particulares circum- 
          <lb ed="#L" n="9"/>stantias. puta quod si in hoc tempore non potest cave 
          <lb ed="#L" n="10"/>re peccatum nisi actu cogitet de deo et fruatur  
          <lb ed="#L" n="11"/>deo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5060">
            Similiter ponamus unum hominem quo  
          <lb ed="#L" n="12"/>nunquam dilexit deum: nec sit victurus nisi per  
          <lb ed="#L" n="13"/>horam. certe iste obligatur ad diligendum  
          <lb ed="#L" n="14"/>deum in ista hora: et hoc est per accidens ex  
          <lb ed="#L" n="15"/>circumstantia: quia ipse non habet plus de tem- 
          <lb ed="#L" n="16"/>pore.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5073">
            Sed tenet ne homo quotiescumque co- 
          <lb ed="#L" n="17"/>gitat de deo: frui deo actualiter: Credo quod  
          <lb ed="#L" n="18"/>non: quia sufficit habitualiter. Uoco autem  
          <lb ed="#L" n="19"/>actualiter frui / formare tales orones men- 
          <lb ed="#L" n="20"/>tales: vtinam deo sit summus honor. sed habi- 
          <lb ed="#L" n="21"/>tualiter semper tenetur. sed quia ista solutio vide 
          <lb ed="#L" n="22"/>tur iunvere quod nihil est actu volitum: nisi sit  
          <lb ed="#L" n="23"/>cognitum: contra Augustinus et magistrum in secundo  
          <lb ed="#L" n="24"/>isicim capitulo viii Ab eo quod est in memoria vel 
          <lb ed="#L" n="25"/>le active auertere: non est aliud quam inde non  
          <lb ed="#L" n="26"/>cogitare. ergo voluntas quando vult active auet  
          <lb ed="#L" n="27"/>tere ab a cogitando: non cogitat de a. ergo  
          <lb ed="#L" n="28"/>vult aliquid circa a: non cogitando de a.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5102">
            Prae 
          <lb ed="#L" n="29"/>terea pono hominem adultum creatum: et con 
          <lb ed="#L" n="30"/>stet quod istae per tres dies vivet sine cibo: iste  
          <lb ed="#L" n="31"/>esuriet: sed esuries est appetitus calidi et  
          <lb ed="#L" n="32"/>sici. secundo de anima ergo appetet cibum: sed nul 
          <lb ed="#L" n="33"/>lum cognoscit: quia nullum vidit nec gusta- 
          <lb ed="#L" n="34"/>uit. ergo etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5118">
            Praeterea si dilectio persuppo- 
          <lb ed="#L" n="35"/>nat cognitione: igitur ita cito corrumpi potest  
          <lb ed="#L" n="36"/>actus intensissimus in homine sicut remississimus:  
          <lb ed="#L" n="37"/>quod videtur falsum: quia aliquis cum modica co- 
          <lb ed="#L" n="38"/>gnitione diligit deum intensissime: et alius cum 
          <lb ed="#L" n="39"/>magna cognitione diligit deum valde re- 
          <lb ed="#L" n="40"/>misse. sed ista imodica cognitio cito perd  
          <lb ed="#L" n="41"/>potest: igitur et iste actus diligendi intensissimus.  
          <lb ed="#L" n="42"/>Praeterea. aliquis plus diligit quam cognoscit  
          <lb ed="#L" n="43"/>igit illud plus est respectu cogniti. igitur 
          <lb ed="#L" n="44"/>aliquod incognitum plus diligitur.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5143">
            Praeterea  
          <lb ed="#L" n="45"/>primus angelus appetuit aequalitatem dei: igitur  
          <lb ed="#L" n="46"/>vel hoc fuit suae voluntati ostensum tamquam  
          <lb ed="#L" n="47"/>bonum vel non. si non: voluit incognitum : quod est  
          <lb ed="#L" n="48"/>propositum. si sic: aut ab intellectu errante auf 
          <lb ed="#L" n="49"/>recto. si recto: non peccauit. n errantae: tunc er  
          <lb ed="#L" n="50"/>ror et pena praecessit peccatum : quod est falsum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5159">
            Ad  
          <lb ed="#L" n="51"/>primum istorum dicitur quod homo non potest velle simpliciter 
          <lb ed="#L" n="52"/>incognitum. Unde Augustini in detrini. Nullus inquit 
          <lb ed="#L" n="53"/>studiosus rem prorsus incognitam potest velle  
          <!--074.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--37vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>et alibi dicit. Inuisa possumus diligere: in  
          <lb ed="#L" n="55"/>cognita autem nequaque. vnde quando ipse dicit in  
          <lb ed="#L" n="56"/>libro de trinitate Ab eo quod est in memoria. non vult  
          <lb ed="#L" n="57"/>dicere nisi quod ipsum auertere nihil aliud est  
          <lb ed="#L" n="58"/>nisi non inde cogitare: sed velle auertere est  
          <lb ed="#L" n="59"/>aliud.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5188">
            Ad secundum argumentum dicitur quod iste lan- 
          <lb ed="#L" n="60"/>guebit in infirnitate: sed nihil appetet actu 
          <lb ed="#L" n="61"/>elicito a voluntate: quia nec hoc nec illud. Unde 
          <lb ed="#L" n="62"/>appetitus dicitur aequoce de esurire et de actu  
          <lb ed="#L" n="63"/>voluntatis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5199">
            Ad tertium concedo quod ita cito  
          <lb ed="#L" n="64"/>potest corrumpi unus actus sicut alius in casu 
          <lb ed="#L" n="65"/>Ad quartum dico quod libet plus potest determi 
          <lb ed="#L" n="66"/>nare obiectum dilectum vel actum diligendi.  
          <lb ed="#L" n="67"/>primo modo verum est. secundo modo falsum  
          <lb ed="#L" n="68"/>est.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5212">
            Ad quintum conceditur quod appetiit aequeli 
          <lb ed="#L" n="69"/>tatem dei: et quod hoc fuit sibi sufficienter re 
          <lb ed="#L" n="70"/>praesentatum per hoc quod novuit deum esse et se: et  
          <lb ed="#L" n="71"/>de hoc alias.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5221">
            Ad secundum principale dicendum  
          <lb ed="#L" n="72"/>quod quando arguitur quod homo tenetur ad actum infi 
          <lb ed="#L" n="73"/>nite perfectionis: dicitur vno modo negando illa  
          <lb ed="#L" n="74"/>consequentiam : cognoscere deum est in infinitum perfe 
          <lb ed="#L" n="75"/>ctius quod cognoscere lapidem: ergo cogno- 
          <lb ed="#L" n="76"/>scere deum est infinitae periectionis. vnde instan 
          <lb ed="#L" n="77"/>tia est primo: quando fit coparatio inter distin 
          <lb ed="#L" n="78"/>cta per spe. sicut non sequitur: in infinitum sor 
          <lb ed="#L" n="79"/>tes est perfectior planta: ergo sortes est infini- 
          <lb ed="#L" n="80"/>te perfectionis similiter non sequitur : corpus excedit  
          <lb ed="#L" n="81"/>superficiem in infinitum vel linea punctum: igitur  
          <lb ed="#L" n="82"/>corpus est infinitum: ponendo quod talia sint res  
          <lb ed="#L" n="83"/>quedam. Quod autem corpus bicubitum excedit suam  
          <lb ed="#L" n="84"/>superficiem in infinitum: probatur: quia plusque in du 
          <lb ed="#L" n="85"/>plo et in triplo et sic in infinitum: ergo eodem  
          <lb ed="#L" n="86"/>modo potest probari de sorte et de musca. quia si de  
          <lb ed="#L" n="87"/>tur quod in certa proportione: videtur quod deus pos 
          <lb ed="#L" n="88"/>set creare unam muscam aequelis perfectionis cum  
          <lb ed="#L" n="89"/>sorte: et forte non est dare muscam perfectissimam:  
          <lb ed="#L" n="90"/>quin deus posset facere perfectiorem. Alia instan 
          <lb ed="#L" n="91"/>tia ad impediendum tales consequentias: a in infinitum  
          <lb ed="#L" n="92"/>excedit b: ergo a est infinitum a mouetur in infi- 
          <lb ed="#L" n="93"/>nitum velocius b: ergo a mouetur infinita velocita  
          <lb ed="#L" n="94"/>te. non sequitur. nam ponatur quod b sit vnum mo- 
          <lb ed="#L" n="95"/>bile motu difformiter: sic quod nunquam mouea 
          <lb ed="#L" n="96"/>tur ita velociter sicut sol: sed per unam horam  
          <lb ed="#L" n="97"/>tardius. et sit a sol. et c hora in quo b moueatur  
          <lb ed="#L" n="98"/>tardius et tardius. tunc haec est vera: in infi- 
          <lb ed="#L" n="99"/>nitum mouetur velocius a quam b. et tamen haec  
          <lb ed="#L" n="100"/>est falsa: a mouetur motu infinitae velocita  
          <lb ed="#L" n="101"/>tis. Quod autem a moveatur in infinitum velocius  
          <lb ed="#L" n="102"/>quam b: probatur. quia b mouetur in infinitum  
          <lb ed="#L" n="103"/>tardius a. quia plusquam in duplo et triplo etcc 
          <lb ed="#L" n="104"/>Assumptum probatur: quia dato quod non: tunc opr 
          <lb ed="#L" n="105"/>concedere quod in certa proportione b moueatur  
          <lb ed="#L" n="106"/>tardius a. sit ergo quod in quadruplo: ergo in  
          <!--075.xml-->
          <pb ed="#L" n="38-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>aliqua parte ipsius horae b mouebitur in qua  
          <lb ed="#L" n="2"/>druplo tardius praecipue quam a. sit illa pars c.  
          <lb ed="#L" n="3"/>tunc si in prima parte c /b movebatur in quadru 
          <lb ed="#L" n="4"/>plo tardius praecise. Contra. in secunda parte move- 
          <lb ed="#L" n="5"/>batur b tardius quam in prima. ergo cnon fuit hora 
          <lb ed="#L" n="6"/>data in qua mouebatur in quadruplo praecise 
          <lb ed="#L" n="7"/>tardius. Arguitur aliter sic. in prima parte  
          <lb ed="#L" n="8"/>proportionabili huius horae b mouebatur tat  
          <lb ed="#L" n="9"/>dius a: et in secunda tardius: et in tertia etc. nul 
          <lb ed="#L" n="10"/>la fuit tarditas maximam qua b mouebatur:  
          <lb ed="#L" n="11"/>ergo in infinitum mouebatur tardius quam a: et  
          <lb ed="#L" n="12"/>tamen non sequitur quod b moueatur tarditate infini 
          <lb ed="#L" n="13"/>ta: nec a velocitate infinita. sicut ergo in pro 
          <lb ed="#L" n="14"/>posito negatur illa consequentia maxime propter pri- 
          <lb ed="#L" n="15"/>mam instantiam. Cognitio dei in infinitum exce 
          <lb ed="#L" n="16"/>dit cognitionem lapidis: ergo cognitio dei est  
          <lb ed="#L" n="17"/>infinitae perfectionis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5344">
            Ad tertium concedo  
          <lb ed="#L" n="18"/>consequentiam. Et cum probatur quod non: quia anima beata pl 
          <lb ed="#L" n="19"/>diligit a quam deum: sit a etc. nego illam : sive illud  
          <lb ed="#L" n="20"/>comparativum determinet actum diligendi si  
          <lb ed="#L" n="21"/>ue bonum operatum dilectum: quia nec inten- 
          <lb ed="#L" n="22"/>sius diligit a: nec maius bonum volet ipsi  
          <lb ed="#L" n="23"/>a quam deo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5360">
            Contra. sit bonum quod <unclear>plato</unclear> vult deo b 
          <lb ed="#L" n="24"/>et bonum quod vult ipsi a sit c. tunc arguitur sic  
          <lb ed="#L" n="25"/>b est pars ipsius c. ergo minus bonum quam ipsum  
          <lb ed="#L" n="26"/>c. sed b est bonum quod plato vult deo: ergo plato. vult  
          <lb ed="#L" n="27"/>deo minus bonum quam vult ipsi a. quod autem eb  
          <lb ed="#L" n="28"/>sit pars c: patet. quia c significat bonum quod vult  
          <lb ed="#L" n="29"/>deo et bonum c. ergo significat c: quicquid si 
          <lb ed="#L" n="30"/>gnificat b. et amplius: ergo b est pars c.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5381">
            Ad  
          <lb ed="#L" n="31"/>istud dicitur quod plato vult plura bona a qua  
          <lb ed="#L" n="32"/>deo: sed non maius bonum: quia vult deo bo 
          <lb ed="#L" n="33"/>num infinitum: quando vult deum esse deum: et vult an  
          <lb ed="#L" n="34"/>gelum esse bonum in tali gradu: et Paulum in 
          <lb ed="#L" n="35"/>tali gradu: et sic de singulis. et ideo bene vult  
          <lb ed="#L" n="36"/>plura bona isti multitudini beatorum: non  
          <lb ed="#L" n="37"/>tamen maius bonum. Et quando arguitur quod b est  
          <lb ed="#L" n="38"/>c. tunc dici potest quod duplex est pars. scilicet secundum  
          <lb ed="#L" n="39"/>fidem et secundum imaginationem: sicut diffinit con 
          <lb ed="#L" n="40"/>mentator quarto physicorum commento quin 
          <lb ed="#L" n="41"/>to. Loquendo de parte secundum imaginationem:  
          <lb ed="#L" n="42"/>potest unum infinitum esse pars cum aliis infini 
          <lb ed="#L" n="43"/>tis. et tunc illud totum non est maius sua par 
          <lb ed="#L" n="44"/>te. et sic est in proposito.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5414">
            Similiter aliter potest dici 
          <lb ed="#L" n="45"/>quod illa consequentia non valet. plato plus diligit a quam de 
          <lb ed="#L" n="46"/>um: ergo non diligit deum super omnia: accipiendo  
          <lb ed="#L" n="47"/>consequens sicut praecipitur homini diligere deum  
          <lb ed="#L" n="48"/>super omnia alia a deo. Quia sensus est. sup  
          <lb ed="#L" n="49"/>omnia alia a deo. i. plusque quodcumque aliuda  
          <lb ed="#L" n="50"/>deo quorum nullum est deus. Unde demon 
          <lb ed="#L" n="51"/>strato deo et platone: non valet consequentia 
          <lb ed="#L" n="52"/>secundum mentem theologorum: sortes non diligit  
          <lb ed="#L" n="53"/>peum plus quod ista: igitur non diligit deum supe 
          <!--075.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--38-rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>omnia: tamen de virtute sermonis. haec est im- 
          <lb ed="#L" n="55"/>possibilis: sortes diligit deum super omnia vel 
          <lb ed="#L" n="56"/>plus quam omnia. quia isti termini super et plusque con- 
          <lb ed="#L" n="57"/>fundunt. et ideo sequitur: sortes diligit deum  
          <lb ed="#L" n="58"/>super omnia: ergo diligit deum plusque deum : con 
          <lb ed="#L" n="59"/>sequens est falsum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5456">
            Sed contra istum modum  
          <lb ed="#L" n="60"/>dicendi arguitur sic omne illud exquo bea- 
          <lb ed="#L" n="61"/>tus consequitur maiorem delectationem: beatus pl 
          <lb ed="#L" n="62"/>tenetur diligere: sed ex a consequitur maibem 
          <lb ed="#L" n="63"/>delectatione quam ex deo tantum: igitur plus tene 
          <lb ed="#L" n="64"/>tur diligere a quam deum. Maior patet: quia bea- 
          <lb ed="#L" n="65"/>tus tenetur diligere omnes causas suae. delecta- 
          <lb ed="#L" n="66"/>tionis: quia delectatio illa est virtuosa vel sal 
          <lb ed="#L" n="67"/>tem bona. Probo minorem: quia quilibet ho 
          <lb ed="#L" n="68"/>mo gaudet de gandio alterius: ergo quili 
          <lb ed="#L" n="69"/>bet beatus gaudium alterius intendit. er 
          <lb ed="#L" n="70"/>go tota multitudo intensiorem delectatio- 
          <lb ed="#L" n="71"/>nem causat quam aliqua pars multitudinis il 
          <lb ed="#L" n="72"/>lius per se. tota igitur multitudo agit in vno- 
          <lb ed="#L" n="73"/>quoque maiorem delectationem quod deus tantum
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5489">
          <lb ed="#L" n="74"/>Praeterea beatificet deus Petrum et Linum  
          <lb ed="#L" n="75"/>aequeli visione et cognitione dei: et nesciat vterque  
          <lb ed="#L" n="76"/>illorum quod aliquis alius sit beatus praeter seipsos  
          <lb ed="#L" n="77"/>deinde volo quod innotescat eis de noua bea 
          <lb ed="#L" n="78"/>titudine Pauli. quaero igitur utrum gaudium illorum 
          <lb ed="#L" n="79"/>intenditur: an non: si non: contra Anselmum proso  
          <lb ed="#L" n="80"/>lotg. et contra commune dictum ecclie. videlicet quod  
          <lb ed="#L" n="81"/>quilibet gaudebit de gaudio alterius. si sic:  
          <lb ed="#L" n="82"/>ergo deus et Paulus plus beatificant Petrum.  
          <lb ed="#L" n="83"/>et Linum quam deus tantum. ergo pa.o palsus diligit de 
          <lb ed="#L" n="84"/>um et Paulum quam deum tantum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5516">
            Praeterea. deatus  
          <lb ed="#L" n="85"/>est qui habet quicquid vult etc. sed anima non habet quicquid 
          <lb ed="#L" n="86"/>vult: ergo non est beata. Minor probatur: quia  
          <lb ed="#L" n="87"/>habet inclinationem ad corporis ministratio  
          <lb ed="#L" n="88"/>nem: per quod retardatur a sua perfecta batitu 
          <lb ed="#L" n="89"/>dine. xii super Deum capitulo xii de magnis. et xvi 
          <lb ed="#L" n="90"/>de paruis mouet Augustinus quaestionem istam: ad quid  
          <lb ed="#L" n="91"/>necessarium est corpora mortuorum resurge- 
          <lb ed="#L" n="92"/>re: si animabus vel spiritibus sanctorum pos 
          <lb ed="#L" n="93"/>sit conferri beatitudo perpetua qualis datur  
          <lb ed="#L" n="94"/>modo angelis: Et respondet quod animae sepa 
          <lb ed="#L" n="95"/>rate non sic possuut videre substantiam incon 
          <lb ed="#L" n="96"/>praehensibilem vt sancti angeli vident: sive ut  
          <lb ed="#L" n="97"/>dicit / propter aliquam causam magis latentem  
          <lb ed="#L" n="98"/>sive quia inest animae quidam naturalis appetitus:  
          <lb ed="#L" n="99"/>quo appetitu retardatur quodammodo ne 
          <lb ed="#L" n="100"/>tota intentione in illud pergat summum bonum  
          <lb ed="#L" n="101"/>quandium non sibi est corpus cuius administratione  
          <lb ed="#L" n="102"/>appetitus conquiescat: haec ille. Ex quo arguitur  
          <lb ed="#L" n="103"/>sic. illud quod per suam praesentiam augent animae beatitu- 
          <lb ed="#L" n="104"/>dinem esentiale: de qua homines loquuntur: quae consi- 
          <lb ed="#L" n="105"/>stit in visione et fruitione dei: per eius absentiam.  
          <lb ed="#L" n="106"/>minuit secundum quendam modum loquendi: ergo cor- 
          <!--076.xml-->
          <pb ed="#L" n="38-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>pus erit causa beatitudinis essentialis: sal 
          <lb ed="#L" n="2"/>tem causa partialis. ergo anima quaelibet magis  
          <lb ed="#L" n="3"/>tenetur diligere deum et corpus suum quam deum tan-  
          <lb ed="#L" n="4"/>tum Similiter quod maius erit gaudium beatorum post 
          <lb ed="#L" n="5"/>resurrectionem quam ante: patet per magi libro iiii  
          <lb ed="#L" n="6"/>dist xl.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5586">
            Ad istam potest dici quod beatum magis dili 
          <lb ed="#L" n="7"/>gere a quam deum potest multipliciter intelligi. Uno  
          <lb ed="#L" n="8"/>modo extensive: scilicet quia plura bona vult ipi a: seili  
          <lb ed="#L" n="9"/>multitudini beatorum. Alio modo intensi 
          <lb ed="#L" n="10"/>ve: et hoc dupliciter potest intelligi: vel intensione 
          <lb ed="#L" n="11"/>actus volendi: vt puta quod feruentius vult a 
          <lb ed="#L" n="12"/>plura bona quam deo: vel intensione boni vo- 
          <lb ed="#L" n="13"/>liti ipsi a. quia scilicet vult ipsi a quoddam bonum  
          <lb ed="#L" n="14"/>quod est maius bonum: vel quedam qua sunt me- 
          <lb ed="#L" n="15"/>liora quam illud quod vult deo. Primo modo  
          <lb ed="#L" n="16"/>concedi potest quod beatus plus diligit a quam deum:  
          <lb ed="#L" n="17"/>hoc est vult plura bona a quom deo. Secundo  
          <lb ed="#L" n="18"/>modo dici potest quod non: quia nec intensius: idest fir 
          <lb ed="#L" n="19"/>mius vult ipsi ailla quae vult sibi scilicet a: nec  
          <lb ed="#L" n="20"/>iterum illud desiderat ipsi a melius quod illud  
          <lb ed="#L" n="21"/>quod desiderat ipsi deo. nec ista omnia simul quo  
          <lb ed="#L" n="22"/>vult ipsi a: sunt melius quod illud quod vult deo  
          <lb ed="#L" n="23"/>Unde beatus plus diligit extensivae a quam deum: sed  
          <lb ed="#L" n="24"/>non intensivae.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5628">
            Et ad argumentum in oppositum  
          <lb ed="#L" n="25"/>quando arguitur quod sic: quia beatus tenetur dilige 
          <lb ed="#L" n="26"/>re omnes causas etc. Dico quod plus extensivae sed  
          <lb ed="#L" n="27"/>non intensiuae. cuius ratio est: quia vna est tota  
          <lb ed="#L" n="28"/>causa: nam licet aliae causae concurrant: tamen 
          <lb ed="#L" n="29"/>deus est causa quare concausant: et sibi impu- 
          <lb ed="#L" n="30"/>tandum est totum: quia per eum habent quod beatitudi 
          <lb ed="#L" n="31"/>nem intendant vel causent: et ideo dico quod non  
          <lb ed="#L" n="32"/>plus diligere tenetur omnes causas suae beati- 
          <lb ed="#L" n="33"/>tudinis quod vnam intensive: sed extensive tan 
          <lb ed="#L" n="34"/>tum: quia plura bona debet eis velle. et per hoc pati  
          <lb ed="#L" n="35"/>ad secundum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5654">
            Ad tertium dicitur quod si haec descriptio  
          <lb ed="#L" n="36"/>intelligatur de actu volendi: non est vera: quia  
          <lb ed="#L" n="37"/>tunc posset quilibet beatificare se quando place 
          <lb ed="#L" n="38"/>ret sibi: quia possum si volo / nihil aliud velle  
          <lb ed="#L" n="39"/>nisi quod deus sit. hoc velle non est malum. et tunc  
          <lb ed="#L" n="40"/>habeo quod volo. non tamen ideo sum beatu:  
          <lb ed="#L" n="41"/>ideo potest intelligi de velle in habitu: vt  
          <lb ed="#L" n="42"/>sit sensus: beatus est qui habet quicquid vult.  
          <lb ed="#L" n="43"/>it quicquid naturaliter et habitualiter desi  
          <lb ed="#L" n="44"/>derat: et nihil male desiderat. et tunc conce 
          <lb ed="#L" n="45"/>dendum est quod anima modo non est perfecte  
          <lb ed="#L" n="46"/>beata. Tamen distinguitur a doctoribus du 
          <lb ed="#L" n="47"/>plex beatitudo: vna essentialis: et alia acci- 
          <lb ed="#L" n="48"/>dentalis. Beatitudo essentialis includit vi 
          <lb ed="#L" n="49"/>sionem et fruitionem et delectationem essen  
          <lb ed="#L" n="50"/>tiae divinae cum securitate perpetuitatis. Bes  
          <lb ed="#L" n="51"/>titudo accidentalis vocatur quaecumque dele 
          <lb ed="#L" n="52"/>ctatio occasionata a creatura. et haec potest in  
          <lb ed="#L" n="53"/>tendi: et sic concedendum est quod vnus beatus  
          <!--076.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--38vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>potest esse magis beatus quam est. et quando ar 
          <lb ed="#L" n="55"/>guitur. ergo ania plus diligit deum et corpus  
          <lb ed="#L" n="56"/>suum quam deum tantum: distinguendum est de hoc  
          <lb ed="#L" n="57"/>comparativo plus: scilicet extensive et intensive. 
          <lb ed="#L" n="58"/>et sic consequenter ad totum argumentum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5712">
            Con- 
          <lb ed="#L" n="59"/>tra praedicta potest argui: quia beatus gaudet.  
          <lb ed="#L" n="60"/>infinito gaudio: et accipit dictum Anselmus. prosol 
          <lb ed="#L" n="61"/>xxiiii. in fine. Si quis eius quem omnino sicut  
          <lb ed="#L" n="62"/>seipsum diligeret / eandem beatitudinem habe 
          <lb ed="#L" n="63"/>ret: duplicaretur gaudium: quia non minus gau 
          <lb ed="#L" n="64"/>deres proillo quam pro teipso. Si vero secunda vel 
          <lb ed="#L" n="65"/>tertia: vel quacuque parte ipso gauderes: si  
          <lb ed="#L" n="66"/>singulos sicut teipsum amares: ergo in ista par- 
          <lb ed="#L" n="67"/>fecta charitate innumerabilium beatorum au 
          <lb ed="#L" n="68"/>gelorum et hominim: ubi nullus diligit alium mi- 
          <lb ed="#L" n="69"/>nus quam seipsum: non aliter gaudebit quicumque  
          <lb ed="#L" n="70"/>pro singulis aliis quam pro seipso: quia illam au 
          <lb ed="#L" n="71"/>ctoritatem non intelligo.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5743">
            Ideo contra illam ar- 
          <lb ed="#L" n="72"/>guo. et primo contra illud quod versus finem at  
          <lb ed="#L" n="73"/>ctoritatis dicitur: et in principio supponitur: quod  
          <lb ed="#L" n="74"/>nullus in patria diligit alium minus quam seipsum  
          <lb ed="#L" n="75"/>Et arguo sic. nihil pertinens ad ordinem cha 
          <lb ed="#L" n="76"/>ritatis qui deberet servari in via: destruetur  
          <lb ed="#L" n="77"/>in paria: sed ordo charitatis habet in via quod quili 
          <lb ed="#L" n="78"/>bet plus diligit seipsum quam alium: sicut patet iii  
          <lb ed="#L" n="79"/>sentem distitno xxxiii vbi determinatur quod sic. et con 
          <lb ed="#L" n="80"/>ficitur ibi ratio: quia gloria perficit naturam. ergo quod  
          <lb ed="#L" n="81"/>est naturale: per illam non destruitur: sed perficitur 
          <lb ed="#L" n="82"/>sed naturale est huiusmodi etc.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5770">
            Praeterea magi 
          <lb ed="#L" n="83"/>ster eodem libero sententiarum distinctione xiii. quaerit utrum  
          <lb ed="#L" n="84"/>virtutes cardinales manebunt in patria. et  
          <lb ed="#L" n="85"/>respondet saltem de iustitia quod ipsa est immor- 
          <lb ed="#L" n="86"/>talis: et tunc magis perficiet in nobis. Sed iu 
          <lb ed="#L" n="87"/>stum videtur quod de magis beato magis gau 
          <lb ed="#L" n="88"/>deam. ergo sicut hic: ita ibi faciam. Assumptum  
          <lb ed="#L" n="89"/>patet: quia ex quo ratio tota gaudendi est boni- 
          <lb ed="#L" n="90"/>tas: ubi maior est bonitas: maior est ratio 
          <lb ed="#L" n="91"/>gaudendi.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5792">
            Confirmatur ratio: quia gaudium  
          <lb ed="#L" n="92"/>Pauli cognitum a petrus causat perus naturaliter  
          <lb ed="#L" n="93"/>guadium: et tale gaudium saltem agit quantum  
          <lb ed="#L" n="94"/>potest sicut causa partiales. ergo fortius cau 
          <lb ed="#L" n="95"/>sat quam minus gaudium puta Lini. cum igitur  
          <lb ed="#L" n="96"/>omnes causae aliae sunt aequales: sequitur quod  
          <lb ed="#L" n="97"/>plus gaudebit petrus de gaudio Pauli quam de 
          <lb ed="#L" n="98"/>gaudio Lini.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5810">
            Praeterea contra primam condi 
          <lb ed="#L" n="99"/>tionalem quam ponit: si quis alium sicut seipsum  
          <lb ed="#L" n="100"/>diligit. Si illa conditionalis est vera: ergo  
          <lb ed="#L" n="101"/>si viderem aliquem talem habere aliquam  
          <lb ed="#L" n="102"/>beatitudinem maiorem mea: plus gauderem  
          <lb ed="#L" n="103"/>de illa quam de mea: et beatitudo mea est crea 
          <lb ed="#L" n="104"/>ta per visionem dei: ergo maius gaudi- 
          <lb ed="#L" n="105"/>um causaret in me beatitudo per. quam visio  
          <lb ed="#L" n="106"/>dei. Uel aliter arguo sub hac forma 
          <!--077.xml-->
          <pb ed="#L" n="39-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>sit solus Pe beatus modo: et sit gaudium suum  
          <lb ed="#L" n="2"/>a: et videat Linum de nouo beatificari: quem  
          <lb ed="#L" n="3"/>per te diligit quantum se. ergo per te gaudium perus 
          <lb ed="#L" n="4"/>erit duplum ad a ex visione: cum tantum gaudium  
          <lb ed="#L" n="5"/>causatur in po ex visione gaudii Lini: quantum  
          <lb ed="#L" n="6"/>causatur ex visione dei: quod est impossibile: im- 
          <lb ed="#L" n="7"/>mo sequitur secundum eum quod multo maius gaudium  
          <lb ed="#L" n="8"/>causatur in beato ex visione creaturarum quam  
          <lb ed="#L" n="9"/>ex visione dei. nam sint mille beati cum pea 
          <lb ed="#L" n="10"/>et sit a sicut prius: gaudium scilicet proprium quod ipse 
          <lb ed="#L" n="11"/>habuit antequam isti mille haberent beatitudi- 
          <lb ed="#L" n="12"/>nem b: et totum gaudium quod habet visis gaudiis  
          <lb ed="#L" n="13"/>aliorum mille. et tunc arguo sic. gaudium vnius  
          <lb ed="#L" n="14"/>de istis visum causat in pe. gaudium duplum  
          <lb ed="#L" n="15"/>ad a. ergo gaudium secundi triplum: et gaudium  
          <lb ed="#L" n="16"/>tertii quadruplum: et sic de singulis. igitur mis  
          <lb ed="#L" n="17"/>lies plus gaudebit de creaturis visis quod de  
          <lb ed="#L" n="18"/>deo: quod est absurdum et contra seipsum pro so- 
          <lb ed="#L" n="19"/>lio xxiiii qui dicit. Sine comparatione plus gau 
          <lb ed="#L" n="20"/>debit beatus de beatitudine sui dei: quod de  
          <lb ed="#L" n="21"/>beatitudine sua et omnium aliorum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5882">
            Praeterea. si quo  
          <lb ed="#L" n="22"/>libet beatus diligeret quemlibet beatum quantum  
          <lb ed="#L" n="23"/>se: igitur non quilibet beatus conformabit volun 
          <lb ed="#L" n="24"/>tate suam voluntati divinae scitae et note: quod vi 
          <lb ed="#L" n="25"/>detur inconveniens. videlicet quod beatus vi- 
          <lb ed="#L" n="26"/>deat deum velle aliquid quod ipse non velit. consequenti 
          <lb ed="#L" n="27"/>patet. quia deus plus diligit beatam virginem 
          <lb ed="#L" n="28"/>quam quemcumque alium sanctum. ergo si beata vir- 
          <lb ed="#L" n="29"/>go diligit Linum quantum se: et deus diligat eum  
          <lb ed="#L" n="30"/>minus quam eam: et hoc ipsa scit: igitur scienter  
          <lb ed="#L" n="31"/>difformat voluntatem suam voluntati divinae 
          <lb ed="#L" n="32"/>Similiter ad idem arguo sic si ipsa diligit  
          <lb ed="#L" n="33"/>quemlibet beatum quantum se: et deus nullum bea  
          <lb ed="#L" n="34"/>tum diligit quantum seipsam: igitur ipsa deordi 
          <lb ed="#L" n="35"/>nate diligit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5915">
            Confirmatur ratio: quia ipsa gau 
          <lb ed="#L" n="36"/>det quod iustum est eam diligere sicut deus eam di 
          <lb ed="#L" n="37"/>ligit. sed deus diligit aliquis beatos minus ea  
          <lb ed="#L" n="38"/>ergo videt quod iustum est diligere aliquos  
          <lb ed="#L" n="39"/>beatos minus ea.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5926">
            Praeterea si diligit: inum  
          <lb ed="#L" n="40"/>quantum se: igitur vult Linum quantum se. et ipsa 
          <lb ed="#L" n="41"/>videt quod deus vult eum esse minus beatum  
          <lb ed="#L" n="42"/>ergo ipsa foret totaliter. quia voluntatis con- 
          <lb ed="#L" n="43"/>trarie ad deum quantum ad illam perpetuam  
          <lb ed="#L" n="44"/>beatitudinem et ordinationem beatorum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5940">
            et  
          <lb ed="#L" n="45"/>ideo intentionem Anselmus ibidem reputo velle  
          <lb ed="#L" n="46"/>excitare animam ad deuotionem et dilectionem  
          <lb ed="#L" n="47"/>dei: quod multum fit per considerationem gaudit  
          <lb ed="#L" n="48"/>futuri. illud autem gaudium est omnino ineffabi- 
          <lb ed="#L" n="49"/>le: et ideo sicut voluit facere quod non po- 
          <lb ed="#L" n="50"/>tuit: ita dicit quod non erit: vt ostenderetur  
          <lb ed="#L" n="51"/>illud gaudium: maius esse quam dicere posset  
          <lb ed="#L" n="52"/>Unde loquitur huperbolice: quia magnitu 
          <lb ed="#L" n="53"/>do hoc exigit: et non praecise ad mensuram ve 
          <!--077.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--39rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>ritatis. 
          Ad tertium principale dicendum quod  
          <lb ed="#L" n="55"/>quicquid sit de prima consequentia: secunda non valet. et  
          <lb ed="#L" n="56"/>quando arguitur contra. aut petunt etc. nihil mali  
          <lb ed="#L" n="57"/>esset dicere quod beatus potest dubitare de vna 
          <lb ed="#L" n="58"/>propositione: nec minus tamen gaudet. sed pro argu 
          <lb ed="#L" n="59"/>mento non opatet si scti petut quod vident deum fie 
          <lb ed="#L" n="60"/>ri velle circa nos: et quando arguitur frustra pe- 
          <lb ed="#L" n="61"/>tunt. negatur consequentia: quia sciunt deum or- 
          <lb ed="#L" n="62"/>dinasse quod voluntas sua impleatur medianti  
          <lb ed="#L" n="63"/>bus orationibus sanctorum: nec se exponunt  
          <lb ed="#L" n="64"/>discrimini petendo dubium: nec frustra pe- 
          <lb ed="#L" n="65"/>tunt.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e5993">
            Ad aliam formam: si orant pro nobis: de ne 
          <lb ed="#L" n="66"/>cessitate saluamur. nego consequentiam. Contra haec  
          <lb ed="#L" n="67"/>modo est necessaria petro orauit pro sorte. conceditur.  
          <lb ed="#L" n="68"/>ergo haec est modo necessaria pa. videt deum velle  
          <lb ed="#L" n="69"/>sortem salvari. Nego consequentiam. quia veritas conse 
          <lb ed="#L" n="70"/>quentis dependet a veritate vnius de futu- 
          <lb ed="#L" n="71"/>ratio. et ideo consequens est contingens.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6009">
            Ad quartum  
          <lb ed="#L" n="72"/>principale quando dicit quod obiectum fruitionis  
          <lb ed="#L" n="73"/>est aliud a deo. negatur: et cum probatur: obiectum  
          <lb ed="#L" n="74"/>desideru nihil aliud est quam desiderium habe 
          <lb ed="#L" n="75"/>re deum vel videre deum: sed videre deum non est  
          <lb ed="#L" n="76"/>deus. Dico quod obiectum desideri vel est ipse 
          <lb ed="#L" n="77"/>met deus: vel est nihil: quia videre deum nihil est  
          <lb ed="#L" n="78"/>hoc est nulla res est videre. Unde aut vocas  
          <lb ed="#L" n="79"/>obiectum fruitionis illud quo volo frui: et  
          <lb ed="#L" n="80"/>illud est deus: aut illud quod volo habere: et si  
          <lb ed="#L" n="81"/>militer illud est deus. Et eodem modo de deside 
          <lb ed="#L" n="82"/>rio. aut vocas obiectum desideri omne illud per  
          <lb ed="#L" n="83"/>quod convenienter reundetur ad istam quaestionem: vel unam  
          <lb ed="#L" n="84"/>aequalentem: quid desideras: et sic obiectum desi  
          <lb ed="#L" n="85"/>derii est habere deum vel videre deum. et sic  
          <lb ed="#L" n="86"/>nego istam: idem est obiectum desideriui et fruitio 
          <lb ed="#L" n="87"/>nis. quia non convenienter respondetur ad istam quastio- 
          <lb ed="#L" n="88"/>nem factam: quo frueris: dicendo sic fruor ha 
          <lb ed="#L" n="89"/>bere vel videre deum: sed fruor deo. et ideo  
          <lb ed="#L" n="90"/>in argumento est aequuocatio de isto termino  
          <lb ed="#L" n="91"/>obiectum. existimant enim multi quod ita necessa- 
          <lb ed="#L" n="92"/>rium est obiectum in intelletione et dilectione  
          <lb ed="#L" n="93"/>sicut in sensatione exteriori: quod non est verum  
          <lb ed="#L" n="94"/>quia possum diligere: et tamen nulla res erit ob- 
          <lb ed="#L" n="95"/>iectum dilectum: sicut alias dictum fuit.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6064">
            Ad quin- 
          <lb ed="#L" n="96"/>tum principale quando arguitur. aliud a deo est aequel  
          <lb ed="#L" n="97"/>ter diligendum cum deo. igitur etc. nego antece 
          <lb ed="#L" n="98"/>dens. Ad probationem quando arguitur : capiatur crea 
          <lb ed="#L" n="99"/>tura summe diligenda. ad istud dicitur quod vna 
          <lb ed="#L" n="100"/>potest excedere aliam multipliciter. Nam quatuor  
          <lb ed="#L" n="101"/>modis potest dici de homine quod diligit vnum  
          <lb ed="#L" n="102"/>magis dilectum alio. Uno mo: quia actus est  
          <lb ed="#L" n="103"/>intensior quo diligit vnum istorum. Secundo  
          <lb ed="#L" n="104"/>modo: quia maius bonum vult uni quam alteri- 
          <lb ed="#L" n="105"/>Tertio modo: quiafirmius diligit vnum quam  
          <lb ed="#L" n="106"/>aliud. Et quarto modo: quia si deberet alterius  
          <!--078.xml-->
          <pb ed="#L" n="39-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>amorem ex electione dimittere: eligeret amo 
          <lb ed="#L" n="2"/>rem huius dimittere: et ideo istud diceretur mi- 
          <lb ed="#L" n="3"/>nus diligere: et alterum peligeret: cuius amo- 
          <lb ed="#L" n="4"/>rem conservari diligeret amplius ampliando.  
          <lb ed="#L" n="5"/>tamen ad argumentum quando dicitur : capiatur creatu- 
          <lb ed="#L" n="6"/>ra summe diligenda a sorte.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6110">
            dico quod creatu 
          <lb ed="#L" n="7"/>ra non est diligeda summe in via primo modo- 
          <lb ed="#L" n="8"/>hoc est intensissimo actu: et tertio modo: quia  
          <lb ed="#L" n="9"/>firmissime: et quarto modo: quo nullius alte  
          <lb ed="#L" n="10"/>rius creaturae amorem praeeligeret amori sui 
          <lb ed="#L" n="11"/>ipsius.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6123">
            Sed secundo modo creatura summe dili 
          <lb ed="#L" n="12"/>genda a sorte est humanitas christi: et plus  
          <lb ed="#L" n="13"/>quod beatam virgo: quia maximum bonum debet velle  
          <lb ed="#L" n="14"/>humanitati christi inter bona volibilia crea  
          <lb ed="#L" n="15"/>turis. tunc quando dicitur : capiatur creatura summe  
          <lb ed="#L" n="16"/>diligenda a sorte: et sit a. b vero sit dilectio 
          <lb ed="#L" n="17"/>qua sortes tenetur diligere a et b. et dilectio  
          <lb ed="#L" n="18"/>qui tenetur diligere deum: sit c. tunc c excedet b 
          <lb ed="#L" n="19"/>aut igitur in proportione: vel sine proportione 
          <lb ed="#L" n="20"/>Dico quod excessus inter istas dilectiones po- 
          <lb ed="#L" n="21"/>test attendi quadrupliter: quia potest attendi vel pe 
          <lb ed="#L" n="22"/>nes intensionem actus: vel penes magnitudi 
          <lb ed="#L" n="23"/>nem boni voliti: vel firmitatem volendi: vel prae  
          <lb ed="#L" n="24"/>electionem alterius et dimissionem reliqui in ne- 
          <lb ed="#L" n="25"/>cessitate. Primo modo c non excedit b nisi fini 
          <lb ed="#L" n="26"/>te etiam si excedit. quia non est necesse quod homo di- 
          <lb ed="#L" n="27"/>ligat deum actu intensiori quam creaturum: sed se- 
          <lb ed="#L" n="28"/>cudo modo non est necesse quod c excedat b in 
          <lb ed="#L" n="29"/>infinitum. nam in infinitum maius bonum debet sor 
          <lb ed="#L" n="30"/>tes velle deo quam creaturae. Tertio modo c non  
          <lb ed="#L" n="31"/>excedit b. nam firmius tenetur pro statu isto: di 
          <lb ed="#L" n="32"/>ligere c: quia hoc est sibi naturale: quam quodcumque  
          <lb ed="#L" n="33"/>aliud. Quarto modo c excedit b in infini- 
          <lb ed="#L" n="34"/>tum: quia nullus debet eligere carere dilectione er  
          <lb ed="#L" n="35"/>g deum: pro dilectione cuiuscumque alterius: et  
          <lb ed="#L" n="36"/>io vno modo c excedit b finitae: alio modo infi- 
          <lb ed="#L" n="37"/>nite.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6183">
            Si autem argumentum intelligatur de exces  
          <lb ed="#L" n="38"/>su secundum intenstone actus. conclusio est concedenda 
          <lb ed="#L" n="39"/>videlicet quod sortes non tenetur diligere deum  
          <lb ed="#L" n="40"/>intensiori actu hoc est in via quam creaturam  
          <lb ed="#L" n="41"/>Nam licet sorti diligere deum ita remisse sic  
          <lb ed="#L" n="42"/>ut vult: dummodo velit sibi summum honorem 
          <lb ed="#L" n="43"/>et licet sibi similiter diligere creaturam ita intense  
          <lb ed="#L" n="44"/>sicut vult. nec est praeceptum de excessu dilectio  
          <lb ed="#L" n="45"/>nis habende ad deum ad dilectionem habendam ad  
          <lb ed="#L" n="46"/>creaturam. Intelligendo vo de intensione act  
          <lb ed="#L" n="47"/>scilicet de excessu boni voliti: sic praeceptum est quod  
          <lb ed="#L" n="48"/>dilectio dei habeat hanc circumstantiam quod est  
          <lb ed="#L" n="49"/>propter se id test deum. et dilectio creaturae istam pro- 
          <lb ed="#L" n="50"/>pter aliud. et iste circumstantiae variant spem 
          <lb ed="#L" n="51"/>dilectionis. nec una potest per quamcumque multi- 
          <lb ed="#L" n="52"/>plicationem partingere ad aliam: impossibile enim 
          <lb ed="#L" n="53"/>est quod dilectio sortis propter aliud fiat pro- 
          <!--078.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--39vb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>pter se. et quando accipitur vltimo quod humanitas  
          <lb ed="#L" n="55"/>christi est diligenda super omnes creaturas : con 
          <lb ed="#L" n="56"/>cedo de excessu boni voliti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6232">
          Ad sextum prin- 
          <lb ed="#L" n="57"/>cipale quando dicitur: fruitione est fruendum. Dico quod 
          <lb ed="#L" n="58"/>ans est distinguendum: eo quod iste ablatiuvus  
          <lb ed="#L" n="59"/>fruitione potest construi in habitudine obie- 
          <lb ed="#L" n="60"/>cti vel cavse formalis. Si primum: antecedens est fal 
          <lb ed="#L" n="61"/>sum: si supponat pro fruitioe creata non pro  
          <lb ed="#L" n="62"/>pter fruitionem quae est deus: quod est ad propositum  
          <lb ed="#L" n="63"/>Secundo modo antecedens est verum: sed consequentia non valet sic  
          <lb ed="#L" n="64"/>ut patet: quia argumentum procedit primo modo vlte- 
          <lb ed="#L" n="65"/>rius quando dicitur: fruitio aut est diligenda seipsa 
          <lb ed="#L" n="66"/>aut alia. si seipsa: ergo aequali dilectione di 
          <lb ed="#L" n="67"/>ligenda est creatura et deus. si alia: erit proces 
          <lb ed="#L" n="68"/>sus in infinitum. Dico sive sic sive sic: non con- 
          <lb ed="#L" n="69"/>cludit quod fruitione sit fruendum: nisi ablatiuus  
          <lb ed="#L" n="70"/>iste denotet habitudinem obiecti fruibilis.  
          <lb ed="#L" n="71"/>Unde ista consequentia non valet: diligo fruitionem frui 
          <lb ed="#L" n="72"/>tione: ergo fruor fruitione: sicut non sequitur: vsu 
          <lb ed="#L" n="73"/>diligo deum: ergo vtor deo. Unde tenendo quod  
          <lb ed="#L" n="74"/>ipsamet fruitione diligatur fruitio: non tamen di 
          <lb ed="#L" n="75"/>ligitur propter se: sed propter deum: et ideo eadem  
          <lb ed="#L" n="76"/>dilectione diligo deum fruendo eo: et diligo  
          <lb ed="#L" n="77"/>fruitionem meam vtendo ea. ita quod eadem dile 
          <lb ed="#L" n="78"/>ctio dicatur fruitio et usus respectu diverso  
          <lb ed="#L" n="79"/>rum obiectorum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6284">
            Ad confirmationem primam quando  
          <lb ed="#L" n="80"/>arguitur: sorte fruente deo etc. igitur tenetur dili 
          <lb ed="#L" n="81"/>gere illam fruitionem aequaliter cum deo: vel non. si  
          <lb ed="#L" n="82"/>sic: habetur propositum. si non: sed magis  
          <lb ed="#L" n="83"/>deum: ergo magis tenetur diligere deum  
          <lb ed="#L" n="84"/>quam frui deo. Dico quod homo magis debet diligere  
          <lb ed="#L" n="85"/>deum quam actum suum fruendi: et non sequitur: ergo ma- 
          <lb ed="#L" n="86"/>gits tenetur diligere deum quam frui deo: quia nul- 
          <lb ed="#L" n="87"/>la habitudo consequents est. et ad confirmationem  
          <lb ed="#L" n="88"/>quando arguitur sic: sit a deus: et b fruitio sortis de  
          <lb ed="#L" n="89"/>deo: tunc sortes magis tenetur diligere aquam  
          <lb ed="#L" n="90"/>b . concedo. Contra. ergo deberet citius vel- 
          <lb ed="#L" n="91"/>le omne quod repugnat b: quam quod repugnat ipsi 
          <lb ed="#L" n="92"/>a nego consequentiam: quia est dare aliquid quod communiter re 
          <lb ed="#L" n="93"/>pugnat tam a quam b. sicut odium dei a sorte re- 
          <lb ed="#L" n="94"/>pugnat tam a quam b. et ideo si deberet magis vel 
          <lb ed="#L" n="95"/>citius velle omne repugnans b quam aliquid re 
          <lb ed="#L" n="96"/>pugnans a: citius deberet velle odire deum quam  
          <lb ed="#L" n="97"/>odire deum. Si autem dicatur quod fruitio dili- 
          <lb ed="#L" n="98"/>gatur per aliam fruitionem; non sequitur processus  
          <lb ed="#L" n="99"/>in intinitum: sed concedendum estum est aliquo dile 
          <lb ed="#L" n="100"/>ctio non actu distincto dilecta. Unde sicut  
          <lb ed="#L" n="101"/>in intelligendo est necessaria aliquo intelle- 
          <lb ed="#L" n="102"/>ctio non distincte cognita: ita de dilectione  
          <lb ed="#L" n="103"/>etiam conceditur: quod ad hoc quod sortes diligat  
          <lb ed="#L" n="104"/>suam dilectionem: requiritur alia dilectio: et illa  
          <lb ed="#L" n="105"/>aliam: et non tamen contingit ire in infinitum. immo 
          <lb ed="#L" n="106"/>postquam fuerunt tres velquatuor: peribit noti- 
          <!--079.xml-->
          <pb ed="#L" n="40-r"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>tia de prima et secunda: et corrumpetur. et sic omnes  
          <lb ed="#L" n="2"/>destruentur. et hoc propter finitatem potentiae co 
          <lb ed="#L" n="3"/>gnitive. de qua videbitur infra.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6358">
            Ad septi- 
          <lb ed="#L" n="4"/>mum principale: quando dicitur quod aliud a deo potest 
          <lb ed="#L" n="5"/>satiare appetitum etc. Dico quod nihil aliud a  
          <lb ed="#L" n="6"/>deo potest satiare appetitum effective.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6367">
            Ad pro 
          <lb ed="#L" n="7"/>bationem quando dicitur: mens est capacitatis finitae  
          <lb ed="#L" n="8"/>ergo per finitum potest satiari. Dico quod si libet per de  
          <lb ed="#L" n="9"/>notet circumstantiam causae finalis: verum est quod  
          <lb ed="#L" n="10"/>per finitum potest satiari: et quia lumen gliae est actus  
          <lb ed="#L" n="11"/>beatificus receptus in mente: et talia quaecumque  
          <lb ed="#L" n="12"/>in ea recipiuntur sunt finita. Si autem libes per  
          <lb ed="#L" n="13"/>denotet circumstantiam vel habitudinem causae  
          <lb ed="#L" n="14"/>efficientis: sic dico quod non potest satiari per finitum
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6387">
          <lb ed="#L" n="15"/>Contra. omnis effectus finitus potest produci:- 
          <lb ed="#L" n="16"/>ut videtur: a causa finitae virtutis: haec est falsa. Nam  
          <lb ed="#L" n="17"/>multi effectusfiniti sunt: sicut gratia: et ipsa 
          <lb ed="#L" n="18"/>metur anima et angelus et huiusmoni: qui non possunt  
          <lb ed="#L" n="19"/>produci ab aliquo: nisi sit infinitae virtutis /
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6401">
          <lb ed="#L" n="20"/>Ad aliam formam quando dicitur: deus excedit ca- 
          <lb ed="#L" n="21"/>pacitatem mentis: et corprus exceditur a mente:  
          <lb ed="#L" n="22"/>ergo est dare aliquid menti aequale. consequentia non va 
          <lb ed="#L" n="23"/>let. sed consequens est verum. vnde mens est aequalis  
          <lb ed="#L" n="24"/>alteri: sed non sequitur: est aequelis sibi: ergo potest eam  
          <lb ed="#L" n="25"/>satiare.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6417">
            Ad octavum quando dicitur si sic: ergo ima 
          <lb ed="#L" n="26"/>gis tenetur diligere quod magis credit etc. Di- 
          <lb ed="#L" n="27"/>com quod nec antecedens est verum: nec consequentia valet.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6424">
            Pri- 
          <lb ed="#L" n="28"/>mum patet: quia si sic: teneretur diligere deum plusquo  
          <lb ed="#L" n="29"/>deum et seipsum: quia ista sunt aliqua diligenda 
          <lb ed="#L" n="30"/>Similiter tunc teneretur diligere omnia: et tunc  
          <lb ed="#L" n="31"/>deum plusquaem omnia: quod est falsum: quia tunc tenere  
          <lb ed="#L" n="32"/>tur diligere demones et creaturas rationa  
          <lb ed="#L" n="33"/>biles et irrationabiles oves et pecora. et ideo  
          <lb ed="#L" n="34"/>haec propoitio: sortes tenetur diligere deum super  
          <lb ed="#L" n="35"/>omnia: est falsa de vi vocis. sed sic debet exponi:  
          <lb ed="#L" n="36"/>tenetur deum diligere super omnia id est super omnia diligen 
          <lb ed="#L" n="37"/>da a sorte: de quorum numero non est deus: et  
          <lb ed="#L" n="38"/>hoc verum est.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6450">
            Similiter consequens est falsum: quia  
          <lb ed="#L" n="39"/>non teneor velle mille homines esse in charita- 
          <lb ed="#L" n="40"/>te: et me carere charitate potius quam econtra- 
          <lb ed="#L" n="41"/>rio. immo in multis casibus deberem eligere  
          <lb ed="#L" n="42"/>illud quod crederem minus esse ad honorem dei.  
          <lb ed="#L" n="43"/>quia hoc est mihi praeceptum a deo: quod potius  
          <lb ed="#L" n="44"/>me debeam velle esse in gratia quam mille homines  
          <lb ed="#L" n="45"/>alios: si alterum praecise deberem eligere. et ideo  
          <lb ed="#L" n="46"/>magis est ad honorem dei. nam sic praecipit  
          <lb ed="#L" n="47"/>mictrium
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6472">
            similiter consequentia non valet: 
          <lb ed="#L" n="48"/>antecedens ad bonum intellectum potest esse  
          <lb ed="#L" n="49"/>verum: et consequens falsum. Ad nonum cum di 
          <lb ed="#L" n="50"/>citur de latitudine conatus etc. Dico quod sup- 
          <lb ed="#L" n="51"/>posita tali latitudine gradnum in conatu vo  
          <lb ed="#L" n="52"/>luntatis: licet sibi quolibet conatum latitudi 
          <lb ed="#L" n="53"/>nis diligere deum. Et quando arguitur. ergo  
          <!--079.xml-->
          <cb ed="#L" n="b"/><!--40rb-->
          <lb ed="#L" n="54"/>in quolibet gradu sortis licet sibi diligere  
          <lb ed="#L" n="55"/>creaturam: quicquid sit de consequentia : conse 
          <lb ed="#L" n="56"/>quens tame potest concedi: quia praeceptum de ma 
          <lb ed="#L" n="57"/>gnitudine dilectionis dei non est respectu in  
          <lb ed="#L" n="58"/>tensionis actus: sed respectu boni voliti et  
          <lb ed="#L" n="59"/>circumstantiae volendi. scilicet quod bonum sibi debi- 
          <lb ed="#L" n="60"/>tum optetur propter se: non propter aliud. Et quand  
          <lb ed="#L" n="61"/>arguitur: et ponitur quod sortes de non fruente fru 
          <lb ed="#L" n="62"/>ens fiat fruitione intensa etc. concedo conclu 
          <lb ed="#L" n="63"/>sionem istam. sortes incipit minus diligere de 
          <lb ed="#L" n="64"/>um quam diligit platone: si hoc comparativum mi 
          <lb ed="#L" n="65"/>nus dicat comparationem secundum intensionem actus  
          <lb ed="#L" n="66"/>et conceditur quod sortes in infinitum minus in 
          <lb ed="#L" n="67"/>cipit diligere deum quam platonem. et tamen inci  
          <lb ed="#L" n="68"/>vit frui deo: et incipit diligere in infinitum  
          <lb ed="#L" n="69"/>plusquaem platonem: si licet plus dicat comparatio- 
          <lb ed="#L" n="70"/>nem secundum magnitudinem boni voliti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6530">
            Ad de 
          <lb ed="#L" n="71"/>cimum principale quando dicitur. si sic: er- 
          <lb ed="#L" n="72"/>go homo ex vi praecepti necessitabitur ad pec 
          <lb ed="#L" n="73"/>candum. nego consequentiam: quia dico quod homo ad il- 
          <lb ed="#L" n="74"/>lud idem tenetur postea ex pluribus causis  
          <lb ed="#L" n="75"/>quam prius. Unde deus exigit ab homine quod  
          <lb ed="#L" n="76"/>velit sibi summum honorem: et ad hoc homo  
          <lb ed="#L" n="77"/>tenetur ex praecepto et beneficio: nec exigit  
          <lb ed="#L" n="78"/>probeneficio aliud quam quod imponit sub praece 
          <lb ed="#L" n="79"/>pto: sed tamen homo continuae sive sit bonus si 
          <lb ed="#L" n="80"/>ve malus: propter continuationem sui esse et  
          <lb ed="#L" n="81"/>vitae suae quae est magnum beneficium: ex nouis  
          <lb ed="#L" n="82"/>obligatur nec ad plus diligendum quam prius: quia  
          <lb ed="#L" n="83"/>prius tenebatur toto corde.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6562">
            Ad aliam fo 
          <lb ed="#L" n="84"/>mam quando dicitur aut homo magis tenetur diligere  
          <lb ed="#L" n="85"/>deum quam angelus: vel aequaliter. Dico quod ma- 
          <lb ed="#L" n="86"/>gis tenet: hoc est pluribus causis tenetur non  
          <lb ed="#L" n="87"/>tenetur tamen magis diligere hic in via: sed ma 
          <lb ed="#L" n="88"/>gis tenetur diligere sicut potest. et certe in pa- 
          <lb ed="#L" n="89"/>tria homo magis diliget deum quam angelus.  
          <lb ed="#L" n="90"/>Contra. angelus habet meliora naturalia.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6580">
          <lb ed="#L" n="91"/>Dicendum quod naturalia hominis per lumen gratio  
          <lb ed="#L" n="92"/>et coactionem dei magis iuvabuntur. sicut enim  
          <lb ed="#L" n="93"/>beata virgo est exaltata super omnes angelos  
          <lb ed="#L" n="94"/>ita diligit deum intensius quod aliquis eorum.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6591">
          <lb ed="#L" n="95"/>Ad aliam formam quando quaerit de anima christi vtus  
          <lb ed="#L" n="96"/>ipsa magis tenetur diligere etc. Dico quod ma 
          <lb ed="#L" n="97"/>gis tenetur: et non est possibile si sortes in infi 
          <lb ed="#L" n="98"/>nitum peccaret: et quod pinciperet veniam a deo: quod  
          <lb ed="#L" n="99"/>ideo tantum teneret deo sicut anima christi propositer 
          <lb ed="#L" n="100"/>gratiam datam sorti: quia ista debita non sunt si- 
          <lb ed="#L" n="101"/>milia nec eiusdem rationis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6609">
            Ad undecimum qar- 
          <lb ed="#L" n="102"/>gumentum principale quando dicitur: homo tenetur 
          <lb ed="#L" n="103"/>magis diligere seipsum quam deus. dico quod si li 
          <lb ed="#L" n="104"/>magis dicat mensuram boni voliti vel circum  
          <lb ed="#L" n="105"/>stantiae volendi: falsum est. Et ad illud philosophi di 
          <lb ed="#L" n="106"/>co quod verum est quantum ad notitiam: non quantum ad  
          <!--080.xml-->
          <pb ed="#L" n="40-v"/>
          <cb ed="#L" n="a"/>
          <lb ed="#L" n="1"/>magnitudinem voliti.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6631">
            Contra. quaero quon san 
          <lb ed="#L" n="2"/>ctus vel magnus homo tenetur magis diligere  
          <lb ed="#L" n="3"/>deum quam homo hodie natus vel advitus: an plus  
          <lb ed="#L" n="4"/>quia intensiori actu: an plus: quia maius bonum  
          <lb ed="#L" n="5"/>debet sibi velle: an plex circumstantia: quia magis  
          <lb ed="#L" n="6"/>propter se: nullum istorum potest dici.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6644">
            Potest dici quod  
          <lb ed="#L" n="7"/>haec propoitio: sortes magis tenetur diligere deu  
          <lb ed="#L" n="8"/>quam plato: est distinguenda secundum amphibolo- 
          <lb ed="#L" n="9"/>giam: eo quod ly magis potest determinare licet te- 
          <lb ed="#L" n="10"/>netur vel liber diligere. si primum: propositio est vera  
          <lb ed="#L" n="11"/>si secundum: falsa. quia non tenetur diligere magis  
          <lb ed="#L" n="12"/>sed magis tenetur aequaliter diligere: et sic  
          <lb ed="#L" n="13"/>unus homo non tenetur diligere magis quod alius: tamen  
          <lb ed="#L" n="14"/>magis teneturid est ex pluribus causis.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6665">
            Ad aliam  
          <lb ed="#L" n="15"/>formam: si homo deberet diligere deum plusque se 
          <lb ed="#L" n="16"/>ergo deberet preligere suam adnihilationem  
          <lb ed="#L" n="17"/>bonius quam peccare mortaliter: dicitur quod sic.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6674">
            Ad  
          <lb ed="#L" n="18"/>duo decimum principale quando quaeritur utrum homo tene 
          <lb ed="#L" n="19"/>tur aequaliter ante redemptionem et post. dico quod  
          <lb ed="#L" n="20"/>non aequaliter tenetur. et quando arguitur quod debemus di 
          <lb ed="#L" n="21"/>ligere humanitatem christi: dicendum est quod non.
          </p>
          <p xml:id="rh-l1q3-d1e6685">
          <lb ed="#L" n="22"/><pc type="#pilcrow"/>Ad xiii concedo conclusionem.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>